{
  "id": "root",
  "title": "root",
  "learningUnits": {
    "id": "PE22_COM5_U08_sec",
    "title": "Unidad 8",
    "subtitle": "He venido a decirles...",
    "order": 1,
    "pages": [
      {
        "id": "2e6d623d07536f76ed823a8c532fd50b",
        "title": "Portada",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "true",
        "urlToPage": "#2e6d623d07536f76ed823a8c532fd50b",
        "content": " ? He venido a decirles... Unidad 8 Lo que voy a aprender Image title Disfrutar\u00e9 con la lectura de discursos.Utilizar\u00e9 diversos recursos ling\u00fc\u00edsticos para comunicarme mejor.Escribir\u00e9 un discurso utilizando las claves de este tipo de texto.Participar\u00e9 en un panel de discusi\u00f3n en el que voy a escuchar, expresar opiniones e interactuar con mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eros.Valorar\u00e9 textos de la literatura universal desde la segunda mitad del siglo XX hasta la actualidad.&nbsp; &nbsp;&nbsp;Acceda al recurso PDF \u201cProp\u00f3sitos de aprendizaje\u201d. Lo que voy a aprender Mi itinerario de aprendizaje &nbsp;Espacio para el cambio &nbsp;Espacio para el cambio&nbsp;\u00a1Proponer soluciones en equipo! Image title",
        "content_alu": " ? He venido a decirles... Unidad 8 Lo que voy a aprender Image title Disfrutar\u00e9 con la lectura de discursos.Utilizar\u00e9 diversos recursos ling\u00fc\u00edsticos para comunicarme mejor.Escribir\u00e9 un discurso utilizando las claves de este tipo de texto.Participar\u00e9 en un panel de discusi\u00f3n en el que voy a escuchar, expresar opiniones e interactuar con mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eros.Valorar\u00e9 textos de la literatura universal desde la segunda mitad del siglo XX hasta la actualidad.&nbsp; Lo que voy a aprender Mi itinerario de aprendizaje &nbsp;Espacio para el cambio &nbsp;Espacio para el cambio&nbsp;\u00a1Proponer soluciones en equipo! Image title",
        "order": 1,
        "resources": [
          {
            "id": "1593cf0be0d6e3f519a4daab85ea23df",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "690ac5f6aacdcf3341ec13c7e0969c74",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 2,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "d486a09c3d3d4a5e4bb52287cda784cb",
        "title": "Punto de partida",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#d486a09c3d3d4a5e4bb52287cda784cb",
        "content": " ? Punto de partida Dialogue con los estudiantes acerca de los discursos. Pregunte si escucharon alguno o si tuvieron la oportunidad de expresar uno. Muestre im\u00e1genes o videos que fomenten la participaci\u00f3n. Para complementar la actividad brinde el tiempo adecuado para que puedan responder las preguntas.&nbsp;Motive a los estudiantes a revisar el reto de la unidad y a reflexionar en torno a la palabra \u201cl\u00edder\u201d. Analice las cualidades que debe tener un l\u00edder y comente la importancia de dominar la forma de comunicarse a trav\u00e9s de un discurso.&nbsp;Comente por qu\u00e9 es importante realizar la evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica \"\u00bfQu\u00e9 recuerdo?\" y pida que realicen las actividades. Luego, fomente la reflexi\u00f3n considerando los progresos alcanzados durante el a\u00f1o escolar.&nbsp;Solicite que planteen metas de aprendizaje que recojan lo aprendido.&nbsp;Analice los resultados de la evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica y proponga acciones para mejorar el desempe\u00f1o de los estudiantes. Image title Los discursos&nbsp; motivan en el p\u00fablico una acci\u00f3n o reflexi\u00f3n. Son un excelente medio, empleado por los l\u00edderes, para comunicar sus ideas. Algunos los escriben previamente (es lo m\u00e1s recomendable), para organizar sus ideas, pero existen l\u00edderes que los improvisan. En cualquiera de los casos, para un mejor efecto se requiere del apoyo de recursos verbales y no verbales, siendo estos \u00faltimos fundamentales.  \u00bfAcerca de qu\u00e9 tema de tu inter\u00e9s desarrollar\u00edas un discurso? \u00bfPor qu\u00e9?  \u00bfEn qu\u00e9 se diferencia un discurso de una exposici\u00f3n oral? Mi reto \u00bfC\u00f3mo debe ser un l\u00edder? \u00bfQu\u00e9 recuerdo? Tengo un sue\u00f1o Image title Martin Luther King ofrece el discurso \u201cTengo un sue\u00f1o\u201d a una gran multitud en Washington D. C. durante la Marcha por el Empleo y la Libertad (tambi\u00e9n conocida como la Marcha por la Libertad). Estoy feliz de unirme a ustedes hoy en lo que quedar\u00e1 en la historia como la mayor demostraci\u00f3n por la libertad en nuestra naci\u00f3n.Hace a\u00f1os, un gran americano, bajo cuya sombra simb\u00f3lica nos paramos, firm\u00f3 la Proclama de Emancipaci\u00f3n. Este importante decreto se convirti\u00f3 en un gran faro de esperanza para millones de esclavos negros que fueron cocinados en las llamas de la injusticia. Lleg\u00f3 como un amanecer de alegr\u00eda para terminar la larga noche del cautiverio.Pero cien a\u00f1os despu\u00e9s debemos enfrentar el hecho tr\u00e1gico de que el negro todav\u00eda no es libre. Cien a\u00f1os despu\u00e9s, la vida del negro es todav\u00eda minada por los grilletes de la discriminaci\u00f3n. Cien a\u00f1os despu\u00e9s, el negro vive en una solitaria isla de pobreza en medio de un vasto oc\u00e9ano de prosperidad material. Cien a\u00f1os despu\u00e9s el negro todav\u00eda languidece en los rincones de la sociedad estadounidense y se encuentra a s\u00ed mismo exiliado en su propia tierra.Y as\u00ed hemos venido aqu\u00ed hoy para dramatizar una condici\u00f3n extrema. En un sentido llegamos a la capital de nuestra naci\u00f3n para cobrar un cheque. Cuando los arquitectos de nuestra rep\u00fablica escribieron las magn\u00edficas palabras de la Constituci\u00f3n y la Declaratoria de la Independencia, firmaban una promisoria nota de la que todo estadounidense ser\u00eda el heredero. Esta nota era una promesa de que todos los hombres tendr\u00edan garantizados los derechos inalienables de \u201cVida, libertad y la b\u00fasqueda de la felicidad\u201d. [\u2026].No habr\u00e1 ni descanso ni tranquilidad en Estados Unidos hasta que el negro tenga garantizados sus derechos de ciudadano. Los remolinos de la revuelta continuar\u00e1n sacudiendo los cimientos de nuestra naci\u00f3n hasta que emerja el esplendoroso d\u00eda de la justicia.Pero hay algo que debo decir a mi gente, que aguarda en el c\u00e1lido umbral que lleva al palacio de la justicia: en el proceso de ganar nuestro justo lugar no deberemos ser culpables de hechos err\u00f3neos.No saciemos nuestra sed de libertad tomando de la copa de la amargura y el odio. Siempre debemos conducir nuestra lucha en el elevado plano de la dignidad y la disciplina. No debemos permitir que nuestra protesta creativa degenere en la violencia f\u00edsica. Una y otra vez debemos elevarnos a las majestuosas alturas de la resistencia a la fuerza f\u00edsica con la fuerza del alma. [\u2026].No nos deleitemos en el valle de la desesperaci\u00f3n. Les digo a ustedes hoy, mis amigos, que pese a todas las dificultades y frustraciones del momento, yo todav\u00eda tengo un sue\u00f1o. Es un sue\u00f1o arraigado profundamente en el sue\u00f1o americano.Yo tengo un sue\u00f1o que un d\u00eda esta naci\u00f3n se elevar\u00e1 y vivir\u00e1 el verdadero significado de su credo, creemos que estas verdades son evidentes: que todos los hombres son creados iguales. Yo tengo un sue\u00f1o que un d\u00eda en las coloradas colinas de Georgia los hijos de los exesclavos y los hijos de los expropietarios de esclavos ser\u00e1n capaces de sentarse juntos en la mesa de la hermandad.Yo tengo un sue\u00f1o que un d\u00eda incluso el estado de Misisipi, un estado desierto, sofocado por el calor de la injusticia y la opresi\u00f3n, ser\u00e1 transformado en un oasis de libertad y justicia.Yo tengo un sue\u00f1o que mis cuatro hijos peque\u00f1os vivir\u00e1n un d\u00eda en una naci\u00f3n donde no ser\u00e1n juzgados por el color de su piel, sino por el contenido de su car\u00e1cter.\u00a1Yo tengo un sue\u00f1o hoy! [\u2026]. Y cuando esto ocurra, cuando dejemos resonar la libertad, cuando la dejemos resonar desde cada pueblo y cada caser\u00edo, desde cada estado y cada ciudad, seremos capaces de apresurar la llegada de ese d\u00eda cuando todos los hijos de Dios, hombres negros y hombres blancos, jud\u00edos y gentiles, protestantes y cat\u00f3licos, ser\u00e1n capaces de unir sus manos y cantar las palabras de un viejo espiritual negro: \u201c\u00a1Por fin somos libres! \u00a1Por fin somos libres! Gracias a Dios todopoderoso, \u00a1por fin somos libres!\u201d. Martin Luther King (28 de agosto de 1963).Discurso pronunciado delante del Museo de Abraham Lincoln en Washington D. C. Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result        1. Identifica la informaci\u00f3n que corresponde a la brindada en el discurso. Luego, marca tu respuesta.&nbsp; Martin Luther King brind\u00f3 su discurso para rendir un homenaje a todos los h\u00e9roes que lucharon por la emancipaci\u00f3n de su pa\u00eds.&nbsp; El discurso se realiz\u00f3 en una ciudad lejana de la capital de los Estados Unidos.&nbsp; Mart\u00edn Luther King motiva a los oyentes a luchar por los derechos ciudadanos, pero de una manera pac\u00edfica. El sue\u00f1o de Martin Luther King es distinto al que tuvieron los fundadores del pa\u00eds.&nbsp; Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un discurso.Habilidad: Recordar.Respuesta: Mart\u00edn Luther King motiva a los oyentes a luchar por los derechos ciudadanos, pero de una manera pac\u00edfica. 2. Marca los subtemas que se relacionen con el discurso.&nbsp;       Subtemas       La lucha por la liberaci\u00f3n de los manifestantes detenidos.          La defensa de los derechos.          La defensa pac\u00edfica de los derechos.          La Constituci\u00f3n y la Declaratoria de la Independencia.       Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Explica los subtemas del discurso cuando este presenta informaci\u00f3n especializada o abstracta.Habilidad: Comprender.Respuesta: La defensa de los derechos. / La defensa pac\u00edfica de los derechos. 3. Identifica dos conclusiones sobre el texto. Marca tus respuestas.&nbsp; Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Establece conclusiones sobre lo comprendido, contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del discurso y del autor.Habilidad: Comprender.Respuesta: El discurso muestra que el pleno uso\u2026 / La lucha pac\u00edfica es la mejor forma de reclamar\u2026&nbsp; 4. Completa el di\u00e1logo. Para ello, ubica tu respuesta en el globo de voz vac\u00edo.&nbsp; Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Determina el significado en contexto de expresiones con sentido figurado.Habilidad: Comprender.&nbsp;Respuesta: Su intenci\u00f3n fue decir que hay una deuda social con la poblaci\u00f3n discriminada, de la que el Estado a\u00fan no se ocupa. 5. Relaciona las oraciones con sus descripciones correspondientes. &nbsp;Ra\u00fal vino tarde y Mar\u00eda lleg\u00f3 temprano. Iv\u00e1n so\u00f1\u00f3 que nosotros viaj\u00e1bamos. Rosa trabaja en el d\u00eda; Aurelio estudia de noche. La oraci\u00f3n compuesta yuxtapuesta est\u00e1 conformada por dos oraciones unidas por un signo de puntuaci\u00f3n.&nbsp; La oraci\u00f3n compuesta por subordinaci\u00f3n es aquella que presenta dos oraciones, una depende de la otra. La oraci\u00f3n compuesta coordinada est\u00e1 conformada por dos oraciones unidas por un enlace coordinante. Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (la oraci\u00f3n compuesta: yuxtaposici\u00f3n, coordinaci\u00f3n y subordinaci\u00f3n) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, el se en impersonales, reflejas y pasivas reflejas y el uso correcto de oraciones condicionales) que contribuyen al sentido de su discurso.&nbsp;Habilidad: Aplicar.Respuesta: IC, IIB, IIIA. 6. Completa las oraciones con las alternativas que expresen condici\u00f3n.&nbsp;      &nbsp;&nbsp;, viajar\u00e9 por todo el mundo.       &nbsp;&nbsp;, volver\u00e9 m\u00e1s temprano.       &nbsp;&nbsp;, nos vamos a la playa.    Si gano la loter\u00eda Estoy de vacaciones Rita, esc\u00fachame, por favor Estoy decidido&nbsp; Ya s\u00e9 lo que har\u00e9 Si mi pap\u00e1 me lo pide Miguel, escucha Si sale el sol Esp\u00e9renme, por favor Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Determina la eficacia de los recursos ortogr\u00e1ficos utilizados (el se en impersonales, reflejas y pasivas reflejas, y el uso correcto de oraciones condicionales) as\u00ed como la pertinencia del vocabulario y de los t\u00e9rminos especializados para mejorar el texto y para garantizar su sentido.&nbsp;Habilidad: Aplicar.Respuesta: Si gano la loter\u00eda / Si mi pap\u00e1 me lo pide / Si sale el sol. 7. Elige la alternativa que sea equivalente a la oraci\u00f3n destacada. Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Determina la eficacia de los recursos ortogr\u00e1ficos utilizados (el se en impersonales, reflejas y pasivas reflejas, y el uso correcto de oraciones condicionales) as\u00ed como la pertinencia del vocabulario y de los t\u00e9rminos especializados para mejorar el texto y para garantizar su sentido.&nbsp;Habilidad: Analizar.Respuesta: Se encontraron algunas llaves. Image title Transcription 8. Lee los enunciados y marca los que constituyen los elementos del lenguaje radial. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto oral. Desempe\u00f1o precisado: Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita que escucha en textos orales, seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.Habilidad: Recordar.Respuesta: La voz, la m\u00fasica y el silencio. Image title Transcription 9. Ubica tu respuesta en el espacio asignado.       &nbsp;Tema: El tema del audio es la radio y sus elementos, porque\u2026&nbsp;   &nbsp;&nbsp;    describe c\u00f3mo influyen en los oyentes. describe la funci\u00f3n que cumplen la voz, el sonido y la m\u00fasica y c\u00f3mo se complementan. describe c\u00f3mo mejoraron con los recursos tecnol\u00f3gicos. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral. Desempe\u00f1o precisado: Explica el tema de los textos orales que escucha.Habilidad: Comprender.Respuesta: describe la funci\u00f3n que cumplen la voz, el sonido y la m\u00fasica y c\u00f3mo se complementan. Image title Transcription 10. Analiza un fragmento del audio y ubica, en el globo vac\u00edo, el que consideras como m\u00e1s relevante. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral. Desempe\u00f1o precisado: Distingue lo relevante de lo complementario, clasificando y sintetizando la informaci\u00f3n.Habilidad: Comprender.Respuesta: La m\u00fasica, el silencio y la voz son los elementos primordiales de la radio. Mis metas de aprendizaje El desarrollo de las actividades sugeridas permiti\u00f3 que identifiques cu\u00e1les son tus conocimientos y expectativas acerca de los aprendizajes esperados de esta unidad. A continuaci\u00f3n, planifica tu trabajo.&nbsp;  \u00bfQu\u00e9 habilidades potenciadas previamente emplear\u00e1s en esta unidad? \u00bfQu\u00e9 actitudes favorecer\u00e1n tu aprendizaje?",
        "content_alu": " ? Punto de partida Image title Los discursos&nbsp; motivan en el p\u00fablico una acci\u00f3n o reflexi\u00f3n. Son un excelente medio, empleado por los l\u00edderes, para comunicar sus ideas. Algunos los escriben previamente (es lo m\u00e1s recomendable), para organizar sus ideas, pero existen l\u00edderes que los improvisan. En cualquiera de los casos, para un mejor efecto se requiere del apoyo de recursos verbales y no verbales, siendo estos \u00faltimos fundamentales.  \u00bfAcerca de qu\u00e9 tema de tu inter\u00e9s desarrollar\u00edas un discurso? \u00bfPor qu\u00e9?  \u00bfEn qu\u00e9 se diferencia un discurso de una exposici\u00f3n oral? Mi reto \u00bfC\u00f3mo debe ser un l\u00edder? \u00bfQu\u00e9 recuerdo? Tengo un sue\u00f1o Image title Martin Luther King ofrece el discurso \u201cTengo un sue\u00f1o\u201d a una gran multitud en Washington D. C. durante la Marcha por el Empleo y la Libertad (tambi\u00e9n conocida como la Marcha por la Libertad). Estoy feliz de unirme a ustedes hoy en lo que quedar\u00e1 en la historia como la mayor demostraci\u00f3n por la libertad en nuestra naci\u00f3n.Hace a\u00f1os, un gran americano, bajo cuya sombra simb\u00f3lica nos paramos, firm\u00f3 la Proclama de Emancipaci\u00f3n. Este importante decreto se convirti\u00f3 en un gran faro de esperanza para millones de esclavos negros que fueron cocinados en las llamas de la injusticia. Lleg\u00f3 como un amanecer de alegr\u00eda para terminar la larga noche del cautiverio.Pero cien a\u00f1os despu\u00e9s debemos enfrentar el hecho tr\u00e1gico de que el negro todav\u00eda no es libre. Cien a\u00f1os despu\u00e9s, la vida del negro es todav\u00eda minada por los grilletes de la discriminaci\u00f3n. Cien a\u00f1os despu\u00e9s, el negro vive en una solitaria isla de pobreza en medio de un vasto oc\u00e9ano de prosperidad material. Cien a\u00f1os despu\u00e9s el negro todav\u00eda languidece en los rincones de la sociedad estadounidense y se encuentra a s\u00ed mismo exiliado en su propia tierra.Y as\u00ed hemos venido aqu\u00ed hoy para dramatizar una condici\u00f3n extrema. En un sentido llegamos a la capital de nuestra naci\u00f3n para cobrar un cheque. Cuando los arquitectos de nuestra rep\u00fablica escribieron las magn\u00edficas palabras de la Constituci\u00f3n y la Declaratoria de la Independencia, firmaban una promisoria nota de la que todo estadounidense ser\u00eda el heredero. Esta nota era una promesa de que todos los hombres tendr\u00edan garantizados los derechos inalienables de \u201cVida, libertad y la b\u00fasqueda de la felicidad\u201d. [\u2026].No habr\u00e1 ni descanso ni tranquilidad en Estados Unidos hasta que el negro tenga garantizados sus derechos de ciudadano. Los remolinos de la revuelta continuar\u00e1n sacudiendo los cimientos de nuestra naci\u00f3n hasta que emerja el esplendoroso d\u00eda de la justicia.Pero hay algo que debo decir a mi gente, que aguarda en el c\u00e1lido umbral que lleva al palacio de la justicia: en el proceso de ganar nuestro justo lugar no deberemos ser culpables de hechos err\u00f3neos.No saciemos nuestra sed de libertad tomando de la copa de la amargura y el odio. Siempre debemos conducir nuestra lucha en el elevado plano de la dignidad y la disciplina. No debemos permitir que nuestra protesta creativa degenere en la violencia f\u00edsica. Una y otra vez debemos elevarnos a las majestuosas alturas de la resistencia a la fuerza f\u00edsica con la fuerza del alma. [\u2026].No nos deleitemos en el valle de la desesperaci\u00f3n. Les digo a ustedes hoy, mis amigos, que pese a todas las dificultades y frustraciones del momento, yo todav\u00eda tengo un sue\u00f1o. Es un sue\u00f1o arraigado profundamente en el sue\u00f1o americano.Yo tengo un sue\u00f1o que un d\u00eda esta naci\u00f3n se elevar\u00e1 y vivir\u00e1 el verdadero significado de su credo, creemos que estas verdades son evidentes: que todos los hombres son creados iguales. Yo tengo un sue\u00f1o que un d\u00eda en las coloradas colinas de Georgia los hijos de los exesclavos y los hijos de los expropietarios de esclavos ser\u00e1n capaces de sentarse juntos en la mesa de la hermandad.Yo tengo un sue\u00f1o que un d\u00eda incluso el estado de Misisipi, un estado desierto, sofocado por el calor de la injusticia y la opresi\u00f3n, ser\u00e1 transformado en un oasis de libertad y justicia.Yo tengo un sue\u00f1o que mis cuatro hijos peque\u00f1os vivir\u00e1n un d\u00eda en una naci\u00f3n donde no ser\u00e1n juzgados por el color de su piel, sino por el contenido de su car\u00e1cter.\u00a1Yo tengo un sue\u00f1o hoy! [\u2026]. Y cuando esto ocurra, cuando dejemos resonar la libertad, cuando la dejemos resonar desde cada pueblo y cada caser\u00edo, desde cada estado y cada ciudad, seremos capaces de apresurar la llegada de ese d\u00eda cuando todos los hijos de Dios, hombres negros y hombres blancos, jud\u00edos y gentiles, protestantes y cat\u00f3licos, ser\u00e1n capaces de unir sus manos y cantar las palabras de un viejo espiritual negro: \u201c\u00a1Por fin somos libres! \u00a1Por fin somos libres! Gracias a Dios todopoderoso, \u00a1por fin somos libres!\u201d. Martin Luther King (28 de agosto de 1963).Discurso pronunciado delante del Museo de Abraham Lincoln en Washington D. C. Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result        1. Identifica la informaci\u00f3n que corresponde a la brindada en el discurso. Luego, marca tu respuesta.&nbsp; Martin Luther King brind\u00f3 su discurso para rendir un homenaje a todos los h\u00e9roes que lucharon por la emancipaci\u00f3n de su pa\u00eds.&nbsp; El discurso se realiz\u00f3 en una ciudad lejana de la capital de los Estados Unidos.&nbsp; Mart\u00edn Luther King motiva a los oyentes a luchar por los derechos ciudadanos, pero de una manera pac\u00edfica. El sue\u00f1o de Martin Luther King es distinto al que tuvieron los fundadores del pa\u00eds.&nbsp; 2. Marca los subtemas que se relacionen con el discurso.&nbsp;       Subtemas       La lucha por la liberaci\u00f3n de los manifestantes detenidos.          La defensa de los derechos.          La defensa pac\u00edfica de los derechos.          La Constituci\u00f3n y la Declaratoria de la Independencia.       3. Identifica dos conclusiones sobre el texto. Marca tus respuestas.&nbsp; 4. Completa el di\u00e1logo. Para ello, ubica tu respuesta en el globo de voz vac\u00edo.&nbsp; 5. Relaciona las oraciones con sus descripciones correspondientes. &nbsp;Ra\u00fal vino tarde y Mar\u00eda lleg\u00f3 temprano. Iv\u00e1n so\u00f1\u00f3 que nosotros viaj\u00e1bamos. Rosa trabaja en el d\u00eda; Aurelio estudia de noche. La oraci\u00f3n compuesta yuxtapuesta est\u00e1 conformada por dos oraciones unidas por un signo de puntuaci\u00f3n.&nbsp; La oraci\u00f3n compuesta por subordinaci\u00f3n es aquella que presenta dos oraciones, una depende de la otra. La oraci\u00f3n compuesta coordinada est\u00e1 conformada por dos oraciones unidas por un enlace coordinante. 6. Completa las oraciones con las alternativas que expresen condici\u00f3n.&nbsp;      &nbsp;&nbsp;, viajar\u00e9 por todo el mundo.       &nbsp;&nbsp;, volver\u00e9 m\u00e1s temprano.       &nbsp;&nbsp;, nos vamos a la playa.    Si gano la loter\u00eda Estoy de vacaciones Rita, esc\u00fachame, por favor Estoy decidido&nbsp; Ya s\u00e9 lo que har\u00e9 Si mi pap\u00e1 me lo pide Miguel, escucha Si sale el sol Esp\u00e9renme, por favor 7. Elige la alternativa que sea equivalente a la oraci\u00f3n destacada. Image title Transcription 8. Lee los enunciados y marca los que constituyen los elementos del lenguaje radial. Image title Transcription 9. Ubica tu respuesta en el espacio asignado.       &nbsp;Tema: El tema del audio es la radio y sus elementos, porque\u2026&nbsp;   &nbsp;&nbsp;    describe c\u00f3mo influyen en los oyentes. describe la funci\u00f3n que cumplen la voz, el sonido y la m\u00fasica y c\u00f3mo se complementan. describe c\u00f3mo mejoraron con los recursos tecnol\u00f3gicos. Image title Transcription 10. Analiza un fragmento del audio y ubica, en el globo vac\u00edo, el que consideras como m\u00e1s relevante. Mis metas de aprendizaje El desarrollo de las actividades sugeridas permiti\u00f3 que identifiques cu\u00e1les son tus conocimientos y expectativas acerca de los aprendizajes esperados de esta unidad. A continuaci\u00f3n, planifica tu trabajo.&nbsp;  \u00bfQu\u00e9 habilidades potenciadas previamente emplear\u00e1s en esta unidad? \u00bfQu\u00e9 actitudes favorecer\u00e1n tu aprendizaje?",
        "order": 2,
        "resources": [
          {
            "id": "c91f21cf1e74980cc9be02c5fd0d893d",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "2a0d2e768fe6c692a9639a2439d645fa",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1"
          },
          {
            "id": "986ef3fb7f1a37262d528dd1c6225136",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 2"
          },
          {
            "id": "d35ce6b9222736cbd0a6bc418d794371",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "125635740b5d525f29ee54dbdd479d38",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "44ffb29ce725401e79b0de4984c76b62",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Identifica la informaci\u00f3n que corresponde a la brindada en el discurso. Luego, marca tu respuesta.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "351da118eabeaf2eceb89f29efc448d8",
              "learningObjectiveRefId": "c849e040720dbaeecde6a29c0b6e8ec7",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "5bc3ba7ca669a205eb3c23aaa5b9f347",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "62b3c9e5ea7562f48f90970e8efe00f0",
              "activityTypeName": "qMatrixSingleActivity",
              "title": "<p>Marca los subtemas que se relacionen con el discurso.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "351da118eabeaf2eceb89f29efc448d8",
              "learningObjectiveRefId": "ab1a64a5864b525ca788e7a5648f52c4",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "db6071ab206c774e3b016d88482cf04d",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "81c8962599f80c8b59fb419e2daaa1b1",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceImageActivity",
              "title": "<p>Identifica dos conclusiones sobre el texto. Marca tus respuestas.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "351da118eabeaf2eceb89f29efc448d8",
              "learningObjectiveRefId": "cf91eeeb228ae1f63694035ef1a9682c",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "f9c3841bbd9bd4ff5b4ab863f56b7e24",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "39de91b31c6c864f5ea9d3aa8d78c02e",
              "activityTypeName": "qDragAndDropImageActivity",
              "title": "<p>Completa el di\u00e1logo. Para ello, ubica tu respuesta en el globo de voz vac\u00edo.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "351da118eabeaf2eceb89f29efc448d8",
              "learningObjectiveRefId": "3b97d6b10f2c1166fbddf6451e3a3c9d",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "5e4efcdc53066dcf88991b211c8ff4ac",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "69e1105027c4b516e2f480d9f004a4fc",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p>Relaciona las oraciones con sus descripciones correspondientes.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "351da118eabeaf2eceb89f29efc448d8",
              "learningObjectiveRefId": "9b75ce87557cd75bf6637afb7c4abb28",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "70e4516a4e8115146c0e446fc2d4f524",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d6bd40ec395e5963c9bf66630c572f9f",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Completa las oraciones con las alternativas que expresen condici\u00f3n.<br>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"font-size: 1rem; width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 224, 224); border-color: rgb(252, 224, 224);\"><ul><li>&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#30d980221d806cb5663b25f09d1b625b\" id=\"componentGap_b9d05a23eed9419d8381b4ffbc66f468\">&nbsp;</span><b style=\"font-size: 1rem;\">, </b><span style=\"font-size: 1rem;\">viajar\u00e9 por todo el mundo.</span></li></ul></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 224, 224); border-color: rgb(252, 224, 224);\"><ul><li>&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#d872c8547feeb1283ff3977ecc51fff0\" id=\"componentGap_192e83b8212746cca6c68fd8f63b70ab\">&nbsp;</span><b style=\"font-size: 1rem;\">, </b><span style=\"font-size: 1rem;\">volver\u00e9 m\u00e1s temprano.</span></li></ul></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 224, 224); border-color: rgb(252, 224, 224);\"><ul><li>&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#0e300ea19c11e64a5419a183a4ebe689\" id=\"componentGap_324dc07d8afe477b8d4add8973ccae53\">&nbsp;</span>, nos vamos a la playa.</li></ul></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "351da118eabeaf2eceb89f29efc448d8",
              "learningObjectiveRefId": "abfdf7f203fe3b6aa59726c049bb650c",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "310c389711a113280d2314196405a312",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c94840d832be0d109ce399bdbd5af3bc",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceImageActivity",
              "title": "<p>Elige la alternativa que sea equivalente a la oraci\u00f3n destacada.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "351da118eabeaf2eceb89f29efc448d8",
              "learningObjectiveRefId": "abfdf7f203fe3b6aa59726c049bb650c",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "9d47ac005d37e147e9235d2898c603cf",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "385e2e6e4c36de983239e766cf85c623",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceImageActivity",
              "title": "<p>Lee los enunciados y marca los que constituyen los elementos del lenguaje radial.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "351da118eabeaf2eceb89f29efc448d8",
              "learningObjectiveRefId": "2428b9981b1f2ce4c5f6ec7dbd076d86",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "62abd07780e6b97e44ff16c2190167e6",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "29aa87c440d7d77ecb7c02f896540e58",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "ad8ccdd16b22248e10f5840875a02934",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "a7beecc1ff1b299af01aea11cbb17a7e",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Ubica tu respuesta en el espacio asignado.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "351da118eabeaf2eceb89f29efc448d8",
              "learningObjectiveRefId": "77b1826281a9132075a991743b06cf2b",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "a95dcd402914029391a761d50414610b",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "5abe617ba98d5bf94fdb43b5eb52d7bd",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "0341833312998beb4f4c72e5ff402447",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "002bd23ec5a4fbe8f75efdc66136227c",
              "activityTypeName": "qDragAndDropImageActivity",
              "title": "<p>Analiza un fragmento del audio y ubica, en el globo vac\u00edo, el que consideras como m\u00e1s relevante.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 18,
              "learningLevelRefId": "351da118eabeaf2eceb89f29efc448d8",
              "learningObjectiveRefId": "f894c471939e0b99fe309c2b0232cd4c",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "912b9c61e6cc2c4feaec43e37a179004",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "3941c3f7c3cf0621e17556c33e701abc",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "6ed5d21b358f3f4dc2d7f178f622ab3c",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Mis metas de aprendizaje"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 21,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "8481e0a3e2021e4d2d00727ebfd759da",
        "title": "Lecci\u00f3n 1: Leo un discurso",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#8481e0a3e2021e4d2d00727ebfd759da",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 1 Leo un discurso Comente acerca de los eventos en los que suelen pronunciarse discursos. Explique sus caracter\u00edsticas, seg\u00fan su prop\u00f3sito.Pida a los estudiantes que revisen la informaci\u00f3n brindada en las claves del discurso y que expresen, en sus propias palabras, qu\u00e9 aprendieron al respecto.&nbsp;Solicite que respondan las preguntas, previo intercambio de ideas. Fomente la participaci\u00f3n con preguntas o comentarios. Para ello, promueva un debate, este permitir\u00e1 a los estudiantes tener mayor informaci\u00f3n antes de dar sus respuestas.&nbsp;Inv\u00edtelos a leer el texto. Antes, pida que comenten qu\u00e9 estrategia emplear\u00e1n para una mejor comprensi\u00f3n.&nbsp;Utilice la informaci\u00f3n del Recurso docente para que los estudiantes conozcan m\u00e1s acerca de la trayectoria y producci\u00f3n po\u00e9tica de Blanca Varela.Mot\u00edvelos a desarrollar las actividades de comprensi\u00f3n. Despu\u00e9s, fomente la reflexi\u00f3n sobre el prop\u00f3sito del discurso que leyeron.&nbsp;Recurso docente&nbsp;&nbsp;Presentimiento de la luz. Vida y obra de Blanca Varela La funci\u00f3n principal del discurso es comunicar un mensaje y persuadir al p\u00fablico con las ideas y sentimientos expresados. Aunque es una forma de expresi\u00f3n oral, en la mayor\u00eda de los casos suele elaborarse a partir de un texto que se escribe atendiendo a la situaci\u00f3n comunicativa. \u00bfCu\u00e1les son las claves del discurso? Conocimientos previos\u201cHe venido a decirles\u2026\u201d \u201cHe venido a decirles\u2026\u201d Image title  \u00bfQu\u00e9 otros recursos, adem\u00e1s de las claves mencionadas, le otorgan credibilidad al discurso? Explica.&nbsp;  \u00bfEn qu\u00e9 contextos se brindan discursos? Comenta. Contextualizo la lectura Blanca Varela (1926-2009) fue una poeta peruana. Estudi\u00f3 Letras en la Universidad Nacional Mayor de San Marcos, donde se vincul\u00f3 con escritores de la generaci\u00f3n del 50, como Sebasti\u00e1n Salazar Bondy y Emilio Adolfo Westphalen. Este \u00faltimo la inici\u00f3 en la tradici\u00f3n surrealista. En 1959, a insistencia del escritor mexicano Octavio Paz, public\u00f3 su primer poemario Ese puerto existe. Posteriormente, le seguir\u00edan Ejercicios materiales (1993) y Concierto animal (1999), entre otras reconocidas obras. En los \u00faltimos a\u00f1os de su vida recibi\u00f3 importantes premios. Image title En honor de Blanca Varela \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n puedes establecer entre la imagen y el proceso de crear un discurso? Comenta.\u00bfLos discursos tambi\u00e9n pueden emplearse como homenajes a otras personas? Explica.&nbsp; Image title Majestad:Mi nombre es Camila de Szyszlo. Soy nieta de Blanca Varela e hija de su hijo menor Lorenzo de Szyszlo Varela. Vengo a Madrid con mi hermana, Sabina, a recoger el Decimosexto Premio Reina Sof\u00eda de Poes\u00eda Iberoamericana con el cual la obra de Blanca ha sido honrada y a agradecer desde lo m\u00e1s profundo de nuestros corazones a usted, a los miembros del jurado y a las dos instituciones que promueven este galard\u00f3n: Patrimonio Nacional y la Universidad de Salamanca.En mi lugar esta noche inolvidable deber\u00edan estar, en primera instancia, Blanca, y, en segunda, Lorenzo. Pero perm\u00edtame explicarle por qu\u00e9 esto no es posible.Van a ser doce a\u00f1os ya que la noche de un absurdo 29 de febrero Lorenzo perdi\u00f3 la vida en un accidente a\u00e9reo. \u00c9l era \u2014\u00e9l es\u2014 el adolescente del \u201ctal\u00f3n estrecho de arc\u00e1ngel\u201d del poema \u201cCasa de cuervos\u201d y, como Blanca, \u00e9l era \u2014\u00e9l es\u2014 bueno, bello y verdadero. Ambos ten\u00edan un esp\u00edritu muy libre, una mente muy l\u00facida y un ingenio muy agudo: un humor de brillant\u00edsima negrura en realidad. Nuestra abuela y nuestro padre se parec\u00edan \u2014se parecen\u2014 much\u00edsimo.Porque no me corresponde, Majestad, no hablar\u00e9 de la trayectoria literaria de Blanca. Hablar\u00e9 en cambio de los recuerdos m\u00e1s vivos que de ella tengo y que se remontan a cuando yo ten\u00eda nueve a\u00f1os, antes de que Lorenzo se fuera al cielo \u201cen avi\u00f3n\u201d, como nos contaron a Sabina y a m\u00ed, y antes de que Blanca, sublevada contra el destino, atravesada por el dolor m\u00e1s grande del mundo, se fuera sumiendo en un silencio deliberado que con los a\u00f1os ha llegado a convertirse en una condici\u00f3n fisiol\u00f3gica.&nbsp;Blanca ha perdido el don de la palabra y el de la escritura, pero nosotros hemos ganado, gracias a quienes como usted creen en la poes\u00eda, su obra excepcional. La antolog\u00eda, Aunque cueste la noche, que Ediciones Universidad de Salamanca y Patrimonio Nacional han sacado a la luz con motivo de esta premiaci\u00f3n es un regalo de Espa\u00f1a al futuro. [...].Dec\u00eda que Aunque cueste la noche es un regalo de Espa\u00f1a al futuro, Majestad, a los nuevos lectores, a los nuevos escritores, a esos j\u00f3venes a quienes Blanca respeta y admira tanto, a esos ni\u00f1os a quienes alucina como me alucinaba a m\u00ed cuando, en su casa, en su cocina, la buena Yolanda me alimentaba mientras Blanca, podr\u00eda apostarlo, tomaba una servilleta de papel y escrib\u00eda en ella \u201cni\u00f1o come llorando / llora comiendo ni\u00f1o / en animal concierto / el placer y el dolor / hacen al \u00e1ngel / a dos carrillos m\u00fasico\u201d. [...].Ella tiene una forma muy igualitaria, muy democr\u00e1tica de tratar a los ni\u00f1os y a los j\u00f3venes. Ser\u00e1 que, de peque\u00f1a, tuvo que ser grande. Una vida de dificultades y carencias hicieron que leyera, escribiera, estudiara y trabajara antes de tiempo. Se exigi\u00f3 mucho a s\u00ed misma y les exigi\u00f3 mucho a los dem\u00e1s.&nbsp; Image title Fuente: www.patrimonionacional.es Debe de ser por eso que yo, que me he decidido por la literatura, hasta ahora no haya tenido el coraje de confes\u00e1rselo. Lo hago ahora, ante usted, Majestad. [...].Pareciera que a Blanca le gustan las cosas que a Blanca no le debieran gustar. Desde los buenos partidos de f\u00fatbol hasta las telenovelas brasile\u00f1as, desde las canciones de Andr\u00e9s Calamaro hasta las de Bob Dylan, desde las pel\u00edculas de suspenso hasta la lectura de cuanta revista o receta se le pase por delante, desde los zapatos con las puntas de charol que hasta ahora usa hasta el vino tinto que ya no bebe m\u00e1s, desde las extensas y desiertas playas del Per\u00fa donde concibi\u00f3 El libro de barro hasta el estrecho cl\u00f3set donde escribi\u00f3 la mayor\u00eda de sus poemas.El semblante de Blanca nos sigue revelando a la mujer curiosa, incr\u00e9dula, y las poqu\u00edsimas palabras que de vez en cuando pronuncia nos dicen toda la verdad. Recuerdo con emoci\u00f3n su respuesta cuando le fue anunciado el Reina Sof\u00eda, el mismo d\u00eda en el que Vicente recib\u00eda en su nombre, en Granada, el Federico Garc\u00eda Lorca: \u201cFeliz, feliz. Segura, segura\u201d, como si la felicidad pudiera todav\u00eda tocarla, como si la seguridad pudiera todav\u00eda abrazarla y susurrarle que su poes\u00eda es inmensa, que ella es inmensa. Insospechadamente t\u00edmida, reacia a la figuraci\u00f3n y a la notoriedad, contraria a dar y a recibir lisonjas, estoy convencida de que Blanca hubiera a\u00f1adido un aut\u00e9ntico \u201cpero no lo merezco\u201d, a pesar de que todos sabemos que s\u00ed. [...].Pero el amigo m\u00e1s entra\u00f1able de todos, me acaban de contar, podr\u00eda ser el inquietante e inefable perro de Francisco de Goya y Lucientes que alberga el Museo Nacional del Prado. \u00a1C\u00f3mo insisti\u00f3 Blanca ante el Fondo de Cultura Econ\u00f3mica de M\u00e9xico para que este personaje apareciera en la car\u00e1tula de su antolog\u00eda Canto villano! Me pregunto cu\u00e1ntas veces se habr\u00e1 sentido ella como este amigo que no s\u00e9 si se est\u00e1 hundiendo o si se est\u00e1 elevando: sola, desamparada. [...].No quiero terminar, Majestad, sin mencionar a alguien que estoy segura la propia Blanca hubiera mencionado en esta ocasi\u00f3n tan especial: a su gran amigo el dramaturgo, poeta, periodista y promotor cultural Sebasti\u00e1n Salazar Bondy. Fue gracias a las conversaciones, las lecturas y las amistades que \u00e9l comparti\u00f3 con Blanca que ella pas\u00f3 de la poes\u00eda juvenil a la adulta. Fue a trav\u00e9s de \u00e9l que Blanca conoci\u00f3 a dos h\u00e9roes de la literatura peruana: Jos\u00e9 Mar\u00eda Arguedas y Emilio Adolfo Westphalen, sus m\u00e1s importantes influencias literarias aparte, por supuesto, del mexicano Octavio Paz. Fue en torno a \u00e9l que se desarroll\u00f3 la llamada generaci\u00f3n del 50, grupo de insatisfechos y audaces que no solo modernizaron la poes\u00eda, el cuento, la novela y la cr\u00edtica, sino tambi\u00e9n las artes pl\u00e1sticas en el Per\u00fa. Y, sobre todo, fue Sebasti\u00e1n quien present\u00f3 a Blanca al pintor Fernando de Szyszlo, nuestro abuelo, con quien tuvo a Vicente y a Lorenzo, sin quienes nuestras madres no nos hubieran tenido a Manuela, a Sabina, a Fernanda, a Aurelia o a m\u00ed. \u00a1C\u00f3mo quisi\u00e9ramos haber sacado siquiera su mirada, sus manos o su gracia! [...].Discurso le\u00eddo por Camila de Szyszlo en la ceremonia de entrega del Premio de Poes\u00eda Reina Sof\u00eda a su abuela, la poeta Blanca Varela.&nbsp;Camila de Szyszlo, Madrid, 14 de noviembre de 2007. En: El Dominical, suplemento de El Comercio, 18 de noviembre de 2007. Actividades 1. Marca las informaciones que se hayan brindado en el discurso. El discurso se brind\u00f3 el 14 de noviembre, en Madrid (Espa\u00f1a).&nbsp; El discurso se brind\u00f3 en la ceremonia de entrega del Premio de Poes\u00eda Reina Sof\u00eda a la poeta peruana Blanca Varela.&nbsp; El discurso lo brind\u00f3 una representante del Ministerio de Cultura. Camila de Szyszlo es la hija de Blanca Varela. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un discurso.&nbsp;Habilidad: Recordar.Respuesta: El discurso se brind\u00f3 el 14 de noviembre, en Madrid (Espa\u00f1a). / El discurs\u00f3 se brind\u00f3 en la ceremonia de entrega del Premio de Poes\u00eda Reina Sof\u00eda a la poeta peruana Blanca Varela. 2. Marca las alternativas que describen a la poeta Blanca Varela. Gran humildad al punto de no considerarse merecedora de los premios que recibi\u00f3.&nbsp; Trataba a los ni\u00f1os y j\u00f3venes con el mismo respeto que a los adultos.&nbsp; Imponente, carism\u00e1tica e incisiva. L\u00facida, ingeniosa, reservada pero curiosa.&nbsp; Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Integra informaci\u00f3n expl\u00edcita cuando se encuentra en distintas partes del discurso o en distintos textos, al realizar una lectura intertextual.Habilidad: Comprender.Respuesta: Gran humildad al punto de\u2026/ Trataba a los ni\u00f1os\u2026 / L\u00facida, ingeniosa\u2026 3. Lee los enunciados y escribe S si corresponden a un subtema del discurso.      &nbsp;   Aficiones o gustos de Blanca Varela.&nbsp;       &nbsp;   Relaci\u00f3n de Blanca Varela con escritores de la generaci\u00f3n del 50.&nbsp;       &nbsp;   Amistad de Blanca Varela con artistas residentes en Madrid.&nbsp;       &nbsp;   Edici\u00f3n y publicaci\u00f3n de la antolog\u00eda po\u00e9tica de Blanca Varela.    Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Explica los subtemas del discurso cuando este presenta informaci\u00f3n especializada o abstracta.Habilidad: Comprender.Respuesta: Aficiones o gustos\u2026 / Relaci\u00f3n de Blanca\u2026 / Edici\u00f3n y publicaci\u00f3n\u2026 4. Marca la alternativa que sea una conclusi\u00f3n del texto. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Establece conclusiones sobre lo comprendido, contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del discurso y del autor.Habilidad: Comprender.Respuesta: Blanca Varela es una poeta que merece\u2026 5. Establece qu\u00e9 tipo de relaci\u00f3n propone cada enunciado y \u00fanelos con una l\u00ednea.&nbsp; Blanca Varela y su hijo Lorenzo ten\u00edan un esp\u00edritu muy libre, una mente muy l\u00facida y un ingenio muy agudo. Las conversaciones y las lecturas que Sebasti\u00e1n Salazar Bondy comparti\u00f3 con Blanca Varela permitieron que ella pasara de la poes\u00eda juvenil a la adulta. Blanca Varela posiblemente se sinti\u00f3 desamparada y sola como el personaje del cuadro de Francisco de Goya que alberga el Museo Nacional del Prado. Relaci\u00f3n de identificaci\u00f3n. Relaci\u00f3n de semejanza. Relaci\u00f3n de causa-consecuencia. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del discurso (causa-efecto, semejanza-diferencia, entre otras) a partir de informaci\u00f3n de detalle, contrapuesta y ambigua del texto.Habilidad: Comprender.Respuesta: IB, IIC, IIIA. 6. Ubica, en el lugar adecuado, el significado de la expresiones destacadas.&nbsp;&nbsp;       &nbsp;\u201c\u2026 Blanca, sublevada contra el destino, atravesada por el dolor m\u00e1s grande del mundo, se fuera sumiendo en un silencio deliberado que con los a\u00f1os ha llegado a convertirse en una condici\u00f3n fisiol\u00f3gica\u201d.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;    Se refiere a que la poeta rechazaba lo inevitable. Como consecuencia de la muerte de su hijo, se sumergi\u00f3 en el silencio, con el cual se compenetr\u00f3 tan intensamente que se convirti\u00f3 en una funci\u00f3n m\u00e1s de su organismo. Blanca era una mujer de car\u00e1cter indomable, de gran personalidad e ideales marcados. Su \u00edmpetu afect\u00f3 su salud.&nbsp; Blanca tuvo un gran golpe emocional tras la muerte de su hijo. Eso hizo que se convirtiera en una mujer de car\u00e1cter duro y hostil.&nbsp; Se refiere a que la poeta negaba los hechos ocurridos y nunca acept\u00f3 la muerte de su hijo. Eso afecto su salud f\u00edsica y emocional.&nbsp; Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Determina el significado en contexto de expresiones con sentido figurado.Habilidad: Comprender.Respuesta: Se refiere a que la poeta rechazaba lo inevitable. Como\u2026 7. Explica el prop\u00f3sito de uso de los siguientes recursos en el texto.&nbsp;       Exclamaciones: \u201c\u00a1C\u00f3mo quisi\u00e9ramos haber sacado siquiera su mirada, sus manos o su gracia!\u201d.         &nbsp;&nbsp;    Las exclamaciones expresan emociones que dan intensidad a las ideas. Las exclamaciones expresan solo las alegr\u00edas de la autora. Las exclamaciones brindan una mayor comprensi\u00f3n del texto.&nbsp; Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Explica la intenci\u00f3n del autor del discurso, considerando diversas estrategias discursivas utilizadas y las caracter\u00edsticas del tipo textual y g\u00e9nero discursivo.Habilidad: AnalizarRespuesta: Las exclamaciones expresan emociones que dan intensidad a las ideas. 8. Identifica cu\u00e1l fue el prop\u00f3sito de los dos primeros p\u00e1rrafos del discurso. Marca tu respuesta. Agradecer a la reina por el reconocimiento a Blanca Varela. Capturar la atenci\u00f3n del oyente con una an\u00e9cdota. Contextualizar para que el oyente puede reflexionar sobre la vida de Blanca Varela.&nbsp; Destacar los principales hechos en la vida de Blanca Varela. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Explica la intenci\u00f3n del autor del discurso, considerando diversas estrategias discursivas utilizadas y las caracter\u00edsticas del tipo textual y g\u00e9nero discursivo. Habilidad: Analizar.Respuesta:&nbsp;Agradecer a la reina por el reconocimiento a Blanca Varela. 9. Comenta si el estilo del discurso atrajo tu atenci\u00f3n. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto.Desempe\u00f1o precisado: Opina sobre el contenido, la organizaci\u00f3n textual, las estrategias discursivas, las representaciones sociales y la intenci\u00f3n del autor del discurso.Habilidad: Analizar.Respuesta: Abierta. 10. Escribe qu\u00e9 recursos empleados por la autora del discurso destacar\u00edas. &nbsp; Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto.Desempe\u00f1o precisado: Contrasta textos entre s\u00ed y determina las caracter\u00edsticas de tipos textuales y g\u00e9neros discursivos.Habilidad: Analizar.Respuesta: Abierta.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 1 Leo un discurso La funci\u00f3n principal del discurso es comunicar un mensaje y persuadir al p\u00fablico con las ideas y sentimientos expresados. Aunque es una forma de expresi\u00f3n oral, en la mayor\u00eda de los casos suele elaborarse a partir de un texto que se escribe atendiendo a la situaci\u00f3n comunicativa. \u00bfCu\u00e1les son las claves del discurso? Conocimientos previos\u201cHe venido a decirles\u2026\u201d Image title  \u00bfQu\u00e9 otros recursos, adem\u00e1s de las claves mencionadas, le otorgan credibilidad al discurso? Explica.&nbsp;  \u00bfEn qu\u00e9 contextos se brindan discursos? Comenta. Contextualizo la lectura Blanca Varela (1926-2009) fue una poeta peruana. Estudi\u00f3 Letras en la Universidad Nacional Mayor de San Marcos, donde se vincul\u00f3 con escritores de la generaci\u00f3n del 50, como Sebasti\u00e1n Salazar Bondy y Emilio Adolfo Westphalen. Este \u00faltimo la inici\u00f3 en la tradici\u00f3n surrealista. En 1959, a insistencia del escritor mexicano Octavio Paz, public\u00f3 su primer poemario Ese puerto existe. Posteriormente, le seguir\u00edan Ejercicios materiales (1993) y Concierto animal (1999), entre otras reconocidas obras. En los \u00faltimos a\u00f1os de su vida recibi\u00f3 importantes premios. Image title En honor de Blanca Varela \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n puedes establecer entre la imagen y el proceso de crear un discurso? Comenta.\u00bfLos discursos tambi\u00e9n pueden emplearse como homenajes a otras personas? Explica.&nbsp; Image title Majestad:Mi nombre es Camila de Szyszlo. Soy nieta de Blanca Varela e hija de su hijo menor Lorenzo de Szyszlo Varela. Vengo a Madrid con mi hermana, Sabina, a recoger el Decimosexto Premio Reina Sof\u00eda de Poes\u00eda Iberoamericana con el cual la obra de Blanca ha sido honrada y a agradecer desde lo m\u00e1s profundo de nuestros corazones a usted, a los miembros del jurado y a las dos instituciones que promueven este galard\u00f3n: Patrimonio Nacional y la Universidad de Salamanca.En mi lugar esta noche inolvidable deber\u00edan estar, en primera instancia, Blanca, y, en segunda, Lorenzo. Pero perm\u00edtame explicarle por qu\u00e9 esto no es posible.Van a ser doce a\u00f1os ya que la noche de un absurdo 29 de febrero Lorenzo perdi\u00f3 la vida en un accidente a\u00e9reo. \u00c9l era \u2014\u00e9l es\u2014 el adolescente del \u201ctal\u00f3n estrecho de arc\u00e1ngel\u201d del poema \u201cCasa de cuervos\u201d y, como Blanca, \u00e9l era \u2014\u00e9l es\u2014 bueno, bello y verdadero. Ambos ten\u00edan un esp\u00edritu muy libre, una mente muy l\u00facida y un ingenio muy agudo: un humor de brillant\u00edsima negrura en realidad. Nuestra abuela y nuestro padre se parec\u00edan \u2014se parecen\u2014 much\u00edsimo.Porque no me corresponde, Majestad, no hablar\u00e9 de la trayectoria literaria de Blanca. Hablar\u00e9 en cambio de los recuerdos m\u00e1s vivos que de ella tengo y que se remontan a cuando yo ten\u00eda nueve a\u00f1os, antes de que Lorenzo se fuera al cielo \u201cen avi\u00f3n\u201d, como nos contaron a Sabina y a m\u00ed, y antes de que Blanca, sublevada contra el destino, atravesada por el dolor m\u00e1s grande del mundo, se fuera sumiendo en un silencio deliberado que con los a\u00f1os ha llegado a convertirse en una condici\u00f3n fisiol\u00f3gica.&nbsp;Blanca ha perdido el don de la palabra y el de la escritura, pero nosotros hemos ganado, gracias a quienes como usted creen en la poes\u00eda, su obra excepcional. La antolog\u00eda, Aunque cueste la noche, que Ediciones Universidad de Salamanca y Patrimonio Nacional han sacado a la luz con motivo de esta premiaci\u00f3n es un regalo de Espa\u00f1a al futuro. [...].Dec\u00eda que Aunque cueste la noche es un regalo de Espa\u00f1a al futuro, Majestad, a los nuevos lectores, a los nuevos escritores, a esos j\u00f3venes a quienes Blanca respeta y admira tanto, a esos ni\u00f1os a quienes alucina como me alucinaba a m\u00ed cuando, en su casa, en su cocina, la buena Yolanda me alimentaba mientras Blanca, podr\u00eda apostarlo, tomaba una servilleta de papel y escrib\u00eda en ella \u201cni\u00f1o come llorando / llora comiendo ni\u00f1o / en animal concierto / el placer y el dolor / hacen al \u00e1ngel / a dos carrillos m\u00fasico\u201d. [...].Ella tiene una forma muy igualitaria, muy democr\u00e1tica de tratar a los ni\u00f1os y a los j\u00f3venes. Ser\u00e1 que, de peque\u00f1a, tuvo que ser grande. Una vida de dificultades y carencias hicieron que leyera, escribiera, estudiara y trabajara antes de tiempo. Se exigi\u00f3 mucho a s\u00ed misma y les exigi\u00f3 mucho a los dem\u00e1s.&nbsp; Image title Fuente: www.patrimonionacional.es Debe de ser por eso que yo, que me he decidido por la literatura, hasta ahora no haya tenido el coraje de confes\u00e1rselo. Lo hago ahora, ante usted, Majestad. [...].Pareciera que a Blanca le gustan las cosas que a Blanca no le debieran gustar. Desde los buenos partidos de f\u00fatbol hasta las telenovelas brasile\u00f1as, desde las canciones de Andr\u00e9s Calamaro hasta las de Bob Dylan, desde las pel\u00edculas de suspenso hasta la lectura de cuanta revista o receta se le pase por delante, desde los zapatos con las puntas de charol que hasta ahora usa hasta el vino tinto que ya no bebe m\u00e1s, desde las extensas y desiertas playas del Per\u00fa donde concibi\u00f3 El libro de barro hasta el estrecho cl\u00f3set donde escribi\u00f3 la mayor\u00eda de sus poemas.El semblante de Blanca nos sigue revelando a la mujer curiosa, incr\u00e9dula, y las poqu\u00edsimas palabras que de vez en cuando pronuncia nos dicen toda la verdad. Recuerdo con emoci\u00f3n su respuesta cuando le fue anunciado el Reina Sof\u00eda, el mismo d\u00eda en el que Vicente recib\u00eda en su nombre, en Granada, el Federico Garc\u00eda Lorca: \u201cFeliz, feliz. Segura, segura\u201d, como si la felicidad pudiera todav\u00eda tocarla, como si la seguridad pudiera todav\u00eda abrazarla y susurrarle que su poes\u00eda es inmensa, que ella es inmensa. Insospechadamente t\u00edmida, reacia a la figuraci\u00f3n y a la notoriedad, contraria a dar y a recibir lisonjas, estoy convencida de que Blanca hubiera a\u00f1adido un aut\u00e9ntico \u201cpero no lo merezco\u201d, a pesar de que todos sabemos que s\u00ed. [...].Pero el amigo m\u00e1s entra\u00f1able de todos, me acaban de contar, podr\u00eda ser el inquietante e inefable perro de Francisco de Goya y Lucientes que alberga el Museo Nacional del Prado. \u00a1C\u00f3mo insisti\u00f3 Blanca ante el Fondo de Cultura Econ\u00f3mica de M\u00e9xico para que este personaje apareciera en la car\u00e1tula de su antolog\u00eda Canto villano! Me pregunto cu\u00e1ntas veces se habr\u00e1 sentido ella como este amigo que no s\u00e9 si se est\u00e1 hundiendo o si se est\u00e1 elevando: sola, desamparada. [...].No quiero terminar, Majestad, sin mencionar a alguien que estoy segura la propia Blanca hubiera mencionado en esta ocasi\u00f3n tan especial: a su gran amigo el dramaturgo, poeta, periodista y promotor cultural Sebasti\u00e1n Salazar Bondy. Fue gracias a las conversaciones, las lecturas y las amistades que \u00e9l comparti\u00f3 con Blanca que ella pas\u00f3 de la poes\u00eda juvenil a la adulta. Fue a trav\u00e9s de \u00e9l que Blanca conoci\u00f3 a dos h\u00e9roes de la literatura peruana: Jos\u00e9 Mar\u00eda Arguedas y Emilio Adolfo Westphalen, sus m\u00e1s importantes influencias literarias aparte, por supuesto, del mexicano Octavio Paz. Fue en torno a \u00e9l que se desarroll\u00f3 la llamada generaci\u00f3n del 50, grupo de insatisfechos y audaces que no solo modernizaron la poes\u00eda, el cuento, la novela y la cr\u00edtica, sino tambi\u00e9n las artes pl\u00e1sticas en el Per\u00fa. Y, sobre todo, fue Sebasti\u00e1n quien present\u00f3 a Blanca al pintor Fernando de Szyszlo, nuestro abuelo, con quien tuvo a Vicente y a Lorenzo, sin quienes nuestras madres no nos hubieran tenido a Manuela, a Sabina, a Fernanda, a Aurelia o a m\u00ed. \u00a1C\u00f3mo quisi\u00e9ramos haber sacado siquiera su mirada, sus manos o su gracia! [...].Discurso le\u00eddo por Camila de Szyszlo en la ceremonia de entrega del Premio de Poes\u00eda Reina Sof\u00eda a su abuela, la poeta Blanca Varela.&nbsp;Camila de Szyszlo, Madrid, 14 de noviembre de 2007. En: El Dominical, suplemento de El Comercio, 18 de noviembre de 2007. Actividades 1. Marca las informaciones que se hayan brindado en el discurso. El discurso se brind\u00f3 el 14 de noviembre, en Madrid (Espa\u00f1a).&nbsp; El discurso se brind\u00f3 en la ceremonia de entrega del Premio de Poes\u00eda Reina Sof\u00eda a la poeta peruana Blanca Varela.&nbsp; El discurso lo brind\u00f3 una representante del Ministerio de Cultura. Camila de Szyszlo es la hija de Blanca Varela. 2. Marca las alternativas que describen a la poeta Blanca Varela. Gran humildad al punto de no considerarse merecedora de los premios que recibi\u00f3.&nbsp; Trataba a los ni\u00f1os y j\u00f3venes con el mismo respeto que a los adultos.&nbsp; Imponente, carism\u00e1tica e incisiva. L\u00facida, ingeniosa, reservada pero curiosa.&nbsp; 3. Lee los enunciados y escribe S si corresponden a un subtema del discurso.      &nbsp;   Aficiones o gustos de Blanca Varela.&nbsp;       &nbsp;   Relaci\u00f3n de Blanca Varela con escritores de la generaci\u00f3n del 50.&nbsp;       &nbsp;   Amistad de Blanca Varela con artistas residentes en Madrid.&nbsp;       &nbsp;   Edici\u00f3n y publicaci\u00f3n de la antolog\u00eda po\u00e9tica de Blanca Varela.    4. Marca la alternativa que sea una conclusi\u00f3n del texto. 5. Establece qu\u00e9 tipo de relaci\u00f3n propone cada enunciado y \u00fanelos con una l\u00ednea.&nbsp; Blanca Varela y su hijo Lorenzo ten\u00edan un esp\u00edritu muy libre, una mente muy l\u00facida y un ingenio muy agudo. Las conversaciones y las lecturas que Sebasti\u00e1n Salazar Bondy comparti\u00f3 con Blanca Varela permitieron que ella pasara de la poes\u00eda juvenil a la adulta. Blanca Varela posiblemente se sinti\u00f3 desamparada y sola como el personaje del cuadro de Francisco de Goya que alberga el Museo Nacional del Prado. Relaci\u00f3n de identificaci\u00f3n. Relaci\u00f3n de semejanza. Relaci\u00f3n de causa-consecuencia. 6. Ubica, en el lugar adecuado, el significado de la expresiones destacadas.&nbsp;&nbsp;       &nbsp;\u201c\u2026 Blanca, sublevada contra el destino, atravesada por el dolor m\u00e1s grande del mundo, se fuera sumiendo en un silencio deliberado que con los a\u00f1os ha llegado a convertirse en una condici\u00f3n fisiol\u00f3gica\u201d.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;    Se refiere a que la poeta rechazaba lo inevitable. Como consecuencia de la muerte de su hijo, se sumergi\u00f3 en el silencio, con el cual se compenetr\u00f3 tan intensamente que se convirti\u00f3 en una funci\u00f3n m\u00e1s de su organismo. Blanca era una mujer de car\u00e1cter indomable, de gran personalidad e ideales marcados. Su \u00edmpetu afect\u00f3 su salud.&nbsp; Blanca tuvo un gran golpe emocional tras la muerte de su hijo. Eso hizo que se convirtiera en una mujer de car\u00e1cter duro y hostil.&nbsp; Se refiere a que la poeta negaba los hechos ocurridos y nunca acept\u00f3 la muerte de su hijo. Eso afecto su salud f\u00edsica y emocional.&nbsp; 7. Explica el prop\u00f3sito de uso de los siguientes recursos en el texto.&nbsp;       Exclamaciones: \u201c\u00a1C\u00f3mo quisi\u00e9ramos haber sacado siquiera su mirada, sus manos o su gracia!\u201d.         &nbsp;&nbsp;    Las exclamaciones expresan emociones que dan intensidad a las ideas. Las exclamaciones expresan solo las alegr\u00edas de la autora. Las exclamaciones brindan una mayor comprensi\u00f3n del texto.&nbsp; 8. Identifica cu\u00e1l fue el prop\u00f3sito de los dos primeros p\u00e1rrafos del discurso. Marca tu respuesta. Agradecer a la reina por el reconocimiento a Blanca Varela. Capturar la atenci\u00f3n del oyente con una an\u00e9cdota. Contextualizar para que el oyente puede reflexionar sobre la vida de Blanca Varela.&nbsp; Destacar los principales hechos en la vida de Blanca Varela. 9. Comenta si el estilo del discurso atrajo tu atenci\u00f3n. 10. Escribe qu\u00e9 recursos empleados por la autora del discurso destacar\u00edas. &nbsp;",
        "order": 3,
        "resources": [
          {
            "id": "37019a7b25ea00edb2ec43cd3392fc43",
            "resourceTypeRefId": "01",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "1e16b111b43dcc338f3cc19895091155",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1"
          },
          {
            "id": "0d5d60875e34d2601807e4453cdab8a9",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 2"
          },
          {
            "id": "813eb5c4969aac24bcd97c7bb3ccaf42",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "2e1919c1f0057e4ff4f4f54c714a696b",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "6032c5908924b2a641ac919e59b4d165",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "16b444eddc341c7fe91d4395ce513295",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "695b727cd2a117db3eb4cfa72cead85b",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Marca las informaciones que se hayan brindado en el discurso.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
              "learningObjectiveRefId": "98bab9bf087ccc99a41b46663d19c0e1",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "a90b44327b63dd37495d3feaeaf9e4e9",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "afc13d8374750dbd515f7ef8a0e60545",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Marca las alternativas que describen a la poeta Blanca Varela.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
              "learningObjectiveRefId": "76890aa010c26a0fce4cbc01f7f52a19",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "b910ed79a78a89f9f1643dc30da56385",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "09c8d983880200ed408a03d358942b2e",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Lee los enunciados y escribe S si corresponden a un subtema del discurso.</p><table style=\"width: 100%\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#761523a5e40f90a2dd8ae35801824529\" id=\"componentGap_d4dc1c653f564de08b03fcdf54fb25f6\">&nbsp;</span></td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><p>Aficiones o gustos de Blanca Varela.&nbsp;</p></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#59cbc5ff857ab88426e9f60acfd8ef3d\" id=\"componentGap_34bc23670ea64a2eb1802d230844de98\">&nbsp;</span></td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><p>Relaci\u00f3n de Blanca Varela con escritores de la generaci\u00f3n del 50.&nbsp;</p></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#44ee13aeeeca61dc2c14d80043d9e2f8\" id=\"componentGap_ce4d4b16f13c41e18b9e72862f324fc3\">&nbsp;</span></td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><p>Amistad de Blanca Varela con artistas residentes en Madrid.&nbsp;</p></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#44ad9d59ddcf4c426157b6cc75f51f1b\" id=\"componentGap_1755a2b8d0d948aa89395b85d05c6b82\">&nbsp;</span></td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><p>Edici\u00f3n y publicaci\u00f3n de la antolog\u00eda po\u00e9tica de Blanca Varela.</p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
              "learningObjectiveRefId": "0d06e74ac9d140e29087fb02440a6af0",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "12744aec6f195398019e02f300dcc34c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "ce98818f7e128a96f758ce3eff1af849",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceImageActivity",
              "title": "<p>Marca la alternativa que sea una conclusi\u00f3n del texto.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
              "learningObjectiveRefId": "1640ebd99214dcae2f0f76523bba94f8",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "306d7a9e1a1312b6c38c3020810c9d91",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c46bd7e3d000da794f7cd028d7137fe2",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p>Establece qu\u00e9 tipo de relaci\u00f3n propone cada enunciado y \u00fanelos con una l\u00ednea.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
              "learningObjectiveRefId": "8054c3842d46153e2782488dd15d3672",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "a99531eb039fd8ac1d27b881d983e025",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "843c5c0c105f02852e4e3cd2dbf1860b",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Ubica, en el lugar adecuado, el significado de la expresiones destacadas.&nbsp;<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
              "learningObjectiveRefId": "db1450bcd240bd438b549e53c753be58",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "132a6821e1a2042b50f1907ed38cc589",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "7ecd54f14a8f3c08a2567e5a2074ab18",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Explica el prop\u00f3sito de uso de los siguientes recursos en el texto.<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 13,
              "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
              "learningObjectiveRefId": "593dcf640fa6125d320cc13ce4aa8be5",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "eed63d84f90db7e19c56c61ed614686e",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "ce55de7fb4e951bab13dd900a9ce2383",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Identifica cu\u00e1l fue el prop\u00f3sito de los dos primeros p\u00e1rrafos del discurso. Marca tu respuesta.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 14,
              "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
              "learningObjectiveRefId": "593dcf640fa6125d320cc13ce4aa8be5",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "f44a5b5adeae5294ab9e7101993daa60",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d89f8df67f8123f5dd475e92688994ff",
              "activityTypeName": "qEssayActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Comenta si el estilo del discurso atrajo tu atenci\u00f3n.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
              "learningObjectiveRefId": "a8b718b528ba08b29b16d423224054b5",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "e95cc1d5d26ef9d1589fe6439f6afc2f",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "bbf45df2fcfc31ca646c5d2f055c2288",
              "activityTypeName": "qEssayActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 24px;\">Escribe qu\u00e9 recursos empleados por la autora del discurso destacar\u00edas. &nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 16,
              "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
              "learningObjectiveRefId": "661fa33fb4cdaf524a0ccd71a001ab7b",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 16,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "fd910c24b918ee5f7dc038818de398d5",
        "title": "Lecci\u00f3n 2: La oraci\u00f3n compuesta",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#fd910c24b918ee5f7dc038818de398d5",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 2 La oraci\u00f3n compuesta Pregunte a los estudiantes qu\u00e9 saben acerca de la oraci\u00f3n compuesta. Fomente el intercambio de ideas y pida que observen la informaci\u00f3n animada sobre el tema y que resuelvan las preguntas.Comente sobre el uso cotidiano de las oraciones compuestas. Luego, explique la importancia de elaborarlas correctamente para transmitir las ideas con precisi\u00f3n.&nbsp;Elabore un cuadro de tres columnas; luego, en cada una, con el apoyo de los estudiantes, anote todo lo que sepan sobre la yuxtaposici\u00f3n, coordinaci\u00f3n y subordinaci\u00f3n.&nbsp;Solicite que lean la informaci\u00f3n brindada sobre el tema. Enfatice en los ejemplos, pues a trav\u00e9s de ellos se podr\u00e1 identificar sus diferencias.Explique la informaci\u00f3n que aparece en los recuadros de \u201cTengo en cuenta\u201d y c\u00f3mo se relaciona con el tema. Proponga ejemplos claros.&nbsp;Solicite que realicen las actividades de \u201cPara practicar\u201d y que compartan sus respuestas.&nbsp;Pida que realicen las actividades con trazabilidad y a trav\u00e9s del dashboard elabore un diagn\u00f3stico para determinar una retroalimentaci\u00f3n.&nbsp;Fomente la reflexionen a trav\u00e9s de las preguntas de \u201c\u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed?\u201d.Recurso docente&nbsp;La oraci\u00f3n compuesta: yuxtaposici\u00f3n, coordinaci\u00f3n y subordinaci\u00f3n Image title La oraci\u00f3n compuesta se forma mediante dos procedimientos:La uni\u00f3n de dos o m\u00e1s oraciones simples, ya sea por medio de yuxtaposici\u00f3n o por medio de coordinaci\u00f3n.La inclusi\u00f3n de una oraci\u00f3n en el sujeto o en el predicado de otra oraci\u00f3n. Este tipo de procedimiento se llama subordinaci\u00f3n.  Explica qu\u00e9 caracter\u00edsticas tienen las oraciones compuestas.&nbsp;  Comenta qu\u00e9 diferencias identificas en las oraciones compuestas.&nbsp; Oraci\u00f3n compuesta por yuxtaposici\u00f3n Palabras clave Oraci\u00f3n compuestaYuxtaposici\u00f3nCoordinaci\u00f3nSubordinaci\u00f3n En una oraci\u00f3n compuesta por yuxtaposici\u00f3n las oraciones simples est\u00e1n unidas mediante un signo de puntuaci\u00f3n (coma, punto y coma, dos puntos). Ejemplo: Image title Informaci\u00f3n Image title Oraci\u00f3n compuesta por coordinaci\u00f3n Ten en cuentaLos enlaces pueden ser de dos tipos:1. Enlaces coordinantes. Son los que se usan en la uni\u00f3n de oraciones simples sint\u00e1cticamente equivalentes. Las conjunciones coordinantes (y, e, ni, o, u, pero, etc.) forman este grupo. Ejemplo: Yo dicto y t\u00fa escribes.2. Enlaces subordinantes. Se usan en la uni\u00f3n de oraciones que no son sint\u00e1cticamente equivalentes. Pertenecen a este grupo las conjunciones subordinantes (que, porque, aunque, etc.), los relativos (que, quien, cuyo, etc.), as\u00ed como los interrogativos y los exclamativos (qu\u00e9, cu\u00e1ndo, d\u00f3nde, etc.). Ejemplo:Es as\u00ed porque es lo justo. En una oraci\u00f3n compuesta por coordinaci\u00f3n dos o m\u00e1s oraciones simples se unen por medio de un enlace coordinante. Ejemplo: Image title Seg\u00fan las conjunciones que unen a las oraciones simples, las oraciones coordinadas pueden ser copulativas, disyuntivas y adversativas. Oraciones coordinadas copulativas La relaci\u00f3n de coordinaci\u00f3n copulativa implica la adici\u00f3n o suma de significados. Es decir, el significado de una oraci\u00f3n simple se a\u00f1ade al significado de otra u otras. Los enlaces que permiten esta adici\u00f3n son las conjunciones coordinantes y (e), ni. Ejemplos: Image title Oraciones coordinadas disyuntivas La coordinaci\u00f3n disyuntiva expresa opci\u00f3n entre dos o m\u00e1s posibilidades que se excluyen entre s\u00ed. En este caso, las oraciones simples llevan como enlace la conjunci\u00f3n o, que cambia a u ante palabras que comienzan por o u ho. Ejemplos: Image title Oraciones coordinadas adversativas La coordinaci\u00f3n adversativa indica una contraposici\u00f3n entre dos oraciones simples. Estas oraciones simples llevan como enlace las conjunciones pero, mas, sino o sino que. Por ejemplo: Image title Informaci\u00f3n Image title Oraci\u00f3n compuesta por subordinaci\u00f3n Ten en cuentaSe reconoce que una oraci\u00f3n subordinada adverbial es tal porque es posible sustituirla por un adverbio y, adem\u00e1s, puede aparecer como respuesta a los interrogativos cu\u00e1ndo, d\u00f3nde, c\u00f3mo, por qu\u00e9, para qu\u00e9...Ejemplo: Image title La oraci\u00f3n compuesta por subordinaci\u00f3n es aquella que presenta dos oraciones de diferente jerarqu\u00eda sint\u00e1ctica, es decir, una depende de la otra. Ejemplo: Image title       La oraci\u00f3n 2 que llegaran los nuevos dise\u00f1os depende de la oraci\u00f3n 1.En este caso, a la oraci\u00f3n 2, que est\u00e1 insertada en el predicado, se le denomina subordinada, y a la oraci\u00f3n 1, principal.    La oraci\u00f3n subordinada puede funcionar en la oraci\u00f3n compuesta como un sustantivo, un adjetivo o un adverbio. Este hecho permite distinguir tres clases de oraciones subordinadas: sustantivas, adjetivas y adverbiales. Oraciones subordinadas sustantivas Son aquellas que funcionan como un sustantivo. En tal sentido, desempe\u00f1an las funciones sint\u00e1cticas propias de los sustantivos: sujeto, objeto directo, objeto indirecto, etc. Ejemplo: Image title Oraciones subordinadas adjetivas Son aquellas que funcionan como un adjetivo. Es decir, desempe\u00f1an la funci\u00f3n de modificador directo de un sustantivo. Ejemplos: Image title Oraciones subordinadas adverbiales Son aquellas que funcionan como un adverbio. En ese sentido, desempe\u00f1an la funci\u00f3n de circunstancial. Ejemplo: Image title A menudo son introducidas por enlaces subordinantes que pueden ser conjunciones (porque, cuando, donde...) o locuciones conjuntivas subordinantes (desde que, a medida que, pese a que, para que...). Ejemplos: Image title Informaci\u00f3n Image title Para practicar Image title Actividades 1. Analiza las oraciones compuestas y marca Y (yuxtaposici\u00f3n), C (coordinaci\u00f3n) o S (subordinaci\u00f3n), seg\u00fan corresponda.&nbsp;       ORACIONES COMPUESTAS   Y   C   S       En el restaurante nos llamar\u00e1n cuando la comida est\u00e9 lista.                Queremos viajar a Piura, pero los vuelos fueron cancelados.                Pusimos todo nuestro empe\u00f1o, mas no pudimos terminar a tiempo.                Miguel estuvo muy feliz: su hijo aprob\u00f3 los cursos m\u00e1s complicados.                Los polic\u00edas vigilaron el lugar donde ocurri\u00f3 el asalto.             Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (la oraci\u00f3n compuesta: yuxtaposici\u00f3n, coordinaci\u00f3n y subordinaci\u00f3n) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, el se en impersonales, reflejas y pasivas reflejas y el uso correcto de oraciones condicionales) que contribuyen al sentido de su discurso.Habilidad: Aplicar.&nbsp;Respuesta: S, C, C, Y, S. 2. Completa los di\u00e1logos, seg\u00fan el requerimiento. Para ello, ubica tu respuesta en el lugar adecuado. Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (la oraci\u00f3n compuesta: yuxtaposici\u00f3n, coordinaci\u00f3n y subordinaci\u00f3n) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, el se en impersonales, reflejas y pasivas reflejas y el uso correcto de oraciones condicionales) que contribuyen al sentido de su discurso.Habilidad: Aplicar.&nbsp;Respuesta: Yuxtaposici\u00f3n: Me hizo re\u00edr, olvid\u00e9 compartirlo. / Coordinaci\u00f3n: Profesora, est\u00e1 bien, pero d\u00e9 un poco m\u00e1s de tiempo. / Subordinaci\u00f3n: Volveremos cuando nos inviten. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfDe qu\u00e9 manera contribuyen con el sentido del texto las oraciones compuestas por yuxtaposici\u00f3n, coordinaci\u00f3n y subordinaci\u00f3n?\u00bfQu\u00e9 estrategias puse en pr\u00e1ctica para lograr un mayor rendimiento en mi aprendizaje?",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 2 La oraci\u00f3n compuesta Image title La oraci\u00f3n compuesta se forma mediante dos procedimientos:La uni\u00f3n de dos o m\u00e1s oraciones simples, ya sea por medio de yuxtaposici\u00f3n o por medio de coordinaci\u00f3n.La inclusi\u00f3n de una oraci\u00f3n en el sujeto o en el predicado de otra oraci\u00f3n. Este tipo de procedimiento se llama subordinaci\u00f3n.  Explica qu\u00e9 caracter\u00edsticas tienen las oraciones compuestas.&nbsp;  Comenta qu\u00e9 diferencias identificas en las oraciones compuestas.&nbsp; Oraci\u00f3n compuesta por yuxtaposici\u00f3n Palabras clave Oraci\u00f3n compuestaYuxtaposici\u00f3nCoordinaci\u00f3nSubordinaci\u00f3n En una oraci\u00f3n compuesta por yuxtaposici\u00f3n las oraciones simples est\u00e1n unidas mediante un signo de puntuaci\u00f3n (coma, punto y coma, dos puntos). Ejemplo: Image title Informaci\u00f3n Image title Oraci\u00f3n compuesta por coordinaci\u00f3n Ten en cuentaLos enlaces pueden ser de dos tipos:1. Enlaces coordinantes. Son los que se usan en la uni\u00f3n de oraciones simples sint\u00e1cticamente equivalentes. Las conjunciones coordinantes (y, e, ni, o, u, pero, etc.) forman este grupo. Ejemplo: Yo dicto y t\u00fa escribes.2. Enlaces subordinantes. Se usan en la uni\u00f3n de oraciones que no son sint\u00e1cticamente equivalentes. Pertenecen a este grupo las conjunciones subordinantes (que, porque, aunque, etc.), los relativos (que, quien, cuyo, etc.), as\u00ed como los interrogativos y los exclamativos (qu\u00e9, cu\u00e1ndo, d\u00f3nde, etc.). Ejemplo:Es as\u00ed porque es lo justo. En una oraci\u00f3n compuesta por coordinaci\u00f3n dos o m\u00e1s oraciones simples se unen por medio de un enlace coordinante. Ejemplo: Image title Seg\u00fan las conjunciones que unen a las oraciones simples, las oraciones coordinadas pueden ser copulativas, disyuntivas y adversativas. Oraciones coordinadas copulativas La relaci\u00f3n de coordinaci\u00f3n copulativa implica la adici\u00f3n o suma de significados. Es decir, el significado de una oraci\u00f3n simple se a\u00f1ade al significado de otra u otras. Los enlaces que permiten esta adici\u00f3n son las conjunciones coordinantes y (e), ni. Ejemplos: Image title Oraciones coordinadas disyuntivas La coordinaci\u00f3n disyuntiva expresa opci\u00f3n entre dos o m\u00e1s posibilidades que se excluyen entre s\u00ed. En este caso, las oraciones simples llevan como enlace la conjunci\u00f3n o, que cambia a u ante palabras que comienzan por o u ho. Ejemplos: Image title Oraciones coordinadas adversativas La coordinaci\u00f3n adversativa indica una contraposici\u00f3n entre dos oraciones simples. Estas oraciones simples llevan como enlace las conjunciones pero, mas, sino o sino que. Por ejemplo: Image title Informaci\u00f3n Image title Oraci\u00f3n compuesta por subordinaci\u00f3n Ten en cuentaSe reconoce que una oraci\u00f3n subordinada adverbial es tal porque es posible sustituirla por un adverbio y, adem\u00e1s, puede aparecer como respuesta a los interrogativos cu\u00e1ndo, d\u00f3nde, c\u00f3mo, por qu\u00e9, para qu\u00e9...Ejemplo: Image title La oraci\u00f3n compuesta por subordinaci\u00f3n es aquella que presenta dos oraciones de diferente jerarqu\u00eda sint\u00e1ctica, es decir, una depende de la otra. Ejemplo: Image title       La oraci\u00f3n 2 que llegaran los nuevos dise\u00f1os depende de la oraci\u00f3n 1.En este caso, a la oraci\u00f3n 2, que est\u00e1 insertada en el predicado, se le denomina subordinada, y a la oraci\u00f3n 1, principal.    La oraci\u00f3n subordinada puede funcionar en la oraci\u00f3n compuesta como un sustantivo, un adjetivo o un adverbio. Este hecho permite distinguir tres clases de oraciones subordinadas: sustantivas, adjetivas y adverbiales. Oraciones subordinadas sustantivas Son aquellas que funcionan como un sustantivo. En tal sentido, desempe\u00f1an las funciones sint\u00e1cticas propias de los sustantivos: sujeto, objeto directo, objeto indirecto, etc. Ejemplo: Image title Oraciones subordinadas adjetivas Son aquellas que funcionan como un adjetivo. Es decir, desempe\u00f1an la funci\u00f3n de modificador directo de un sustantivo. Ejemplos: Image title Oraciones subordinadas adverbiales Son aquellas que funcionan como un adverbio. En ese sentido, desempe\u00f1an la funci\u00f3n de circunstancial. Ejemplo: Image title A menudo son introducidas por enlaces subordinantes que pueden ser conjunciones (porque, cuando, donde...) o locuciones conjuntivas subordinantes (desde que, a medida que, pese a que, para que...). Ejemplos: Image title Informaci\u00f3n Image title Para practicar Image title Actividades 1. Analiza las oraciones compuestas y marca Y (yuxtaposici\u00f3n), C (coordinaci\u00f3n) o S (subordinaci\u00f3n), seg\u00fan corresponda.&nbsp;       ORACIONES COMPUESTAS   Y   C   S       En el restaurante nos llamar\u00e1n cuando la comida est\u00e9 lista.                Queremos viajar a Piura, pero los vuelos fueron cancelados.                Pusimos todo nuestro empe\u00f1o, mas no pudimos terminar a tiempo.                Miguel estuvo muy feliz: su hijo aprob\u00f3 los cursos m\u00e1s complicados.                Los polic\u00edas vigilaron el lugar donde ocurri\u00f3 el asalto.             2. Completa los di\u00e1logos, seg\u00fan el requerimiento. Para ello, ubica tu respuesta en el lugar adecuado. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfDe qu\u00e9 manera contribuyen con el sentido del texto las oraciones compuestas por yuxtaposici\u00f3n, coordinaci\u00f3n y subordinaci\u00f3n?\u00bfQu\u00e9 estrategias puse en pr\u00e1ctica para lograr un mayor rendimiento en mi aprendizaje?",
        "order": 4,
        "resources": [
          {
            "id": "d88b124ecf5316fe9585a75d43b5eb42",
            "resourceTypeRefId": "01",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "7420e37f11c5d4f1c18abdd75e80c29c",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1"
          },
          {
            "id": "b340dc0adbf39139445ecca4106e4962",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 2"
          },
          {
            "id": "3f95c51e291ca86cc8e2776d75f2ae63",
            "resourceTypeRefId": "01",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "234dadec9e967be8d9dc8953bf59dd32",
            "resourceTypeRefId": "01",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "b75d9a74dc35065840c5f543cf6715a1",
            "resourceTypeRefId": "01",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "2eef86d60ffdd968b2e42c4d3b692829",
            "resourceTypeRefId": "07",
            "title": "PDF Para practicar el adverbio"
          },
          {
            "id": "994b00ac810e1af54d7f7b75747c05e6",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "6a8669ad1942e32eab455a4b5445b05d",
              "activityTypeName": "qMatrixSingleActivity",
              "title": "<p>Analiza las oraciones compuestas y marca Y (yuxtaposici\u00f3n), C (coordinaci\u00f3n) o S (subordinaci\u00f3n), seg\u00fan corresponda.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "b07810a1c50d90769fc77b67b5ee2290",
              "learningObjectiveRefId": "f570a4a67ea4b589bc0ae596dca25514",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "5e91fa7211d15b5b7d7936896936d9c1",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "094cbc1574c840a68f2e94aa2c05c514",
              "activityTypeName": "qDragAndDropImageActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Completa los di\u00e1logos, seg\u00fan el requerimiento. Para ello, ubica tu respuesta en el lugar adecuado.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "b07810a1c50d90769fc77b67b5ee2290",
              "learningObjectiveRefId": "f570a4a67ea4b589bc0ae596dca25514",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 9,
        "activitiesTotal": 2,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "d668d20a0c258ac37d93c4a7aaf7bb62",
        "title": "Lecci\u00f3n 3: Oraciones condicionales. El <i>se </i> en impersonales reflejas y pasivas reflejas",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#d668d20a0c258ac37d93c4a7aaf7bb62",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 3 Oraciones condicionales.&nbsp;El se en impersonales reflejas y pasivas reflejas Muestre a los estudiantes oraciones en las que se empleen oraciones condicionales y el se en impersonales reflejas y pasivas reflejas. Luego, pida a los estudiantes que comenten si las emplearon anteriormente. Pida que lean el di\u00e1logo inicial y que realicen las actividades propuestas. Fomente el intercambio de ideas para propiciar la reflexi\u00f3n. Indique que revisen la informaci\u00f3n sobre el \u201cUso correcto de oraciones condicionales\u201d. Solicite que desarrollen las actividades del PDF de la secci\u00f3n \u201cPara practicar\u201d y que realicen las preguntas con trazabilidad. Inv\u00edtelos a revisar la informaci\u00f3n sobre \u201cEl se en impersonales reflejas y pasivas reflejas\u201d. Eval\u00fae los progresos a trav\u00e9s del dashboard y proponga sesiones de refuerzo.Recurso docente&nbsp;Uso correcto de oraciones condicionales&nbsp;El se en impersonales reflejas y pasivas reflejas Image title  \u00bfCu\u00e1l de los globos de voz expresa una condici\u00f3n? Explica.  \u00bfEn qu\u00e9 ocasiones empleas la palabra se (sin tilde)? Comenta y escribe una oraci\u00f3n. Oraciones condicionales Palabras clave&nbsp; ImpersonalReflejaPasivaCondici\u00f3n&nbsp; Ten en cuentaEs de uso frecuente en la lengua coloquial el empleo del pret\u00e9rito imperfecto en la ap\u00f3dosis de las oraciones condicionales irrealizables o poco probables. Ejemplo:Si descubriera un tesoro, no se lo dec\u00eda a nadie.Correcci\u00f3n:Si descubriera un tesoro, no se lo dir\u00eda a nadie. La conjunci\u00f3n \u00e1tona si introduce la oraci\u00f3n subordinada condicional, llamada pr\u00f3tasis, que expresa la condici\u00f3n que debe cumplirse a fin de que se verifique lo enunciado en la oraci\u00f3n principal, denominada ap\u00f3dosis. Normalmente, la subordinada antecede a la principal: Si vas, te acompa\u00f1ar\u00e9. Las oraciones condicionales pueden ser de dos tipos: Reales Se denominan as\u00ed porque la condici\u00f3n expresada es un hecho posible o realizable. El verbo de la pr\u00f3tasis est\u00e1 flexionado en modo indicativo. Ejemplos:&nbsp;Si llueve, no saldr\u00e9.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; Si no tra\u00edas la tarea, me enfadaba.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Si vas de compras, tr\u00e1eme comida. Irrealizables Se denominan as\u00ed porque la condici\u00f3n expresada se considera no realizada en el pasado, e irrealizable o improbable en el presente o en el futuro. El verbo de la pr\u00f3tasis se flexiona en modo subjuntivo.      Si la condici\u00f3n se refiere al presente o al futuro   Si la condici\u00f3n se refiere al pasado       Si me ganara/ganase la loter\u00eda, viajar\u00eda por el mundo entero.   Si hubiera/hubiese estudiado, habr\u00eda aprobado. O tambi\u00e9n: Si hubieras/hubieses ahorrado dinero, habr\u00edas comprado un auto. O tambi\u00e9n: Si hubiera/hubiese terminado los estudios, hoy ganar\u00eda m\u00e1s dinero.    Para practicar Image title Actividades 1. Lee las siguientes oraciones condicionales. Luego, marca R (realizable) o I (irrealizable), seg\u00fan corresponda.       ORACIONES CONDICIONALES   R   I       Si no tra\u00edas las entradas, no ingres\u00e1bamos al estadio.&nbsp;             Si hubiese apostado, yo ganaba.             Si me ganase el premio, lo repartir\u00eda con todos ustedes.             Si vas a la ferreter\u00eda, me traes, por favor, unos pernos.          Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (la oraci\u00f3n compuesta: yuxtaposici\u00f3n, coordinaci\u00f3n y subordinaci\u00f3n) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, el se en impersonales, reflejas y pasivas reflejas y el uso correcto de oraciones condicionales) que contribuyen al sentido de su discurso.Habilidad: Aplicar.Respuesta: R, I, I, R 2. Analiza las oraciones condicionales y marca aquellas que sean correctas.&nbsp; Si llueve, yo saldr\u00e9 con mi mejor ropa. Si hubiese terminado mi curso, hoy no sabr\u00eda nada. Si hoy sale el sol, todos nos vamos a la playa. Si hubiese ahorrado, hoy podr\u00eda comprar ese regalo. Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Determina la eficacia de los recursos ortogr\u00e1ficos utilizados (el se en impersonales, reflejas y pasivas reflejas, y el uso correcto de oraciones condicionales) as\u00ed como la pertinencia del vocabulario y de los t\u00e9rminos especializados para mejorar el texto y para garantizar su sentido.Habilidad: Aplicar.Respuesta: Si hoy sale el sol, todos nos vamos a la playa. / Si hubiese ahorrado, hoy podr\u00eda comprar ese regalo. El se en impersonales reflejas y pasivas reflejas Ten en cuentaDebemos recordar los otros usos del pronombre se:El se reflexivo (de la tercera persona):El se peina. / Ellas se divierten.El se rec\u00edproco:Ellos se escriben. / Ellas se respetan.El se accidental:Se me olvid\u00f3 la tarea. / Los platos se me cayeron. Oraciones pasivas reflejas Este tipo de oraciones siempre se forman con verbos transitivos, es decir, verbos que necesitan un objeto directo. Ejemplos:Se alquila una habitaci\u00f3n.Se vende oro.Se habla espa\u00f1ol.Sin embargo, en estas oraciones el sujeto es una habitaci\u00f3n, oro y espa\u00f1ol, respectivamente. Por consiguiente, si el sujeto es un elemento nominal en plural, el verbo debe concordar tambi\u00e9n en plural. Ejemplos:Se alquilan habitaciones.Se venden oro y plata.Se hablan espa\u00f1ol e ingl\u00e9s.Una manera de reconocer este tipo de oraciones es que podemos transformarlas a construcciones pasivas. Ejemplos:Habitaciones son alquiladas.Oro y plata son vendidos. Espa\u00f1ol e ingl\u00e9s son hablados. Oraciones impersonales reflejas &nbsp;Este tipo de oraciones se forman con verbos intransitivos o con verbos transitivos usados intransitivamente (sin un objeto directo). Ejemplos:&nbsp;Se llega al centro por ah\u00ed.Se come bien aqu\u00ed.En esta ciudad no se delinque.La primera y la tercera oraci\u00f3n tienen verbos intransitivos; la segunda tiene un verbo transitivo usado intransitivamente (comer). Para practicar Image title Actividades 1. Escribe si el uso del se corresponde a pasiva refleja (PR) o impersonal refleja (IR).      &nbsp;&nbsp;&nbsp;   Se alquilan autos y motocicletas       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;Se come muy bien en este restaurante       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;Se venden dos bicicletas       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;Se llega r\u00e1pido por este atajo.    Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Determina la eficacia de los recursos ortogr\u00e1ficos utilizados (el se en impersonales, reflejas y pasivas reflejas, y el uso correcto de oraciones condicionales) as\u00ed como la pertinencia del vocabulario y de los t\u00e9rminos especializados para mejorar el texto y para garantizar su sentido.Habilidad: Aplicar.Respuesta: PR, IR, PR, IR. 2. Analiza el di\u00e1logo por mensajer\u00eda instant\u00e1nea entre dos amigos. Subraya aquellas oraciones en las que se emplea el se en impersonales pasivas y pasivas reflejas.&nbsp; Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Determina la eficacia de los recursos ortogr\u00e1ficos utilizados (el se en impersonales, reflejas y pasivas reflejas, y el uso correcto de oraciones condicionales) as\u00ed como la pertinencia del vocabulario y de los t\u00e9rminos especializados para mejorar el texto y para garantizar su sentido.Habilidad: Comprender.&nbsp;Respuesta: A esta casa se llega puntual. / Se come bien aqu\u00ed y temprano.&nbsp; \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfC\u00f3mo puedo constatar si estoy empleando correctamente en mi lenguaje los temas estudiados?\u00bfLogr\u00e9 comprender la diferencia entre impersonales reflejas y pasivas reflejas?",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 3 Oraciones condicionales.&nbsp;El se en impersonales reflejas y pasivas reflejas Image title  \u00bfCu\u00e1l de los globos de voz expresa una condici\u00f3n? Explica.  \u00bfEn qu\u00e9 ocasiones empleas la palabra se (sin tilde)? Comenta y escribe una oraci\u00f3n. Oraciones condicionales Palabras clave&nbsp; ImpersonalReflejaPasivaCondici\u00f3n&nbsp; Ten en cuentaEs de uso frecuente en la lengua coloquial el empleo del pret\u00e9rito imperfecto en la ap\u00f3dosis de las oraciones condicionales irrealizables o poco probables. Ejemplo:Si descubriera un tesoro, no se lo dec\u00eda a nadie.Correcci\u00f3n:Si descubriera un tesoro, no se lo dir\u00eda a nadie. La conjunci\u00f3n \u00e1tona si introduce la oraci\u00f3n subordinada condicional, llamada pr\u00f3tasis, que expresa la condici\u00f3n que debe cumplirse a fin de que se verifique lo enunciado en la oraci\u00f3n principal, denominada ap\u00f3dosis. Normalmente, la subordinada antecede a la principal: Si vas, te acompa\u00f1ar\u00e9. Las oraciones condicionales pueden ser de dos tipos: Reales Se denominan as\u00ed porque la condici\u00f3n expresada es un hecho posible o realizable. El verbo de la pr\u00f3tasis est\u00e1 flexionado en modo indicativo. Ejemplos:&nbsp;Si llueve, no saldr\u00e9.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; Si no tra\u00edas la tarea, me enfadaba.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Si vas de compras, tr\u00e1eme comida. Irrealizables Se denominan as\u00ed porque la condici\u00f3n expresada se considera no realizada en el pasado, e irrealizable o improbable en el presente o en el futuro. El verbo de la pr\u00f3tasis se flexiona en modo subjuntivo.      Si la condici\u00f3n se refiere al presente o al futuro   Si la condici\u00f3n se refiere al pasado       Si me ganara/ganase la loter\u00eda, viajar\u00eda por el mundo entero.   Si hubiera/hubiese estudiado, habr\u00eda aprobado. O tambi\u00e9n: Si hubieras/hubieses ahorrado dinero, habr\u00edas comprado un auto. O tambi\u00e9n: Si hubiera/hubiese terminado los estudios, hoy ganar\u00eda m\u00e1s dinero.    Para practicar Image title Actividades 1. Lee las siguientes oraciones condicionales. Luego, marca R (realizable) o I (irrealizable), seg\u00fan corresponda.       ORACIONES CONDICIONALES   R   I       Si no tra\u00edas las entradas, no ingres\u00e1bamos al estadio.&nbsp;             Si hubiese apostado, yo ganaba.             Si me ganase el premio, lo repartir\u00eda con todos ustedes.             Si vas a la ferreter\u00eda, me traes, por favor, unos pernos.          2. Analiza las oraciones condicionales y marca aquellas que sean correctas.&nbsp; Si llueve, yo saldr\u00e9 con mi mejor ropa. Si hubiese terminado mi curso, hoy no sabr\u00eda nada. Si hoy sale el sol, todos nos vamos a la playa. Si hubiese ahorrado, hoy podr\u00eda comprar ese regalo. El se en impersonales reflejas y pasivas reflejas Ten en cuentaDebemos recordar los otros usos del pronombre se:El se reflexivo (de la tercera persona):El se peina. / Ellas se divierten.El se rec\u00edproco:Ellos se escriben. / Ellas se respetan.El se accidental:Se me olvid\u00f3 la tarea. / Los platos se me cayeron. Oraciones pasivas reflejas Este tipo de oraciones siempre se forman con verbos transitivos, es decir, verbos que necesitan un objeto directo. Ejemplos:Se alquila una habitaci\u00f3n.Se vende oro.Se habla espa\u00f1ol.Sin embargo, en estas oraciones el sujeto es una habitaci\u00f3n, oro y espa\u00f1ol, respectivamente. Por consiguiente, si el sujeto es un elemento nominal en plural, el verbo debe concordar tambi\u00e9n en plural. Ejemplos:Se alquilan habitaciones.Se venden oro y plata.Se hablan espa\u00f1ol e ingl\u00e9s.Una manera de reconocer este tipo de oraciones es que podemos transformarlas a construcciones pasivas. Ejemplos:Habitaciones son alquiladas.Oro y plata son vendidos. Espa\u00f1ol e ingl\u00e9s son hablados. Oraciones impersonales reflejas &nbsp;Este tipo de oraciones se forman con verbos intransitivos o con verbos transitivos usados intransitivamente (sin un objeto directo). Ejemplos:&nbsp;Se llega al centro por ah\u00ed.Se come bien aqu\u00ed.En esta ciudad no se delinque.La primera y la tercera oraci\u00f3n tienen verbos intransitivos; la segunda tiene un verbo transitivo usado intransitivamente (comer). Para practicar Image title Actividades 1. Escribe si el uso del se corresponde a pasiva refleja (PR) o impersonal refleja (IR).      &nbsp;&nbsp;&nbsp;   Se alquilan autos y motocicletas       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;Se come muy bien en este restaurante       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;Se venden dos bicicletas       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;Se llega r\u00e1pido por este atajo.    2. Analiza el di\u00e1logo por mensajer\u00eda instant\u00e1nea entre dos amigos. Subraya aquellas oraciones en las que se emplea el se en impersonales pasivas y pasivas reflejas.&nbsp; \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfC\u00f3mo puedo constatar si estoy empleando correctamente en mi lenguaje los temas estudiados?\u00bfLogr\u00e9 comprender la diferencia entre impersonales reflejas y pasivas reflejas?",
        "order": 5,
        "resources": [
          {
            "id": "7d5ca46bd4658f8121d88a4a9caad870",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "31233f3d208570a50bf810df23736d5a",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1"
          },
          {
            "id": "225ed86029e5dd031779d9bbe7ba644d",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 2"
          },
          {
            "id": "a3e2cbf7c0e34c20b6bac344313c3c7d",
            "resourceTypeRefId": "07",
            "title": "PDF Verbos que rigen preposicion"
          },
          {
            "id": "fd92f8edfd231ff48e865ed71d501b2a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f74c749ce9afb890764071d22d0732bc",
              "activityTypeName": "qMatrixSingleActivity",
              "title": "<p>Lee las siguientes oraciones condicionales. Luego, marca R (realizable) o I (irrealizable), seg\u00fan corresponda.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "b07810a1c50d90769fc77b67b5ee2290",
              "learningObjectiveRefId": "f570a4a67ea4b589bc0ae596dca25514",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "3f4c0dea3e6b3fbd24a99005e45206f5",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "023db9b29b1f024cf12b0f23a3e47f8e",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Analiza las oraciones condicionales y marca aquellas que sean correctas.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "b07810a1c50d90769fc77b67b5ee2290",
              "learningObjectiveRefId": "f3671906497e8a4786601aba4e3ff969",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "0f3f1ebb2676f5966611c30d4eeafff1",
            "resourceTypeRefId": "07",
            "title": "PDF Uso del gerundio"
          },
          {
            "id": "5050c60653b320978b8de36d69864208",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "3e2e6ce32cb4db1855976aeab2c55e9f",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Escribe si el uso del se corresponde a pasiva refleja (PR) o impersonal refleja (IR).</p><table align=\"left\" style=\"width: 80%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"width: 25%; text-align: center; border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#da082a48a05d259b6fe36c72fe3efe88\" id=\"componentGap_fbb18d4593f54d7fa324234ad08ea78c\">&nbsp;</span>&nbsp;&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><p>Se alquilan autos y motocicletas</p></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#3a0feb4e413642111588d8801b69df35\" id=\"componentGap_046c67ddf460428fb322a8e2be47a39f\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\">&nbsp;Se come muy bien en este restaurante</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#598e0142c7b4e89c2270a7e898b65b7a\" id=\"componentGap_a49109d08d9542019cd9698e573bff15\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\">&nbsp;Se venden dos bicicletas</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#05a2bc30043f0116fae97d70d7fd5a54\" id=\"componentGap_3dd157cff58d4f45b54997c353fe4890\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\">&nbsp;Se llega r\u00e1pido por este atajo.</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "b07810a1c50d90769fc77b67b5ee2290",
              "learningObjectiveRefId": "f3671906497e8a4786601aba4e3ff969",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "541a134080060cb78e577f69ced504f0",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "0479f70c517efdab7f85a9d78394dac5",
              "activityTypeName": "qDrawActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Analiza el di\u00e1logo por mensajer\u00eda instant\u00e1nea entre dos amigos. Subraya aquellas oraciones en las que se emplea el se en impersonales pasivas y pasivas reflejas.</p><p>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [
                {
                  "id": "f54c68a26c406f74915fd94f5b7a265b",
                  "file": "mensajedetexto.png",
                  "url": "resources/mensajedetexto.png",
                  "width": "2578",
                  "height": "2815",
                  "class": "drawActivityBackground"
                }
              ],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "b07810a1c50d90769fc77b67b5ee2290",
              "learningObjectiveRefId": "f3671906497e8a4786601aba4e3ff969",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 9,
        "activitiesTotal": 4,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "184f0d1f3942ded9c10dbae5782073b0",
        "title": "Lecci\u00f3n 4: Escribo un discurso",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#184f0d1f3942ded9c10dbae5782073b0",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 4 Escribo un discurso Revise con los estudiantes discursos. Los puede ubicar en textos o en sitios web de confianza. Luego, pregunte qu\u00e9 caracter\u00edsticas consideran que destacan: tema, organizaci\u00f3n de ideas, estilo de redacci\u00f3n, etc.Pida a los estudiantes que comenten cu\u00e1l de los discursos que leyeron les motiv\u00f3 la reflexi\u00f3n o les pareci\u00f3 interesante. Indique que argumenten su elecci\u00f3n.Solicite que revisen la informaci\u00f3n inicial. Luego, deben expresar, en sus propias palabras, qu\u00e9 comprendieron. Posteriormente, pida que realicen las actividades.Inv\u00edtelos a que escriban un discurso considerando todo lo aprendido. Comente que deben seguir las pautas del PDF descargable de la secci\u00f3n \u201cAhora, t\u00fa\u201d. Despu\u00e9s de un tiempo prudente revise los textos que elaboraron.Utilice la r\u00fabrica de escritura para establecer un diagn\u00f3stico.Dialogue con los estudiantes sobre la experiencia, a partir de las preguntas de la secci\u00f3n \u201c\u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed?\u201d.Recurso docente&nbsp;R\u00fabrica de escritura Los discursos, orales o escritos, requieren cumplir con determinadas caracter\u00edsticas para que logren su prop\u00f3sito comunicativo. Image title  \u00bfQu\u00e9 diferencia habr\u00e1 entre un discurso oral y uno escrito?&nbsp;&nbsp;  \u00bfQu\u00e9 requieres para escribir un discurso? Ahora, t\u00fa Image title \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfCu\u00e1l es tu opini\u00f3n o comentario sobre lo que aprendiste de los discursos?\u00bfEn qu\u00e9 contexto pondr\u00e9 en pr\u00e1ctica lo aprendido?",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 4 Escribo un discurso Los discursos, orales o escritos, requieren cumplir con determinadas caracter\u00edsticas para que logren su prop\u00f3sito comunicativo. Image title  \u00bfQu\u00e9 diferencia habr\u00e1 entre un discurso oral y uno escrito?&nbsp;&nbsp;  \u00bfQu\u00e9 requieres para escribir un discurso? Ahora, t\u00fa Image title \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfCu\u00e1l es tu opini\u00f3n o comentario sobre lo que aprendiste de los discursos?\u00bfEn qu\u00e9 contexto pondr\u00e9 en pr\u00e1ctica lo aprendido?",
        "order": 6,
        "resources": [
          {
            "id": "761bcabee48dadf254ec33dbcc4f6c77",
            "resourceTypeRefId": "01",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "f7b8902d9d5416213f7a6e83daa277ae",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1"
          },
          {
            "id": "24c258a66a5908bdbfd0f070c4fc934c",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 2"
          },
          {
            "id": "990e9e3280bc519c355885450968f250",
            "resourceTypeRefId": "07",
            "title": "PDF Escribo un ensayo literario"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 4,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "73a34aec5dec1052300947002b938a29",
        "title": "Lecci\u00f3n 5:  Participo en el panel de discusi\u00f3n",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#73a34aec5dec1052300947002b938a29",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 5 Participo en el panel de discusi\u00f3n Solicite a los estudiantes que observen el video inicial. Luego, pida que expresen si est\u00e1n de acuerdo o no con lo expuesto y que, para ello, deben fundamentar sus ideas. Finalmente, indique que realicen las actividades propuestas.&nbsp;Mot\u00edvelos para que realicen las actividades con trazabilidad.Pida a los estudiantes que, en grupos de tres, revisen sus respuestas y que intercambien ideas.&nbsp;Revise el dashboard y establezca un diagn\u00f3stico sobre el desempe\u00f1o y logros de cada estudiante.&nbsp;Analice, con la participaci\u00f3n de los estudiantes, la informaci\u00f3n acerca del panel de discusi\u00f3n.&nbsp;Proponga el plan de comunicaci\u00f3n oral que sigue estos pasos: Me preparo, Ensayo y reviso, Participo. En la segunda secci\u00f3n enfatice la importancia de la grabaci\u00f3n de un audio o un video para reconocer sus fortalezas y detectar aspectos por mejorar.&nbsp;Eval\u00fae la participaci\u00f3n de los estudiantes a trav\u00e9s de la tabla de progreso del recurso docente.Recurso docente&nbsp;Tabla de progreso de comunicaci\u00f3n oral Image title Transcription Actividades 1. Marca la alternativa con la informaci\u00f3n precisa que se ha brindado en el reportaje. Las mujeres requieren apoyo para alcanzar sus metas, se\u00f1al\u00f3 Pilar sin titubear.&nbsp; Pilar J\u00e1uregui es una paradeportista que practica el b\u00e1squetbol. Pilar J\u00e1uregui particip\u00f3 en los Juegos Parapanamericanos Lima 2018. Pilar J\u00e1uregui es la imagen de la campa\u00f1a: Iguales en la vida, iguales en el deporte.&nbsp; Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita que escucha en textos orales, seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.Habilidad: Recordar.&nbsp;Respuesta: Pilar J\u00e1uregui es la imagen de la campa\u00f1a\u2026 2. Elige la alternativa correcta de la pregunta propuesta en el di\u00e1logo.&nbsp; Pilar J\u00e1uregui y el paradeporte. La discriminaci\u00f3n social. El parab\u00e1dminton en Per\u00fa. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Explica el tema de los textos orales que escucha.Habilidad: Recordar.&nbsp;Respuesta: Pilar J\u00e1uregui y el paradeporte. 3. Lee los enunciados y escribe P si es una idea principal del audio o S si es secundaria.                        Enunciados                        Pilar J\u00e1uregui es una parab\u00e1dmintonista nacional.      &nbsp;                Pilar J\u00e1uregui lucha para que las personas con discapacidad tengan las mismas oportunidades.&nbsp;      &nbsp;                Pilar quiere transmitir el mensaje de que las mujeres cumplen un rol fundamental en la sociedad.&nbsp;      &nbsp;                Pilar J\u00e1uregui compiti\u00f3 en los Juegos Parapanamericanos de 2019.      &nbsp;                   Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Distingue lo relevante de lo complementario, clasificando y sintetizando la informaci\u00f3n.Habilidad: Comprender.Respuesta: S, P, P, S. 4. Escribe C si el enunciado corresponde a una conclusi\u00f3n que se puede establecer del audio.      &nbsp;   Las mujeres y las personas con discapacidad pueden lograr sus objetivos si se lo proponen.       &nbsp;   El deporte es un espacio de prejuicios y estereotipos.       &nbsp;   El paradeporte es la mejor forma de demostrar de qu\u00e9 son capaces las personas con discapacidad.&nbsp;       &nbsp;   Pilar J\u00e1uregui requiere m\u00e1s apoyo para lograr sus metas.    Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Establece conclusiones sobre lo comprendido en el texto oral, contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural de sus interlocutores.Habilidad: Comprender.Respuesta: Las mujeres y las personas con discapacidad\u2026 / El paradeporte es la mejor\u2026 5. Establece una relaci\u00f3n de causa-efecto entre los recuadros y traza una l\u00ednea entre ellos. Las personas deben luchar contra la discriminaci\u00f3n y las diferencias. El paradeporte es una opci\u00f3n para que las personas con discapacidad puedan demostrar de qu\u00e9 son capaces.&nbsp; Pilar J\u00e1uregui, como mujer, es un ejemplo a seguir. Esta es una forma de desterrar la discriminaci\u00f3n en la sociedad. &nbsp; Pilar J\u00e1uregui es la imagen de la campa\u00f1a Iguales en la vida, iguales en el deporte.&nbsp; Pilar J\u00e1uregui demuestra a trav\u00e9s del paradeporte que se puede lograr objetivos pese a las diferencias.&nbsp; Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del panel de discusi\u00f3n (causa-efecto) a partir de informaci\u00f3n implicada, de detalle, ambigua y contrapuesta, y de presuposiciones y sesgos del texto.&nbsp;Habilidad: Comprender.Respuesta: IC, IIA, IIIB. 6. Marca el significado correcto de la palabra destacada, seg\u00fan su contexto de uso.      Pilar J\u00e1uregui brega para que las personas con discapacidad cuenten con los accesos necesarios y puedan llevar con normalidad su vida diaria.&nbsp;    Trabaja&nbsp; Se prepara Lucha Motiva&nbsp; Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Determina el significado de palabras en contexto y de expresiones con sentido figurado.Habilidad: Comprender.Respuesta: Lucha. 7. Opina como hablante y como oyente sobre el valor para la sociedad que tiene Pilar J\u00e1uregui. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Opina como hablante y oyente sobre el contenido del panel de discusi\u00f3n, las representaciones sociales que este plantea, las intenciones de los interlocutores, y el efecto de lo dicho en el hablante y el oyente.Habilidad: Evaluar.Respuesta: Abierta. 8. Escribe dos argumentos que respalden por qu\u00e9 Pilar J\u00e1uregui es un ejemplo para todas las personas. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto oral. Desempe\u00f1o precisado: Justifica su posici\u00f3n sobre las relaciones de poder e ideolog\u00edas presentes en los paneles de discusi\u00f3n considerando su experiencia y los contextos socioculturales en que se desenvuelve.Habilidad: Evaluar, Crear.Respuesta: Abierta. Participantes en el panel de discusi\u00f3n Un panel de discusi\u00f3n est\u00e1 formado por personas entendidas en un tema que, presentadas por un moderador, exponen e intercambian ideas frente a un auditorio. La din\u00e1mica del panel se atiene a una secuencia convencional, es decir, a una serie de pautas que determinan qu\u00e9 tareas desempe\u00f1a cada participante. Los participantes en el panel de discusi\u00f3n son el moderador, los panelistas y el p\u00fablico. Cada uno de ellos debe aportar desde su funci\u00f3n para que el panel se desarrolle con \u00e9xito. Ahora, t\u00fa Me preparo 1. Re\u00fanete con cinco compa\u00f1eros o compa\u00f1eras para la realizaci\u00f3n de un panel de discusi\u00f3n acerca de los principales problemas del Per\u00fa o sobre sus valores como naci\u00f3n. T\u00edtulo del panel de discusi\u00f3n Prop\u00f3sito. \u00bfPara qu\u00e9 vas a participar en el panel de discusi\u00f3n? P\u00fablico. \u00bfQui\u00e9nes ser\u00e1n los receptores? Roles. \u00bfQu\u00e9 funciones desempe\u00f1ar\u00e1 cada estudiante?&nbsp; Moderador. \u00bfQui\u00e9n ser\u00e1 el moderador? Tiempo previsto. \u00bfDe cu\u00e1nto tiempo dispondr\u00e1 cada intervenci\u00f3n? Ensayo y reviso El estudiante tiene la opci\u00f3n de grabar un audio haciendo clic en el bot\u00f3n \u201cREC\u201d o utilizar otro dispositivo de grabaci\u00f3n. Puede subir un archivo de un m\u00e1ximo de 2 minutos de duraci\u00f3n pulsando el bot\u00f3n \u201cElegir archivo\u201d. Re\u00fanete con tus compa\u00f1eros y registren en audio y video los ensayos previos. Herramienta para grabar y editar tus presentaciones&nbsp;Movie Maker Online Invalid file. Make sure it is audio/video and does not exceed max size. No se ha detectado el micr\u00f3fono. Por favor, revisa la configuraci\u00f3n del dispositivo y recargue la p\u00e1gina Identifica tus fortalezas y en qu\u00e9 puedes mejorar a partir de las siguientes pautas:      Preguntas para la revisi\u00f3n   Actividades de revisi\u00f3n       \u00bfMi participaci\u00f3n se ajust\u00f3 a la situaci\u00f3n comunicativa?   Observa si cumpliste con las decisiones acordadas en la actividad 1.       \u00bfExpres\u00e9 la informaci\u00f3n seg\u00fan las indicaciones del moderador?   Revisa si las ideas expresadas respetaron el tiempo, el orden y el tema asignado por el moderador.       \u00bfEmple\u00e9 gestos y movimientos corporales que enfatizaran mis palabras?   Menciona la finalidad por la que usaste determinados gestos y movimientos corporales.       \u00bfAjust\u00e9 el volumen, la entonaci\u00f3n y el ritmo de la voz para que mis mensajes fueran claramente comprendidos por el p\u00fablico?   Subraya seg\u00fan tu desempe\u00f1o:Volumen:&nbsp;&nbsp;alto, medio, bajoRitmo:&nbsp;lento, pausado, aceleradoEntonaci\u00f3n:&nbsp;variado, constante       \u00bfParticip\u00e9 de manera colaborativa y escuch\u00e9 atentamente a los participantes?   Tom\u00e9 apuntes y seleccion\u00e9 las ideas m\u00e1s importantes.Como moderador realic\u00e9 un resumen de las ideas expuestas.&nbsp;    Participo Organiza el panel de discusi\u00f3n. Realiza las modificaciones y los ajustes necesarios a partir de la pauta anterior.  Toma apuntes de la participaci\u00f3n de cada integrante y responde las preguntas:&nbsp; \u00bfQu\u00e9 gesto o movimiento del cuerpo fue empleado, con mayor frecuencia, para reforzar las ideas expresadas? \u00bfQu\u00e9 recomendaci\u00f3n brindar\u00edas al moderador para que mejore su desempe\u00f1o? \u00bfLos integrantes cumplieron satisfactoriamente sus roles para la realizaci\u00f3n del panel de discusi\u00f3n? Comenta. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfDe qu\u00e9 manera me prepar\u00e9 como moderador en el panel de discusi\u00f3n?&nbsp;&nbsp;",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 5 Participo en el panel de discusi\u00f3n Image title Transcription Actividades 1. Marca la alternativa con la informaci\u00f3n precisa que se ha brindado en el reportaje. Las mujeres requieren apoyo para alcanzar sus metas, se\u00f1al\u00f3 Pilar sin titubear.&nbsp; Pilar J\u00e1uregui es una paradeportista que practica el b\u00e1squetbol. Pilar J\u00e1uregui particip\u00f3 en los Juegos Parapanamericanos Lima 2018. Pilar J\u00e1uregui es la imagen de la campa\u00f1a: Iguales en la vida, iguales en el deporte.&nbsp; 2. Elige la alternativa correcta de la pregunta propuesta en el di\u00e1logo.&nbsp; Pilar J\u00e1uregui y el paradeporte. La discriminaci\u00f3n social. El parab\u00e1dminton en Per\u00fa. 3. Lee los enunciados y escribe P si es una idea principal del audio o S si es secundaria.                        Enunciados                        Pilar J\u00e1uregui es una parab\u00e1dmintonista nacional.      &nbsp;                Pilar J\u00e1uregui lucha para que las personas con discapacidad tengan las mismas oportunidades.&nbsp;      &nbsp;                Pilar quiere transmitir el mensaje de que las mujeres cumplen un rol fundamental en la sociedad.&nbsp;      &nbsp;                Pilar J\u00e1uregui compiti\u00f3 en los Juegos Parapanamericanos de 2019.      &nbsp;                   4. Escribe C si el enunciado corresponde a una conclusi\u00f3n que se puede establecer del audio.      &nbsp;   Las mujeres y las personas con discapacidad pueden lograr sus objetivos si se lo proponen.       &nbsp;   El deporte es un espacio de prejuicios y estereotipos.       &nbsp;   El paradeporte es la mejor forma de demostrar de qu\u00e9 son capaces las personas con discapacidad.&nbsp;       &nbsp;   Pilar J\u00e1uregui requiere m\u00e1s apoyo para lograr sus metas.    5. Establece una relaci\u00f3n de causa-efecto entre los recuadros y traza una l\u00ednea entre ellos. Las personas deben luchar contra la discriminaci\u00f3n y las diferencias. El paradeporte es una opci\u00f3n para que las personas con discapacidad puedan demostrar de qu\u00e9 son capaces.&nbsp; Pilar J\u00e1uregui, como mujer, es un ejemplo a seguir. Esta es una forma de desterrar la discriminaci\u00f3n en la sociedad. &nbsp; Pilar J\u00e1uregui es la imagen de la campa\u00f1a Iguales en la vida, iguales en el deporte.&nbsp; Pilar J\u00e1uregui demuestra a trav\u00e9s del paradeporte que se puede lograr objetivos pese a las diferencias.&nbsp; 6. Marca el significado correcto de la palabra destacada, seg\u00fan su contexto de uso.      Pilar J\u00e1uregui brega para que las personas con discapacidad cuenten con los accesos necesarios y puedan llevar con normalidad su vida diaria.&nbsp;    Trabaja&nbsp; Se prepara Lucha Motiva&nbsp; 7. Opina como hablante y como oyente sobre el valor para la sociedad que tiene Pilar J\u00e1uregui. 8. Escribe dos argumentos que respalden por qu\u00e9 Pilar J\u00e1uregui es un ejemplo para todas las personas. Participantes en el panel de discusi\u00f3n Un panel de discusi\u00f3n est\u00e1 formado por personas entendidas en un tema que, presentadas por un moderador, exponen e intercambian ideas frente a un auditorio. La din\u00e1mica del panel se atiene a una secuencia convencional, es decir, a una serie de pautas que determinan qu\u00e9 tareas desempe\u00f1a cada participante. Los participantes en el panel de discusi\u00f3n son el moderador, los panelistas y el p\u00fablico. Cada uno de ellos debe aportar desde su funci\u00f3n para que el panel se desarrolle con \u00e9xito. Ahora, t\u00fa Me preparo 1. Re\u00fanete con cinco compa\u00f1eros o compa\u00f1eras para la realizaci\u00f3n de un panel de discusi\u00f3n acerca de los principales problemas del Per\u00fa o sobre sus valores como naci\u00f3n. T\u00edtulo del panel de discusi\u00f3n Prop\u00f3sito. \u00bfPara qu\u00e9 vas a participar en el panel de discusi\u00f3n? P\u00fablico. \u00bfQui\u00e9nes ser\u00e1n los receptores? Roles. \u00bfQu\u00e9 funciones desempe\u00f1ar\u00e1 cada estudiante?&nbsp; Moderador. \u00bfQui\u00e9n ser\u00e1 el moderador? Tiempo previsto. \u00bfDe cu\u00e1nto tiempo dispondr\u00e1 cada intervenci\u00f3n? Ensayo y reviso Re\u00fanete con tus compa\u00f1eros y registren en audio y video los ensayos previos. Herramienta para grabar y editar tus presentaciones&nbsp;Movie Maker Online Invalid file. Make sure it is audio/video and does not exceed max size. No se ha detectado el micr\u00f3fono. Por favor, revisa la configuraci\u00f3n del dispositivo y recargue la p\u00e1gina Identifica tus fortalezas y en qu\u00e9 puedes mejorar a partir de las siguientes pautas:      Preguntas para la revisi\u00f3n   Actividades de revisi\u00f3n       \u00bfMi participaci\u00f3n se ajust\u00f3 a la situaci\u00f3n comunicativa?   Observa si cumpliste con las decisiones acordadas en la actividad 1.       \u00bfExpres\u00e9 la informaci\u00f3n seg\u00fan las indicaciones del moderador?   Revisa si las ideas expresadas respetaron el tiempo, el orden y el tema asignado por el moderador.       \u00bfEmple\u00e9 gestos y movimientos corporales que enfatizaran mis palabras?   Menciona la finalidad por la que usaste determinados gestos y movimientos corporales.       \u00bfAjust\u00e9 el volumen, la entonaci\u00f3n y el ritmo de la voz para que mis mensajes fueran claramente comprendidos por el p\u00fablico?   Subraya seg\u00fan tu desempe\u00f1o:Volumen:&nbsp;&nbsp;alto, medio, bajoRitmo:&nbsp;lento, pausado, aceleradoEntonaci\u00f3n:&nbsp;variado, constante       \u00bfParticip\u00e9 de manera colaborativa y escuch\u00e9 atentamente a los participantes?   Tom\u00e9 apuntes y seleccion\u00e9 las ideas m\u00e1s importantes.Como moderador realic\u00e9 un resumen de las ideas expuestas.&nbsp;    Participo Organiza el panel de discusi\u00f3n. Realiza las modificaciones y los ajustes necesarios a partir de la pauta anterior.  Toma apuntes de la participaci\u00f3n de cada integrante y responde las preguntas:&nbsp; \u00bfQu\u00e9 gesto o movimiento del cuerpo fue empleado, con mayor frecuencia, para reforzar las ideas expresadas? \u00bfQu\u00e9 recomendaci\u00f3n brindar\u00edas al moderador para que mejore su desempe\u00f1o? \u00bfLos integrantes cumplieron satisfactoriamente sus roles para la realizaci\u00f3n del panel de discusi\u00f3n? Comenta. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfDe qu\u00e9 manera me prepar\u00e9 como moderador en el panel de discusi\u00f3n?&nbsp;&nbsp;",
        "order": 7,
        "resources": [
          {
            "id": "88aa7eb1c1b81f2a66c3bff6226c5b7c",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "b16174edc12f81c0ff891bda9fce66c6",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "57bde4d4fa25c74811c3b021e80d26dd",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "5b4113060b8ea4e64bbcf7b82de23127",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Marca la alternativa con la informaci\u00f3n precisa que se ha brindado en el reportaje.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "d50813716ebb34896adf25b5c3e808e6",
              "learningObjectiveRefId": "6cb4f2d3f2784766bdfdcd24258163b0",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "0b161e17589df3c9038c82857a1992d1",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "47ff3f38b0bdc3b8d39552359ab8887e",
              "activityTypeName": "qComboImageActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Elige la alternativa correcta de la pregunta propuesta en el di\u00e1logo.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "d50813716ebb34896adf25b5c3e808e6",
              "learningObjectiveRefId": "a3c8bf2cf0c3bd573ea5557bc6ecb3f4",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "14a03ab734cc74a601a9c235b7862b18",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "1086ccaad76c61bfe5efc7e4b25bba27",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Lee los enunciados y escribe P si es una idea principal del audio o S si es secundaria.</p><table style=\"width: 100%\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\">\t\t\t<table style=\"width: 100%\">\t\t\t\t<thead>\t\t\t\t\t<tr>\t\t\t\t\t\t<th colspan=\"2\" style=\"background-color: rgb(255, 153, 0);\"><p style=\"text-align: center;\"><b>Enunciados</b></p></th>\t\t\t\t\t</tr>\t\t\t\t</thead>\t\t\t\t<tbody>\t\t\t\t\t<tr>\t\t\t\t\t\t<td><p>Pilar J\u00e1uregui es una parab\u00e1dmintonista nacional.</p></td>\t\t\t\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#98453458533635d37aa33fa201b39ad2\" id=\"componentGap_563218e726854b8d85f05319102ef73e\">&nbsp;</span></td>\t\t\t\t\t</tr>\t\t\t\t\t<tr>\t\t\t\t\t\t<td><p>Pilar J\u00e1uregui lucha para que las personas con discapacidad tengan las mismas oportunidades.&nbsp;</p></td>\t\t\t\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#da8b6e9f8e6ad1f9349c60dfc5c11847\" id=\"componentGap_91de9d00050d40a0a6770f56aea43946\">&nbsp;</span></td>\t\t\t\t\t</tr>\t\t\t\t\t<tr>\t\t\t\t\t\t<td><p>Pilar quiere transmitir el mensaje de que las mujeres cumplen un rol fundamental en la sociedad.&nbsp;</p></td>\t\t\t\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#7cc193c86691781839c32a6e84ae752d\" id=\"componentGap_8fae58be6ac14ff2a2d881ecfb4aa692\">&nbsp;</span></td>\t\t\t\t\t</tr>\t\t\t\t\t<tr>\t\t\t\t\t\t<td><p>Pilar J\u00e1uregui compiti\u00f3 en los Juegos Parapanamericanos de 2019.</p></td>\t\t\t\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#03965d065aab302ea2ec2ca63c31db66\" id=\"componentGap_4701cb5cdb794c7e8c3edcf3a04d60f9\">&nbsp;</span></td>\t\t\t\t\t</tr>\t\t\t\t</tbody>\t\t\t</table>\t\t\t</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "d50813716ebb34896adf25b5c3e808e6",
              "learningObjectiveRefId": "81a4b735b2aeec4efe8081e521a93703",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "daf2558d317defcd2a0c82d7a128ef6a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "8f6e02fe9d63c6c2941c742ef495bbec",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Escribe C si el enunciado corresponde a una conclusi\u00f3n que se puede establecer del audio.</p><table align=\"right\" style=\"width: 98%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#c2b789c3df9267cf4ca4e4ab5fc6633b\" id=\"componentGap_69c1245d70994378beb9b77724591ae9\">&nbsp;</span></td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><p>Las mujeres y las personas con discapacidad pueden lograr sus objetivos si se lo proponen.</p></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#816d8a7a9960064f4501f8c7323bb350\" id=\"componentGap_1829af14f3474434adc715c0bd9cd05a\">&nbsp;</span></td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><p>El deporte es un espacio de prejuicios y estereotipos.</p></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#57bdaf1d194f0f0f4cbc42886652f4d5\" id=\"componentGap_a95477552b224c89ba4ea3974ac3ae41\">&nbsp;</span></td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><p>El paradeporte es la mejor forma de demostrar de qu\u00e9 son capaces las personas con discapacidad.&nbsp;</p></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#efc9e7c975d0c8edf26d852c27fdfd16\" id=\"componentGap_de1351add06644dd859dc4c2984a62a0\">&nbsp;</span></td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><p>Pilar J\u00e1uregui requiere m\u00e1s apoyo para lograr sus metas.</p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "d50813716ebb34896adf25b5c3e808e6",
              "learningObjectiveRefId": "4afec01132a592a80e1b7f0ba551db1b",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "097d342a7aa9a22d895dddb4f8ddcd0a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "7fce2653e9d7f6e6a71f0da223c7a146",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p>Establece una relaci\u00f3n de causa-efecto entre los recuadros y traza una l\u00ednea entre ellos.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "d50813716ebb34896adf25b5c3e808e6",
              "learningObjectiveRefId": "5074f8e76f72bdbf13b1158645c79964",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "a5d2f4b1558e8cb4546a40b29e772a3a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "1f6d2bdcb20dd1b75af3b81e9be3f3a9",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Marca el significado correcto de la palabra destacada, seg\u00fan su contexto de uso.</p><table align=\"right\" style=\"width: 98%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 243, 208); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><p>Pilar J\u00e1uregui <b>brega</b> para que las personas con discapacidad cuenten con los accesos necesarios y puedan llevar con normalidad su vida diaria.&nbsp;</p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "d50813716ebb34896adf25b5c3e808e6",
              "learningObjectiveRefId": "5bdacc4fc5cfa3b1d5b136ca9cde0a5f",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "7723d8656b71dabade4240d7d0d2f03b",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "6a32d563af207002e4abd0b55a15bc0f",
              "activityTypeName": "qEssayActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Opina como hablante y como oyente sobre el valor para la sociedad que tiene Pilar J\u00e1uregui.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "d50813716ebb34896adf25b5c3e808e6",
              "learningObjectiveRefId": "1ffdf192bb4b3e9c4083550598ffb725",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "237a7dc359ab4d175e3388c9671122e6",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "2ccae61ed8d062d943e64780fe9dc69f",
              "activityTypeName": "qEssayActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Escribe dos argumentos que respalden por qu\u00e9 Pilar J\u00e1uregui es un ejemplo para todas las personas.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "d50813716ebb34896adf25b5c3e808e6",
              "learningObjectiveRefId": "0a73e8ec7854ef8666dc14a3ec7ab527",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "89fcd3e87e12548f971b03e5270296ec",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "b8b5d0b61c4c69d87cd2e94794694621",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "23e278128445f8f6e0115b158b3c6653",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1"
          },
          {
            "id": "04e6cb073012c78391d607e834aae832",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 2"
          },
          {
            "id": "4b3f9de22a7f2a60740e79e9089de72b",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 5"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 15,
        "activitiesTotal": 8,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "444d2c93c5fa167a4002d8ac6d7e1a59",
        "title": "Lecci\u00f3n 6:  Literatura desde 1950 hasta la actualidad",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#444d2c93c5fa167a4002d8ac6d7e1a59",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 6 Literatura desde 1950 hasta la actualidad Motive a los estudiantes para que observen la informaci\u00f3n interactiva de la literatura de la segunda mitad del siglo XX hasta la actualidad. Luego, pida que dialoguen, en parejas, sobre los hechos de la actualidad que no se hayan incluido.Dialogue con los estudiantes sobre las preguntas de la secci\u00f3n \u201cReflexiono y comento\u201d. Promueva la participaci\u00f3n de todos con comentarios o preguntas.Solicite a los estudiantes que revisen la informaci\u00f3n del recurso interactivo y de los autores all\u00ed citados. Ampl\u00ede la informaci\u00f3n de los autores y de las caracter\u00edsticas de sus obras, para brindarles mayores conocimientos.Pida que revisen los fragmentos literarios y que resuelvan las preguntas.&nbsp;Utilice el Recurso docente para reforzar los conocimientos sobre la ense\u00f1anza de la literatura en la actualidad.&nbsp;Explique qu\u00e9 es el Premio Nobel y pida que revisen el recurso interactivo en la secci\u00f3n +Informaci\u00f3n.Comente sobre el logro obtenido por Mario Vargas Llosa.Analice las respuestas de las actividades de las lecturas propuestas y los logros de los estudiantes, a trav\u00e9s del dashboard. Proponga sesiones de refuerzo si considera necesario.&nbsp;Recurso docente:&nbsp;Alumno /&nbsp;&nbsp;Docente&nbsp;La evoluci\u00f3n de la ense\u00f1anza literaria Segunda mitad del siglo XX hasta la actualidadLa segunda mitad del siglo XX fue un periodo de pacificaci\u00f3n, pero asimismo de disputas entre las potencias por conseguir hegemon\u00eda y superioridad. Al mismo tiempo, la contaminaci\u00f3n y la concientizaci\u00f3n del peligro ocasionado por el calentamiento global, se afianzaron. En este contexto, la literatura sigui\u00f3 produci\u00e9ndose.&nbsp; Image title Reflexiono y comento  \u00bfQu\u00e9 cambios experiment\u00f3 la literatura actual en relaci\u00f3n con la primera mitad del siglo XX?&nbsp;  \u00bfPor qu\u00e9 es importante que la literatura se adapte a los nuevos cambios de la modernidad? La literatura desde 1950 hasta la actualidad Image title Contextualizo la lectura Guillermo de Baskerville, fraile franciscano, tiene el encargo de averiguar la extra\u00f1a muerte de un monje y de varios otros despu\u00e9s. Luego de varias averiguaciones, en una abad\u00eda italiana, encuentra al asesino: Jorge, monje anciano y ciego. En esta escena, se aprecia el di\u00e1logo entre Guillermo y Jorge. Este \u00faltimo trata de que Guillermo hojee el libro con sus manos, pero no se percata de que este llevaba guantes. El nombre de la rosa S\u00e9ptimo d\u00eda. Noche Transcription Image title \u2014Vamos, lee, hoj\u00e9alo. Es tuyo, te lo has merecido.Guillermo rio; parec\u00eda bastante divertido:\u2014\u00a1Entonces no es cierto que me consideras tan perspicaz, Jorge! T\u00fa no lo ves, pero llevo guantes. Con este estorbo en los dedos no puedo separar un folio de otro. Tendr\u00eda que quit\u00e1rmelos, humedecerme los dedos en la lengua, como hice esta ma\u00f1ana cuando le\u00eda en el scriptorium y de golpe comprend\u00ed tambi\u00e9n este misterio, y deber\u00eda seguir hojeando el libro as\u00ed hasta que mi boca hubiera recibido la cantidad adecuada de veneno. Me refiero al veneno que un d\u00eda, hace mucho tiempo, robaste del laboratorio de Severino, quiz\u00e1s porque ya entonces estabas preocupado tras haber o\u00eddo a alguien en el scriptorium manifestar su inter\u00e9s por el Finis Africae o por el libro perdido de Arist\u00f3teles, o por ambos a la vez. Creo que tuviste guardado el frasco mucho tiempo, reserv\u00e1ndote su uso cuando advirtieses alg\u00fan peligro. Y lo advertiste hace unos d\u00edas, cuando Venancio se acerc\u00f3 demasiado al tema de este libro, y Berengario, por frivolidad, por jactancia, para impresionar a Adelmo, result\u00f3 menos discreto de lo que cre\u00edas. Entonces viniste y preparaste tu trampa. Justo a tiempo, porque noches m\u00e1s tarde Venancio lleg\u00f3 hasta aqu\u00ed, sustrajo el libro, lo hoje\u00f3 con ansiedad, con voracidad casi f\u00edsica. No tard\u00f3 en sentirse mal, y corri\u00f3 a buscar ayuda en la cocina. All\u00ed muri\u00f3. \u00bfMe equivoco?\u2014No. Prosigue.\u2014El resto es sencillo. Berengario encuentra el cuerpo de Venancio en la cocina; teme que eso d\u00e9 origen a una investigaci\u00f3n, porque en el fondo Venancio estaba aquella noche en el Edificio como consecuencia de la revelaci\u00f3n que \u00e9l, Berengario, hab\u00eda hecho a Adelmo. No sabe qu\u00e9 hacer. Carga el cuerpo sobre sus hombros y lo arroja a la tinaja donde est\u00e1 la sangre, pensando que todos creer\u00edan que se hab\u00eda ahogado.\u2014\u00bfY c\u00f3mo sabes que fue eso lo que sucedi\u00f3?\u2014Tambi\u00e9n t\u00fa lo sabes: vi c\u00f3mo reaccionaste cuando encontraron un pa\u00f1o sucio de sangre en la celda de Berengario. Era el pa\u00f1o que el imprudente hab\u00eda usado para limpiarse las manos despu\u00e9s de haber metido a Venancio en la sangre. Pero como hab\u00eda desaparecido, Berengario solo pod\u00eda haberlo hecho con el libro que a esas alturas tambi\u00e9n hab\u00eda despertado su curiosidad. Y esperabas que lo encontrasen en alguna parte, no ensangrentado, sino envenenado. El resto est\u00e1 claro. Severino encuentra el libro, porque Berengario hab\u00eda ido antes al hospital para poder leerlo al abrigo de ojos indiscretos. Instigado por ti, Malaqu\u00edas mata a Severino, y a su vez muere cuando regresa aqu\u00ed para averiguar por qu\u00e9 pesaba una prohibici\u00f3n tan estricta sobre el objeto que lo hab\u00eda obligado a convertirse en un asesino. Y as\u00ed se explican todas esas muertes\u2026 [...].&nbsp;Umberto Eco, El nombre de la rosa, Lima, Debolsillo, 2015. Para profundizar m\u00e1sPDF El nombre de la rosa - Umberto Eco PDF El nombre de la rosa - Umberto Eco Actividades 1. Analiza los enunciados y marca aquellos que sean conclusiones del texto. El texto tiene caracter\u00edsticas de una novela policial. La obra muestra un amplio conocimiento, del autor, sobre la filosof\u00eda moderna. El autor, para escribir la novela, debi\u00f3 realizar un profuso trabajo sobre los monasterios en el pasado. Las personas no tienen personalidades ni caracter\u00edsticas definidas. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Establece conclusiones sobre lo comprendido despu\u00e9s de leer fragmentos de obras narrativas (El nombre de la rosa, Ensayo sobre la ceguera, Naranjas y manzanas), contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural de la literatura de la segunda mitad del siglo XX hasta la actualidad.Habilidad: Comprender.Respuesta: El texto tiene caracter\u00edsticas\u2026 / El autor, para escribir la novela, debi\u00f3\u2026 2. Identifica el significado de la expresi\u00f3n destacada.      \u201dJusto a tiempo, porque noches m\u00e1s tarde Venancio lleg\u00f3 hasta aqu\u00ed, sustrajo el libro, lo hoje\u00f3 con ansiedad, con voracidad casi f\u00edsica\u201d.    Hambre, similar a la necesidad de ingerir alimentos.&nbsp; Desesperaci\u00f3n y angustia f\u00edsica. Energ\u00eda desmedida para realizar cualquier actividad.&nbsp; Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Determina el significado en contexto de expresiones con sentido figurado.&nbsp;Habilidad: Analizar.Respuesta: Hambre, similar a la necesidad de ingerir alimentos. 3. Escribe tu opini\u00f3n sobre el estilo narrativo empleado por el autor. \u00bfTe impact\u00f3? \u00bfPor qu\u00e9? Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto.Desempe\u00f1o precisado: Opina sobre el contenido, la organizaci\u00f3n textual, las estrategias discursivas, las representaciones sociales y la intenci\u00f3n del autor de los textos literarios le\u00eddos.Habilidad: Evaluar.Respuesta: Abierta. Contextualizo la lectura Cuando el sem\u00e1foro da el pase a los autos, los transe\u00fantes y los conductores se desconciertan porque el primero de la fila no se mueve. Todos piensan que hay un problema mec\u00e1nico; sin embargo, el conductor balbucea desde el interior que se ha quedado ciego. Ensayo sobre la ceguera Transcription Image title Nadie lo dir\u00eda. A primera vista, los ojos del hombre parecen sanos, el iris se presenta n\u00edtido, luminoso, la escler\u00f3tica blanca, compacta como porcelana. Los p\u00e1rpados muy abiertos, la piel de la cara crispada, las cejas, repentinamente revueltas, todo eso que cualquiera puede comprobar, son trastornos de la angustia. En un movimiento r\u00e1pido, lo que estaba a la vista desapareci\u00f3 tras los pu\u00f1os cerrados del hombre, como si a\u00fan quisiera retener en el interior del cerebro la \u00faltima imagen, una luz roja, redonda, en un sem\u00e1foro. Estoy ciego, estoy ciego, repet\u00eda con desesperaci\u00f3n mientras le ayudaban a salir del coche, y las l\u00e1grimas, al brotar, tornaron m\u00e1s brillantes los ojos que \u00e9l dec\u00eda que estaban muertos. Eso se pasa, ya ver\u00e1, eso se pasa enseguida, a veces son nervios, dijo una mujer. El sem\u00e1foro hab\u00eda cambiado de color, algunos transe\u00fantes curiosos se acercaban al grupo, y los conductores, all\u00e1 atr\u00e1s, que no sab\u00edan lo que estaba ocurriendo, protestaban contra lo que cre\u00edan un accidente de tr\u00e1nsito vulgar, un faro roto, un guardabarros abollado, nada que justificara tanta confusi\u00f3n. Llamen a la polic\u00eda, gritaban, saquen eso de ah\u00ed. El ciego imploraba, Por favor, que alguien me lleve a casa. La mujer que hab\u00eda hablado de nervios opin\u00f3 que deber\u00edan llamar a la ambulancia, llevar a aquel pobre hombre al hospital, pero el ciego dijo que no, que no quer\u00eda tanto, solo quer\u00eda que lo acompa\u00f1aran hasta la puerta de la casa donde viv\u00eda, Est\u00e1 ah\u00ed al lado, me har\u00edan un gran favor, Y el coche, pregunt\u00f3 una voz. Otra voz respondi\u00f3, La llave est\u00e1 ah\u00ed, en su sitio, podemos aparcarlo en la acera. No es necesario, intervino una tercera voz, yo conducir\u00e9 el coche y llevo a este se\u00f1or a su casa. Se oyeron murmullos de aprobaci\u00f3n. El ciego not\u00f3 que lo agarraban por el brazo, Venga, venga conmigo, dec\u00eda la misma voz. Lo ayudaron a sentarse en el asiento de al lado del conductor, le abrocharon el cintur\u00f3n de seguridad. No veo, no veo, murmuraba el hombre llorando, D\u00edgame d\u00f3nde vive, pidi\u00f3 el otro. Por las ventanillas del coche acechaban caras voraces, golosas de la novedad. El ciego alz\u00f3 las manos ante los ojos, las movi\u00f3, Nada, es como si estuviera en medio de una niebla espesa, es como si se hubiera ca\u00eddo en un mar de leche, Pero la ceguera no es as\u00ed, dijo el otro, la ceguera dicen que es negra, Pues yo lo veo todo blanco, A lo mejor tiene raz\u00f3n la mujer, ser\u00e1 cosa de nervios, los nervios son el diablo, Yo s\u00e9 muy bien lo que es esto, una desgracia, s\u00ed, una desgracia, D\u00edgame d\u00f3nde vive, por favor, al mismo tiempo se oy\u00f3 que el motor se pon\u00eda en marcha. Balbuceando, como si la falta de visi\u00f3n hubiera debilitado su memoria, el ciego dio una direcci\u00f3n, luego dijo, No s\u00e9 c\u00f3mo voy a agradec\u00e9rselo, y el otro respondi\u00f3, Nada, hombre, no tiene importancia, hoy por ti, ma\u00f1ana por m\u00ed, nadie sabe lo que le espera, Tiene raz\u00f3n, qui\u00e9n me iba a decir a m\u00ed, cuando sal\u00ed esta ma\u00f1ana de casa, que iba a ocurrirme una desgracia como esta.&nbsp;Jos\u00e9 Saramago, Ensayo sobre la ceguera, Lima, Punto de Lectura, 2014. Para profundizar m\u00e1sPDF Ensayo sobre la ceguera -&nbsp;Jos\u00e9 Saramago &nbsp;PDF Ensayo sobre la ceguera -&nbsp;Jos\u00e9 Saramago Actividades 1. Escribe junto a cada enunciado la letra C si es una conclusi\u00f3n que se puede obtener del texto.      &nbsp;   El texto expresa el temor hacia lo desconocido, a trav\u00e9s de un hecho singular, la ceguera repentina.       &nbsp;   La ceguera es una enfermedad que, seg\u00fan el autor, puede contagiarse.       &nbsp;   Los personajes representan la angustia y la desesperaci\u00f3n de quienes que viv\u00edan a mediados del siglo XX.       &nbsp;   El autor intenta dejar un mensaje moralizador con su obra: valorar las cosas que tenemos.&nbsp;    Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Establece conclusiones sobre lo comprendido despu\u00e9s de leer fragmentos de obras narrativas (El nombre de la rosa, Ensayo sobre la ceguera, Naranjas y manzanas), contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural de la literatura de la segunda mitad del siglo XX hasta la actualidad.Habilidad: Comprender.Respuesta: El texto expresa el temor hacia\u2026 / Los personajes representan la angustia\u2026 2. Elige la alternativa que refleje el significado de la parte destacada del fragmento.&nbsp;      \u201c\u2026es como si estuviera en medio de una niebla espesa, es como si se hubiera ca\u00eddo en un mar de leche, Pero la ceguera no es as\u00ed, dijo el otro, la ceguera dicen que es negra, Pues yo lo veo todo blanco\u2026\u201d    Espacio de gran confusi\u00f3n. Oc\u00e9ano blanco en el cual est\u00e1s sumergido. Gran cantidad de nubosidad. La oscuridad de la ceguera. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Determina el significado en contexto de expresiones con sentido figurado.&nbsp;Habilidad: Comprender.&nbsp;Respuesta: Oc\u00e9ano blanco\u2026 3. Analiza el texto y establece tres caracter\u00edsticas particulares que lo diferencian de otra obra de mediados del siglo XX. &nbsp; Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto.Desempe\u00f1o precisado: Contrasta textos entre s\u00ed y determina las caracter\u00edsticas de tipos textuales y g\u00e9neros discursivos. Habilidad: Evaluar.Respuesta: Abierta. Informaci\u00f3n Image title Aqu\u00ed y ahora \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas consideras que tiene la literatura actual?\u00bfQu\u00e9 autores nacionales o internacionales consideras como los m\u00e1ximos representantes de la literatura actual?",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 6 Literatura desde 1950 hasta la actualidad Segunda mitad del siglo XX hasta la actualidadLa segunda mitad del siglo XX fue un periodo de pacificaci\u00f3n, pero asimismo de disputas entre las potencias por conseguir hegemon\u00eda y superioridad. Al mismo tiempo, la contaminaci\u00f3n y la concientizaci\u00f3n del peligro ocasionado por el calentamiento global, se afianzaron. En este contexto, la literatura sigui\u00f3 produci\u00e9ndose.&nbsp; Image title Reflexiono y comento  \u00bfQu\u00e9 cambios experiment\u00f3 la literatura actual en relaci\u00f3n con la primera mitad del siglo XX?&nbsp;  \u00bfPor qu\u00e9 es importante que la literatura se adapte a los nuevos cambios de la modernidad? La literatura desde 1950 hasta la actualidad Image title Contextualizo la lectura Guillermo de Baskerville, fraile franciscano, tiene el encargo de averiguar la extra\u00f1a muerte de un monje y de varios otros despu\u00e9s. Luego de varias averiguaciones, en una abad\u00eda italiana, encuentra al asesino: Jorge, monje anciano y ciego. En esta escena, se aprecia el di\u00e1logo entre Guillermo y Jorge. Este \u00faltimo trata de que Guillermo hojee el libro con sus manos, pero no se percata de que este llevaba guantes. El nombre de la rosa S\u00e9ptimo d\u00eda. Noche Transcription Image title \u2014Vamos, lee, hoj\u00e9alo. Es tuyo, te lo has merecido.Guillermo rio; parec\u00eda bastante divertido:\u2014\u00a1Entonces no es cierto que me consideras tan perspicaz, Jorge! T\u00fa no lo ves, pero llevo guantes. Con este estorbo en los dedos no puedo separar un folio de otro. Tendr\u00eda que quit\u00e1rmelos, humedecerme los dedos en la lengua, como hice esta ma\u00f1ana cuando le\u00eda en el scriptorium y de golpe comprend\u00ed tambi\u00e9n este misterio, y deber\u00eda seguir hojeando el libro as\u00ed hasta que mi boca hubiera recibido la cantidad adecuada de veneno. Me refiero al veneno que un d\u00eda, hace mucho tiempo, robaste del laboratorio de Severino, quiz\u00e1s porque ya entonces estabas preocupado tras haber o\u00eddo a alguien en el scriptorium manifestar su inter\u00e9s por el Finis Africae o por el libro perdido de Arist\u00f3teles, o por ambos a la vez. Creo que tuviste guardado el frasco mucho tiempo, reserv\u00e1ndote su uso cuando advirtieses alg\u00fan peligro. Y lo advertiste hace unos d\u00edas, cuando Venancio se acerc\u00f3 demasiado al tema de este libro, y Berengario, por frivolidad, por jactancia, para impresionar a Adelmo, result\u00f3 menos discreto de lo que cre\u00edas. Entonces viniste y preparaste tu trampa. Justo a tiempo, porque noches m\u00e1s tarde Venancio lleg\u00f3 hasta aqu\u00ed, sustrajo el libro, lo hoje\u00f3 con ansiedad, con voracidad casi f\u00edsica. No tard\u00f3 en sentirse mal, y corri\u00f3 a buscar ayuda en la cocina. All\u00ed muri\u00f3. \u00bfMe equivoco?\u2014No. Prosigue.\u2014El resto es sencillo. Berengario encuentra el cuerpo de Venancio en la cocina; teme que eso d\u00e9 origen a una investigaci\u00f3n, porque en el fondo Venancio estaba aquella noche en el Edificio como consecuencia de la revelaci\u00f3n que \u00e9l, Berengario, hab\u00eda hecho a Adelmo. No sabe qu\u00e9 hacer. Carga el cuerpo sobre sus hombros y lo arroja a la tinaja donde est\u00e1 la sangre, pensando que todos creer\u00edan que se hab\u00eda ahogado.\u2014\u00bfY c\u00f3mo sabes que fue eso lo que sucedi\u00f3?\u2014Tambi\u00e9n t\u00fa lo sabes: vi c\u00f3mo reaccionaste cuando encontraron un pa\u00f1o sucio de sangre en la celda de Berengario. Era el pa\u00f1o que el imprudente hab\u00eda usado para limpiarse las manos despu\u00e9s de haber metido a Venancio en la sangre. Pero como hab\u00eda desaparecido, Berengario solo pod\u00eda haberlo hecho con el libro que a esas alturas tambi\u00e9n hab\u00eda despertado su curiosidad. Y esperabas que lo encontrasen en alguna parte, no ensangrentado, sino envenenado. El resto est\u00e1 claro. Severino encuentra el libro, porque Berengario hab\u00eda ido antes al hospital para poder leerlo al abrigo de ojos indiscretos. Instigado por ti, Malaqu\u00edas mata a Severino, y a su vez muere cuando regresa aqu\u00ed para averiguar por qu\u00e9 pesaba una prohibici\u00f3n tan estricta sobre el objeto que lo hab\u00eda obligado a convertirse en un asesino. Y as\u00ed se explican todas esas muertes\u2026 [...].&nbsp;Umberto Eco, El nombre de la rosa, Lima, Debolsillo, 2015. Para profundizar m\u00e1sPDF El nombre de la rosa - Umberto Eco Actividades 1. Analiza los enunciados y marca aquellos que sean conclusiones del texto. El texto tiene caracter\u00edsticas de una novela policial. La obra muestra un amplio conocimiento, del autor, sobre la filosof\u00eda moderna. El autor, para escribir la novela, debi\u00f3 realizar un profuso trabajo sobre los monasterios en el pasado. Las personas no tienen personalidades ni caracter\u00edsticas definidas. 2. Identifica el significado de la expresi\u00f3n destacada.      \u201dJusto a tiempo, porque noches m\u00e1s tarde Venancio lleg\u00f3 hasta aqu\u00ed, sustrajo el libro, lo hoje\u00f3 con ansiedad, con voracidad casi f\u00edsica\u201d.    Hambre, similar a la necesidad de ingerir alimentos.&nbsp; Desesperaci\u00f3n y angustia f\u00edsica. Energ\u00eda desmedida para realizar cualquier actividad.&nbsp; 3. Escribe tu opini\u00f3n sobre el estilo narrativo empleado por el autor. \u00bfTe impact\u00f3? \u00bfPor qu\u00e9? Contextualizo la lectura Cuando el sem\u00e1foro da el pase a los autos, los transe\u00fantes y los conductores se desconciertan porque el primero de la fila no se mueve. Todos piensan que hay un problema mec\u00e1nico; sin embargo, el conductor balbucea desde el interior que se ha quedado ciego. Ensayo sobre la ceguera Transcription Image title Nadie lo dir\u00eda. A primera vista, los ojos del hombre parecen sanos, el iris se presenta n\u00edtido, luminoso, la escler\u00f3tica blanca, compacta como porcelana. Los p\u00e1rpados muy abiertos, la piel de la cara crispada, las cejas, repentinamente revueltas, todo eso que cualquiera puede comprobar, son trastornos de la angustia. En un movimiento r\u00e1pido, lo que estaba a la vista desapareci\u00f3 tras los pu\u00f1os cerrados del hombre, como si a\u00fan quisiera retener en el interior del cerebro la \u00faltima imagen, una luz roja, redonda, en un sem\u00e1foro. Estoy ciego, estoy ciego, repet\u00eda con desesperaci\u00f3n mientras le ayudaban a salir del coche, y las l\u00e1grimas, al brotar, tornaron m\u00e1s brillantes los ojos que \u00e9l dec\u00eda que estaban muertos. Eso se pasa, ya ver\u00e1, eso se pasa enseguida, a veces son nervios, dijo una mujer. El sem\u00e1foro hab\u00eda cambiado de color, algunos transe\u00fantes curiosos se acercaban al grupo, y los conductores, all\u00e1 atr\u00e1s, que no sab\u00edan lo que estaba ocurriendo, protestaban contra lo que cre\u00edan un accidente de tr\u00e1nsito vulgar, un faro roto, un guardabarros abollado, nada que justificara tanta confusi\u00f3n. Llamen a la polic\u00eda, gritaban, saquen eso de ah\u00ed. El ciego imploraba, Por favor, que alguien me lleve a casa. La mujer que hab\u00eda hablado de nervios opin\u00f3 que deber\u00edan llamar a la ambulancia, llevar a aquel pobre hombre al hospital, pero el ciego dijo que no, que no quer\u00eda tanto, solo quer\u00eda que lo acompa\u00f1aran hasta la puerta de la casa donde viv\u00eda, Est\u00e1 ah\u00ed al lado, me har\u00edan un gran favor, Y el coche, pregunt\u00f3 una voz. Otra voz respondi\u00f3, La llave est\u00e1 ah\u00ed, en su sitio, podemos aparcarlo en la acera. No es necesario, intervino una tercera voz, yo conducir\u00e9 el coche y llevo a este se\u00f1or a su casa. Se oyeron murmullos de aprobaci\u00f3n. El ciego not\u00f3 que lo agarraban por el brazo, Venga, venga conmigo, dec\u00eda la misma voz. Lo ayudaron a sentarse en el asiento de al lado del conductor, le abrocharon el cintur\u00f3n de seguridad. No veo, no veo, murmuraba el hombre llorando, D\u00edgame d\u00f3nde vive, pidi\u00f3 el otro. Por las ventanillas del coche acechaban caras voraces, golosas de la novedad. El ciego alz\u00f3 las manos ante los ojos, las movi\u00f3, Nada, es como si estuviera en medio de una niebla espesa, es como si se hubiera ca\u00eddo en un mar de leche, Pero la ceguera no es as\u00ed, dijo el otro, la ceguera dicen que es negra, Pues yo lo veo todo blanco, A lo mejor tiene raz\u00f3n la mujer, ser\u00e1 cosa de nervios, los nervios son el diablo, Yo s\u00e9 muy bien lo que es esto, una desgracia, s\u00ed, una desgracia, D\u00edgame d\u00f3nde vive, por favor, al mismo tiempo se oy\u00f3 que el motor se pon\u00eda en marcha. Balbuceando, como si la falta de visi\u00f3n hubiera debilitado su memoria, el ciego dio una direcci\u00f3n, luego dijo, No s\u00e9 c\u00f3mo voy a agradec\u00e9rselo, y el otro respondi\u00f3, Nada, hombre, no tiene importancia, hoy por ti, ma\u00f1ana por m\u00ed, nadie sabe lo que le espera, Tiene raz\u00f3n, qui\u00e9n me iba a decir a m\u00ed, cuando sal\u00ed esta ma\u00f1ana de casa, que iba a ocurrirme una desgracia como esta.&nbsp;Jos\u00e9 Saramago, Ensayo sobre la ceguera, Lima, Punto de Lectura, 2014. Para profundizar m\u00e1sPDF Ensayo sobre la ceguera -&nbsp;Jos\u00e9 Saramago Actividades 1. Escribe junto a cada enunciado la letra C si es una conclusi\u00f3n que se puede obtener del texto.      &nbsp;   El texto expresa el temor hacia lo desconocido, a trav\u00e9s de un hecho singular, la ceguera repentina.       &nbsp;   La ceguera es una enfermedad que, seg\u00fan el autor, puede contagiarse.       &nbsp;   Los personajes representan la angustia y la desesperaci\u00f3n de quienes que viv\u00edan a mediados del siglo XX.       &nbsp;   El autor intenta dejar un mensaje moralizador con su obra: valorar las cosas que tenemos.&nbsp;    2. Elige la alternativa que refleje el significado de la parte destacada del fragmento.&nbsp;      \u201c\u2026es como si estuviera en medio de una niebla espesa, es como si se hubiera ca\u00eddo en un mar de leche, Pero la ceguera no es as\u00ed, dijo el otro, la ceguera dicen que es negra, Pues yo lo veo todo blanco\u2026\u201d    Espacio de gran confusi\u00f3n. Oc\u00e9ano blanco en el cual est\u00e1s sumergido. Gran cantidad de nubosidad. La oscuridad de la ceguera. 3. Analiza el texto y establece tres caracter\u00edsticas particulares que lo diferencian de otra obra de mediados del siglo XX. &nbsp; Informaci\u00f3n Image title Aqu\u00ed y ahora \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas consideras que tiene la literatura actual?\u00bfQu\u00e9 autores nacionales o internacionales consideras como los m\u00e1ximos representantes de la literatura actual?",
        "order": 8,
        "resources": [
          {
            "id": "24113a3c54c1da9f9628637fe78b89a2",
            "resourceTypeRefId": "01",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "ba9b2383da64ae6bfe0669a9b5861b7f",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Reflexiono y comento 1"
          },
          {
            "id": "db0a7598a28d70c3d608204f89afe2bc",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Reflexiono y comento 2"
          },
          {
            "id": "c6f2731a37337d650207f0c1c1c1f15b",
            "resourceTypeRefId": "01",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "5eebab2cbf8616f22a386b7ef7d7dfbd",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "baecb96ff743a6cc83e90cf3d80dd3ba",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "41c675d35f880df79af32922ba94da30",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "6bc1528084c94effd8edea14a1358c36",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "55539aa5b7f9344ef0930bf58df38605",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "2221e60d91a61377e85c23d9f74ba2ad",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "fe81ffbbd8b4e0913adf6c8aad462503",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "c97dd7eee0ccd426551665fb01adb1be",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "875f1203e480994b7cc3d3359fda5ce9",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "962d8fb250d066c0670510f656ec6b07",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Analiza los enunciados y marca aquellos que sean conclusiones del texto.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 13,
              "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
              "learningObjectiveRefId": "8da5cd87b0317cf8db028fb559740a63",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "b8204ccc93ce5ccd832e7804fa3a233f",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "1d61985e8f211a042f112b2ac209e592",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Identifica el significado de la expresi\u00f3n destacada.</p><table align=\"right\" style=\"width: 98%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 228, 193); border-color: rgb(255, 228, 193);\"><p>\u201dJusto a tiempo, porque noches m\u00e1s tarde Venancio lleg\u00f3 hasta aqu\u00ed, sustrajo el libro, lo hoje\u00f3 con ansiedad, con <b>voracidad casi f\u00edsica</b>\u201d.</p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 14,
              "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
              "learningObjectiveRefId": "db1450bcd240bd438b549e53c753be58",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "f9bde1630e3ace65765f410a7af34f40",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "21478708b2039ccf6e3376c53a03ce3c",
              "activityTypeName": "qEssayActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Escribe tu opini\u00f3n sobre el estilo narrativo empleado por el autor. \u00bfTe impact\u00f3? \u00bfPor qu\u00e9?</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
              "learningObjectiveRefId": "11fcfc4af84f26c4b3989e45b514ccea",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "f7b4cca579e77d6ed4a284837ded3a52",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "045f3ed79ef9ceb07c1fcea10443a2dd",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "3fad7bcbca1e3ad9cadb5f7cb90c9fd5",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "8bbc14a113ddc95470059c80117147ed",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Escribe junto a cada enunciado la letra C si es una conclusi\u00f3n que se puede obtener del texto.</p><table align=\"right\" style=\"width: 98%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#60c09fa4868caf31961f6147050d85bf\" id=\"componentGap_b0f81d6e5c714fdbbd17470f8d9bb811\">&nbsp;</span></td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><p>El texto expresa el temor hacia lo desconocido, a trav\u00e9s de un hecho singular, la ceguera repentina.</p></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#df42065b5d3df56d873c84ee3cef4a8b\" id=\"componentGap_591a230c2b714e38b7f0dc99a67c69df\">&nbsp;</span></td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><p>La ceguera es una enfermedad que, seg\u00fan el autor, puede contagiarse.</p></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#5d3f8f56fba73e53426088cff94db659\" id=\"componentGap_bf154f5758594ff6bc7d0b2a5dd6ed49\">&nbsp;</span></td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><p>Los personajes representan la angustia y la desesperaci\u00f3n de quienes que viv\u00edan a mediados del siglo XX.</p></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#4ef8ce043004d20afdaaf6680312b798\" id=\"componentGap_13ed091866184ea498ed56b3882a6c5e\">&nbsp;</span></td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><p>El autor intenta dejar un mensaje moralizador con su obra: valorar las cosas que tenemos.&nbsp;</p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 18,
              "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
              "learningObjectiveRefId": "8da5cd87b0317cf8db028fb559740a63",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "375577741c6441b8465e169b7ffe14f8",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "95ed71b95edd39df8d709dc872c8161f",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Elige la alternativa que refleje el significado de la parte destacada del fragmento.&nbsp;</p><table align=\"right\" style=\"width: 98%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 228, 193); border-color: rgb(255, 228, 193);\"><p>\u201c\u2026es como si estuviera en medio de una niebla espesa, es como si se hubiera ca\u00eddo en un <b>mar de leche</b>, Pero la ceguera no es as\u00ed, dijo el otro, la ceguera dicen que es negra, Pues yo lo veo todo blanco\u2026\u201d</p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 19,
              "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
              "learningObjectiveRefId": "db1450bcd240bd438b549e53c753be58",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "afe90d72744f11558df213c7e10a4d03",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "2b0151b16d6bcbe4d65a0da5253d313b",
              "activityTypeName": "qEssayActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Analiza el texto y establece tres caracter\u00edsticas particulares que lo diferencian de otra obra de mediados del siglo XX. &nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 20,
              "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
              "learningObjectiveRefId": "661fa33fb4cdaf524a0ccd71a001ab7b",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "10c1289b506fa51ddad7c87185b9bc71",
            "resourceTypeRefId": "01",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 21,
        "activitiesTotal": 6,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "430c7cfa56630fc550c506f560552c80",
        "title": "Espacio para el cambio",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#430c7cfa56630fc550c506f560552c80",
        "content": " ? Espacio para el cambio \u00a1Proponemos soluciones en equipo!\u00bfC\u00f3mo se puede lograr una buena alimentaci\u00f3n para vivir sanamente? Dialogue con los estudiantes sobre el valor de la buena alimentaci\u00f3n. Luego, pregunte: \u00bfde qu\u00e9 manera la educaci\u00f3n puede ayudar a que las personas aprendan a comer sanamente? Mot\u00edvelos para que compartan sus respuestas.&nbsp;Pida que observen el video sugerido y que, en equipos de tres integrantes, dialoguen sobre el contenido. Luego, indique que respondan las preguntas iniciales.&nbsp;Brinde informaci\u00f3n que sirva de orientaci\u00f3n a los estudiantes para que puedan responder las preguntas de Identificamos informaci\u00f3n importante.&nbsp;Cuando los estudiantes trabajen la secci\u00f3n Tomamos conciencia, gu\u00ede la participaci\u00f3n para que alcancen satisfactoriamente los objetivos trazados.&nbsp;Solicite que realicen las actividades de Proponemos desde lo aprendido. Monitoree la elaboraci\u00f3n de los discursos. Para ello, puede explicar, nuevamente, las principales caracter\u00edsticas.&nbsp;Muestre videos de participaciones en paneles de discusi\u00f3n, para que los estudiantes se motiven en la grabaci\u00f3n que realizar\u00e1n.Pida que completen la lista de cotejo y que se comprometan a mejorar su desempe\u00f1o.&nbsp; Transcription &nbsp;Reflexionamos sobre lo que escuchamos  \u00bfDe qu\u00e9 manera influye la alimentaci\u00f3n en la salud? \u00bfEn tu comunidad u hogar se alimentan saludablemente? \u00bfQu\u00e9 alimentos consideras que son saludables y cu\u00e1les no? &nbsp;Identificamos informaci\u00f3n importantea acidificaci\u00f3n de los oc\u00e9anos. Para saber m\u00e1s acerca del objetivo 3 ingresan a:&nbsp;Objetivos de Desarrollo Sostenible  Image title El mundo requiere cambios para superar problemas que afectan a millones de personas, uno de ellos es la enfermedad. Sin embargo, la enfermedad puede superarse a trav\u00e9s de una buena alimentaci\u00f3n. Si todos supi\u00e9ramos alimentarnos correctamente se evitar\u00edan miles de personas enfermas. Por eso es importante que, a trav\u00e9s de una buena educaci\u00f3n, se ense\u00f1e a la poblaci\u00f3n que comer no es igual que alimentarse. Existen diferencias, las cuales nos servir\u00e1n para gozar de una excelente salud.&nbsp; Investiguen acerca de los distintos alimentos que com\u00fanmente se consumen (saludables y no saludables) y cu\u00e1les son sus consecuencias. Pueden guiarse de estas preguntas: Image title - \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas determinan que un alimento sea saludable o no?- \u00bfPor qu\u00e9 se comercializan alimentos que no son saludables?- \u00bfQu\u00e9 alimentos, comunes en tu localidad, se considera que no son saludables?- \u00bfPor qu\u00e9 es importante tener una alimentaci\u00f3n saludable? &nbsp;Tomamos conciencia  Re\u00fananse en equipos de tres y expliquen por qu\u00e9 es importante una buena educaci\u00f3n para ense\u00f1ar a alimentarnos correctamente.&nbsp;Retomen la pregunta inicial.&nbsp;\u00bfC\u00f3mo se puede lograr una buena alimentaci\u00f3n para vivir sanamente?Ahora, elaboren tres respuestas concretas a esta pregunta, seg\u00fan las acciones que pueden realizar.&nbsp; &nbsp;Proponemos desde lo aprendido &nbsp; Elaboren discursos, uno por cada integrante de equipo, en el que inviten a la reflexi\u00f3n sobre la importancia de la alimentaci\u00f3n sana.&nbsp;Recorran los vecindarios, tiendas y mercados cercanos de sus casas para identificar qu\u00e9 productos, saludables o no, son consumidos con mayor frecuencia. Describan qu\u00e9 hecho o situaci\u00f3n del entorno les llam\u00f3 la atenci\u00f3n. Empleen esa informaci\u00f3n como insumo para escribir su discurso.  Realicen los planes de escritura. Consideren: el prop\u00f3sito, el p\u00fablico al que va dirigido, el registro y el formato.  Escriban los discursos a partir de las situaciones que identificaron. Recuerden que deben motivar la reflexi\u00f3n.&nbsp;En el texto final verifiquen que se emplearon correctamente las oraciones compuestas: yuxtaposici\u00f3n, coordinaci\u00f3n y subordinaci\u00f3n. Tambi\u00e9n revisen si se usaron adecuadamente las oraciones condicionales y el se en impersonales reflejas y reflejas pasivas.&nbsp; Planteen una posici\u00f3n en la que defiendan la importancia de la alimentaci\u00f3n sana, para participar en un panel de discusi\u00f3n. Pueden leer el discurso que elaboraron.&nbsp; Tengo en cuentaLa grabaci\u00f3n del ensayo puede hacerse con un tel\u00e9fono celular. Se sugiere la herramienta:Filmora&nbsp;&nbsp; Image title Sigan estas instrucciones para plantear su posici\u00f3n y grabar su participaci\u00f3n:- Investiguen sobre las consecuencias de la mala alimentaci\u00f3n en la comunidad.- Dialoguen con personas que promueven la alimentaci\u00f3n sana, para conocer su pensamiento y c\u00f3mo cuidan su salud.&nbsp;- Elaboren un guion para su participaci\u00f3n en el panel y practiquen los recursos f\u00f3nicos adecuados para transmitir las ideas.- Ensayen la grabaci\u00f3n de la participaci\u00f3n.- Graben en video, con una c\u00e1mara de video o con la c\u00e1mara del celular.&nbsp; &nbsp;Nos evaluamos  Responde la siguiente lista de cotejo. Luego, reflexiona sobre las estrategias que emplear\u00edas para mejorar en los criterios que marcaste \u201cNo\u201d.       Indicadores para evaluar   &nbsp;S\u00ed   No       Mi participaci\u00f3n       \u00bfMe esforc\u00e9 por buscar informaci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n problem\u00e1tica de mi entorno que me gustar\u00eda solucionar?   &nbsp;          \u00bfMe prepar\u00e9 adecuadamente para mi participaci\u00f3n en las diversas actividades del proyecto?             \u00bfCumpl\u00ed con las tareas que me asignaron?             Uso de las herramientas TIC       \u00bfUtilic\u00e9 los medios digitales en la elaboraci\u00f3n del proyecto?             \u00bfElabor\u00e9 los materiales digitales utilizando las herramientas sugeridas?             \u00bfMi participaci\u00f3n en las actividades interactivas fue permanente?             Aprendizaje aut\u00f3nomo&nbsp;       \u00bfTuve iniciativa para buscar informaci\u00f3n que me ayudara a realizar las actividades?             \u00bfPlanifiqu\u00e9 las actividades que me asignaron para cumplirlas en el tiempo requerido?             \u00bfEvalu\u00e9 mi desempe\u00f1o con el prop\u00f3sito de mejorar mis estrategias de aprendizaje?          &nbsp;Asumimos una actitud\u00bfPor qu\u00e9 es importante que asumamos una participaci\u00f3n activa en la difusi\u00f3n de la alimentaci\u00f3n sana?\u00bfDe qu\u00e9 manera puedo lograr que mi entorno familiar y amical participe en la ense\u00f1anza de la buena alimentaci\u00f3n para beneficio de todos?",
        "content_alu": " ? Espacio para el cambio \u00a1Proponemos soluciones en equipo!\u00bfC\u00f3mo se puede lograr una buena alimentaci\u00f3n para vivir sanamente? Transcription &nbsp;Reflexionamos sobre lo que escuchamos  \u00bfDe qu\u00e9 manera influye la alimentaci\u00f3n en la salud? \u00bfEn tu comunidad u hogar se alimentan saludablemente? \u00bfQu\u00e9 alimentos consideras que son saludables y cu\u00e1les no? &nbsp;Identificamos informaci\u00f3n importantea acidificaci\u00f3n de los oc\u00e9anos. Para saber m\u00e1s acerca del objetivo 3 ingresan a:&nbsp;Objetivos de Desarrollo Sostenible  Image title El mundo requiere cambios para superar problemas que afectan a millones de personas, uno de ellos es la enfermedad. Sin embargo, la enfermedad puede superarse a trav\u00e9s de una buena alimentaci\u00f3n. Si todos supi\u00e9ramos alimentarnos correctamente se evitar\u00edan miles de personas enfermas. Por eso es importante que, a trav\u00e9s de una buena educaci\u00f3n, se ense\u00f1e a la poblaci\u00f3n que comer no es igual que alimentarse. Existen diferencias, las cuales nos servir\u00e1n para gozar de una excelente salud.&nbsp; Investiguen acerca de los distintos alimentos que com\u00fanmente se consumen (saludables y no saludables) y cu\u00e1les son sus consecuencias. Pueden guiarse de estas preguntas: Image title - \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas determinan que un alimento sea saludable o no?- \u00bfPor qu\u00e9 se comercializan alimentos que no son saludables?- \u00bfQu\u00e9 alimentos, comunes en tu localidad, se considera que no son saludables?- \u00bfPor qu\u00e9 es importante tener una alimentaci\u00f3n saludable? &nbsp;Tomamos conciencia  Re\u00fananse en equipos de tres y expliquen por qu\u00e9 es importante una buena educaci\u00f3n para ense\u00f1ar a alimentarnos correctamente.&nbsp;Retomen la pregunta inicial.&nbsp;\u00bfC\u00f3mo se puede lograr una buena alimentaci\u00f3n para vivir sanamente?Ahora, elaboren tres respuestas concretas a esta pregunta, seg\u00fan las acciones que pueden realizar.&nbsp; &nbsp;Proponemos desde lo aprendido &nbsp; Elaboren discursos, uno por cada integrante de equipo, en el que inviten a la reflexi\u00f3n sobre la importancia de la alimentaci\u00f3n sana.&nbsp;Recorran los vecindarios, tiendas y mercados cercanos de sus casas para identificar qu\u00e9 productos, saludables o no, son consumidos con mayor frecuencia. Describan qu\u00e9 hecho o situaci\u00f3n del entorno les llam\u00f3 la atenci\u00f3n. Empleen esa informaci\u00f3n como insumo para escribir su discurso.  Realicen los planes de escritura. Consideren: el prop\u00f3sito, el p\u00fablico al que va dirigido, el registro y el formato.  Escriban los discursos a partir de las situaciones que identificaron. Recuerden que deben motivar la reflexi\u00f3n.&nbsp;En el texto final verifiquen que se emplearon correctamente las oraciones compuestas: yuxtaposici\u00f3n, coordinaci\u00f3n y subordinaci\u00f3n. Tambi\u00e9n revisen si se usaron adecuadamente las oraciones condicionales y el se en impersonales reflejas y reflejas pasivas.&nbsp; Planteen una posici\u00f3n en la que defiendan la importancia de la alimentaci\u00f3n sana, para participar en un panel de discusi\u00f3n. Pueden leer el discurso que elaboraron.&nbsp; Tengo en cuentaLa grabaci\u00f3n del ensayo puede hacerse con un tel\u00e9fono celular. Se sugiere la herramienta:Filmora&nbsp;&nbsp; Image title Sigan estas instrucciones para plantear su posici\u00f3n y grabar su participaci\u00f3n:- Investiguen sobre las consecuencias de la mala alimentaci\u00f3n en la comunidad.- Dialoguen con personas que promueven la alimentaci\u00f3n sana, para conocer su pensamiento y c\u00f3mo cuidan su salud.&nbsp;- Elaboren un guion para su participaci\u00f3n en el panel y practiquen los recursos f\u00f3nicos adecuados para transmitir las ideas.- Ensayen la grabaci\u00f3n de la participaci\u00f3n.- Graben en video, con una c\u00e1mara de video o con la c\u00e1mara del celular.&nbsp; &nbsp;Nos evaluamos  Responde la siguiente lista de cotejo. Luego, reflexiona sobre las estrategias que emplear\u00edas para mejorar en los criterios que marcaste \u201cNo\u201d.       Indicadores para evaluar   &nbsp;S\u00ed   No       Mi participaci\u00f3n       \u00bfMe esforc\u00e9 por buscar informaci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n problem\u00e1tica de mi entorno que me gustar\u00eda solucionar?   &nbsp;          \u00bfMe prepar\u00e9 adecuadamente para mi participaci\u00f3n en las diversas actividades del proyecto?             \u00bfCumpl\u00ed con las tareas que me asignaron?             Uso de las herramientas TIC       \u00bfUtilic\u00e9 los medios digitales en la elaboraci\u00f3n del proyecto?             \u00bfElabor\u00e9 los materiales digitales utilizando las herramientas sugeridas?             \u00bfMi participaci\u00f3n en las actividades interactivas fue permanente?             Aprendizaje aut\u00f3nomo&nbsp;       \u00bfTuve iniciativa para buscar informaci\u00f3n que me ayudara a realizar las actividades?             \u00bfPlanifiqu\u00e9 las actividades que me asignaron para cumplirlas en el tiempo requerido?             \u00bfEvalu\u00e9 mi desempe\u00f1o con el prop\u00f3sito de mejorar mis estrategias de aprendizaje?          &nbsp;Asumimos una actitud\u00bfPor qu\u00e9 es importante que asumamos una participaci\u00f3n activa en la difusi\u00f3n de la alimentaci\u00f3n sana?\u00bfDe qu\u00e9 manera puedo lograr que mi entorno familiar y amical participe en la ense\u00f1anza de la buena alimentaci\u00f3n para beneficio de todos?",
        "order": 9,
        "resources": [
          {
            "id": "ff5e9201953d150c92a3ac38dd0f07ff",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "75f7ba91dd6c9298b3fef7c736a69c13",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1"
          },
          {
            "id": "b2fb0ddc5034776548b8485d46031106",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "ba66294f498efef648d2460b7b1954a7",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "e9c03cd82ba4129866921d1f5cc1c373",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 2"
          },
          {
            "id": "aa56baf5abf752090e3aa725cde881f4",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 3"
          },
          {
            "id": "aad47d7f25cab4b92b7f43f6b1b35608",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 4"
          },
          {
            "id": "59c9a3e39f43cd99139254ff802f8540",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 5"
          },
          {
            "id": "51226602341951caabb50b349db5b10f",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "ca5f48d039827ff1a90a9033d5c221b6",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 6"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 10,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "3deba38f9c7a0e3bca428b63f4b079cb",
        "title": "Punto de llegada",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#3deba38f9c7a0e3bca428b63f4b079cb",
        "content": " ? Punto de llegada Solicite a los estudiantes que describan, de manera breve, los conocimientos trabajados en la unidad. Pida que comparen sus respuestas con la informaci\u00f3n que aparece en la S\u00edntesis de la unidad.&nbsp;Pida que lean el reto y que compartan sus respuestas. Determine el logro del desarrollo de las competencias.&nbsp;Mot\u00edvelos para que analicen los conocimientos adquiridos en la evaluaci\u00f3n de unidad \"\u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed?\". Posteriormente, fomente un intercambio de ideas.&nbsp;Indique a los estudiantes que se re\u00fanan en parejas. Luego, pida que dialoguen sobre sus propuestas en \u201cMonitoreo mis avances\u201d.Realice la evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica. Establezca aspectos por mejorar y comente acerca de ellos.Fomente la lectura de la obra del Plan Lector&nbsp;Loqueleo. Para ello, ap\u00f3yese del booktrailer.&nbsp; S\u00edntesis de la unidad Respuesta al reto Image title Reflexionaremos acerca de las caracter\u00edsticas de los buenos l\u00edderes y de su influencia positiva en los miembros de la comunidad. Image title Lee y analiza los siguientes fragmentos: El liderazgo es la manera de influir en las personas a trav\u00e9s de la comunicaci\u00f3n o de la transmisi\u00f3n de ideas y no por la imposici\u00f3n de estas y mucho menos por la fuerza.El l\u00edder debe tener la capacidad de persuadir a sus interlocutores para lograr un compromiso, una forma de pensar o una actitud por parte de ellos para el bien com\u00fan. Esta persuasi\u00f3n ser\u00e1 genuinamente efectiva cuando el l\u00edder se convierta en un modelo con comportamientos que sean coherentes con su discurso. Solo entonces se consolidar\u00e1 un v\u00ednculo inquebrantable que brindar\u00e1 frutos en beneficio de todos. Image title \u201cAcostumbramos a identificar como l\u00edderes sociales a personas que son pioneras de causas sociales y fundadoras de organizaciones. Son hombres o mujeres con un gran empe\u00f1o de transformaci\u00f3n social y que luchan con determinaci\u00f3n durante mucho tiempo y con gran convicci\u00f3n por una misi\u00f3n concreta. Unen a su carisma una gran capacidad comunicativa, que les permite inspirar, seducir y movilizar a un n\u00famero cada vez mayor de personas. Son aquellos l\u00edderes sociales que responden a lo que se denomina l\u00edder fuerte\u201d.&nbsp;Ignasi Carreras, Amy Leaverton y Mar\u00eda Sureda, L\u00edderes para el cambio social,Barcelona, Instituto de Innovaci\u00f3n Social de ESADE, 2009. Image title Image title \u00bfC\u00f3mo son los buenos l\u00edderes? \u00bfPor qu\u00e9 ser\u00eda importante la formaci\u00f3n de buenos l\u00edderes en un pa\u00eds como el Per\u00fa? Responde considerando las propuestas de los textos anteriores y tus propias reflexiones. A continuaci\u00f3n, escribe un discurso para animar a tus compa\u00f1eros y compa\u00f1eras a convertirse en buenos l\u00edderes en sus futuros centros de estudios superiores y en sus comunidades. Image title Organiza con tus compa\u00f1eros y tus compa\u00f1eras un panel de discusi\u00f3n acerca de las pr\u00e1cticas de liderazgo social en el Per\u00fa, y las dificultades y los retos que estas pr\u00e1cticas implican. Busquen informaci\u00f3n sobre el tema y, de ser posible, consulten con especialistas. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfQu\u00e9 he hecho para responder la pregunta inicial?\u00bfQu\u00e9 he tenido en cuenta para escribir mi discurso?\u00bfQu\u00e9 capacidades reconozco en m\u00ed que me ayuden a desarrollar caracter\u00edsticas de un buen l\u00edder? \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed? Discurso de apertura del director general de la OMS en el acto de firma del memorando de entendimiento con el Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Internacional&nbsp; 16 de mayo de 2020Gracias, presidente Thomas Bach, Dr. Richard Budget y sus colegas del COI por su labor de fomento de esta colaboraci\u00f3n. Gracias tambi\u00e9n por su apoyo a la respuesta a la COVID-19 y, en particular, por unirse a la OMS en la promoci\u00f3n de las campa\u00f1as \"Healthy at Home\" y \"BeActive\". Image title El memorando de entendimiento de hoy se sustenta en la larga relaci\u00f3n entre la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y el Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Internacional. Y se apoya en nuestra colaboraci\u00f3n con otras organizaciones deportivas como la FIFA.El deporte es un asociado natural de la OMS. Por su propia naturaleza, el deporte se basa en la participaci\u00f3n, en unir a las personas, comunidades y pa\u00edses, y en salvar las diferencias culturales, \u00e9tnicas y nacionales.&nbsp;Sabemos que el deporte desempe\u00f1a un papel importante en el logro para 2030 de las metas de los Objetivos de Desarrollo Sostenible relacionadas con la salud, en particular la de aumentar la actividad f\u00edsica en un 15 % durante el pr\u00f3ximo decenio.El deporte tambi\u00e9n contribuye a la salud y a la educaci\u00f3n, promueve la tolerancia y el respeto y empodera a las mujeres y los j\u00f3venes.&nbsp;Este nuevo memorando de entendimiento nos permite trabajar juntos en cinco \u00e1reas clave: La promoci\u00f3n de la actividad f\u00edsica; la prevenci\u00f3n de las enfermedades no transmisibles y la promoci\u00f3n de estilos de vida m\u00e1s saludables; el fortalecimiento del legado de salud de los principales eventos deportivos como los Juegos Ol\u00edmpicos y Paral\u00edmpicos; la promoci\u00f3n de programas deportivos de base y comunitarios para llegar a m\u00e1s ni\u00f1as, personas mayores y personas con discapacidad y fomentar su participaci\u00f3n; y el fortalecimiento de la colaboraci\u00f3n entre los ministerios de deporte y los ministerios de salud.Por \u00faltimo, el evento de hoy tambi\u00e9n sirve como plataforma de lanzamiento de la iniciativa \"Del dicho al hecho: el reto de la salud para todos\" de la OMS, que tiene lugar hoy. Esta es la tercera edici\u00f3n de la iniciativa \"Del dicho al hecho\", pero la primera virtual. Agradezco el apoyo del COI a este evento virtual mundial, que se desarrollar\u00e1 a trav\u00e9s de nuestros canales de redes sociales hoy y ma\u00f1ana, para dar un comienzo saludable y positivo a la Asamblea Mundial de la Salud el lunes. [\u2026]. Este memorando de entendimiento es solo un pedazo de papel. Sin embargo, juntos podemos convertirlo en una realidad que afecte a las vidas de millones de personas y ayude a crear un mundo m\u00e1s sano, seguro y justo para todos en todos los lugares. Espero con inter\u00e9s trabajar con ustedes m\u00e1s estrechamente que nunca.&nbsp;Gracias.&nbsp;Dr. Tedros Adhanom Ghebreyesus&nbsp;https://www.who.int/es/dg/speeches/detail/who-director-general-s-opening-remarks-at-the-international-olympic-committee-mou-signing-event&nbsp; Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       Title interval 1. Completa las oraciones con informaci\u00f3n del texto. Copia las alternativas correctas en el lugar correspondiente.      Al 2030, se busca aumentar la actividad f\u00edsica en un &nbsp;.&nbsp;&nbsp;       El COI se uni\u00f3 a la OMS para promover las campa\u00f1as \u201cHealthy at home\u201d y \u201c&nbsp;\u201d.&nbsp;       Un \u00e1rea clave en que la OMS y el COI trabajar\u00e1n juntos es la &nbsp;.&nbsp;       &nbsp;          18 %&nbsp; -&nbsp; 15 %&nbsp; -&nbsp;&nbsp;BeenActive&nbsp; -&nbsp; BeActive&nbsp;&nbsp;-&nbsp;&nbsp;promoci\u00f3n de la actividad f\u00edsica.&nbsp;&nbsp;promoci\u00f3n de la actividad mental.    Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un discurso.&nbsp;Habilidad: Recordar.Respuesta: 15 % / BeActive / promoci\u00f3n de la actividad f\u00edsica. 2. Marca los subtemas que se abordan en el discurso. Compromiso de la FIFA para firmar el memorando de entendimiento.&nbsp; \u00c1reas clave que abarca el memorando de entendimiento.&nbsp; Papel del deporte en los Objetivos de Desarrollo Sostenible.&nbsp; Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Explica los subtemas del discurso cuando este presenta informaci\u00f3n especializada o abstracta.&nbsp;Habilidad: Recordar.Respuesta: \u00c1reas clave que abarca\u2026 / Papel del deporte\u2026 3. Identifica cu\u00e1l es la intenci\u00f3n del autor cuando incluye este fragmento al inicio del discurso. Ubica tu respuesta en el espacio asignado.       &nbsp;\u201cGracias, presidente Thomas Bach, Dr. Richard Budget y sus colegas del COI por su labor de fomento de esta colaboraci\u00f3n\u201d.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;    Expresar a qui\u00e9n va dirigido el discurso y nombrar a los organizadores. Mostrar respeto y nombrar a qui\u00e9nes va dirigido, en espec\u00edfico,el discurso. Describir el contexto en el que se realizar\u00e1 el discurso. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Explica la intenci\u00f3n del autor del discurso, considerando diversas estrategias discursivas utilizadas y las caracter\u00edsticas del tipo textual y g\u00e9nero discursivo.&nbsp;Habilidad: Comprender.&nbsp;Respuesta: Mostrar respeto y nombrar a qui\u00e9nes va dirigido, en espec\u00edfico, el discurso. 4. Marca cu\u00e1l es el significado del t\u00edtulo de la iniciativa promovida por la OMS.&nbsp;      &nbsp;\"Del dicho al hecho: el reto de la salud para todos\".   &nbsp; Se refiere a que es necesario llevar a la realidad lo que se dice o anuncia; en este caso, brindar salud a todas las personas.&nbsp; Se refiere a que todos debemos lanzar propuestas para que los especialistas en salud puedan concretizarlas. Se refiere a que la salud para todos es un reto que las autoridades deben afrontar. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Determina el significado en contexto de expresiones con sentido figurado.Habilidad: Comprender.&nbsp;Respuesta: Se refiere a que es necesario llevar a la realidad lo que se dice o anuncia \u2026 5. Analiza las oraciones compuestas y escribe Y (yuxtapuesta), C (coordinante) o S (subordinada), seg\u00fan corresponda.                        Oraciones compuestas                        Miguel estuvo en Per\u00fa, pero Lita viaj\u00f3 a Ecuador.      &nbsp;                Ana estuvo muy contenta en el paseo; Miguel estuvo molesto porque perdi\u00f3 su maleta.      &nbsp;                Rodrigo quer\u00eda viajar donde estaban todos sus amigos.      &nbsp;                Ang\u00e9lica escribi\u00f3 un correo electr\u00f3nico, pero Ana olvid\u00f3 revisar su bandeja de entrada.      &nbsp;                   Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (la oraci\u00f3n compuesta: yuxtaposici\u00f3n, coordinaci\u00f3n y subordinaci\u00f3n) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, el se en impersonales, reflejas y pasivas reflejas y el uso correcto de oraciones condicionales) que contribuyen al sentido de su discurso.Habilidad: Comprender.Respuesta: C, Y, S, C. 6. Marca las oraciones condicionales incorrectas. Si no fuera por ella, haremos todo incorrectamente. &nbsp; Podr\u00eda visitarte en la tarde, si en el trabajo me dan d\u00eda libre. &nbsp; La pr\u00f3xima semana viajaremos si nadie se hubiese enfermado.&nbsp;&nbsp; Si me entregas esa labor, yo la har\u00e9.&nbsp; Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Determina la eficacia de los recursos ortogr\u00e1ficos utilizados (el se en impersonales, reflejas y pasivas reflejas, y el uso correcto de oraciones condicionales) as\u00ed como la pertinencia del vocabulario y de los t\u00e9rminos especializados para mejorar el texto y para garantizar su sentido.Habilidad: Aplicar.&nbsp;Respuesta: Si no fuera por ella, haremos\u2026 / La pr\u00f3xima semana viajaremos\u2026 7. En el siguiente texto subraya el uso correcto, en cada caso en que se utiliza se: Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Determina la eficacia de los recursos ortogr\u00e1ficos utilizados (el se en impersonales, reflejas y pasivas reflejas, y el uso correcto de oraciones condicionales) as\u00ed como la pertinencia del vocabulario y de los t\u00e9rminos especializados para mejorar el texto y para garantizar su sentido.Habilidad: AplicarRespuesta: necesitan, pagar\u00e1n, har\u00e1n, requiere, solicita. Image title Transcription 8. Selecciona la informaci\u00f3n correcta que se brind\u00f3 en el audio. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto oral. Desempe\u00f1o precisado: Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita que escucha en textos orales, seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.Habilidad: Recordar.Respuesta: Al emperador Augusto, por ejemplo, el tiempo libre le pareci\u00f3 una cosa sumamente grande.&nbsp; Image title Transcription 9. Identifica el tema y el prop\u00f3sito comunicativo del video. Ubica tu respuesta en el espacio correspondiente.       TEMA         &nbsp;&nbsp;    Los hombres m\u00e1s poderosos y el tiempo libre. Los sue\u00f1os del emperador Augusto. El conocimiento del tiempo libre y la fortuna.&nbsp; El valor del tiempo libre. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral. Desempe\u00f1o precisado: Explica el tema de los textos orales que escucha.Habilidad: Comprender.Respuesta: El valor del tiempo libre. Image title Transcription 10. Establece una opini\u00f3n sobre el contenido del audio. Expr\u00e9sala como hablante y oyente en un panel de discusi\u00f3n. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Opina como hablante y oyente sobre el contenido del panel de discusi\u00f3n, las representaciones sociales que este plantea, las intenciones de los interlocutores, y el efecto de lo dicho en el hablante y en el oyente.Habilidad: Comprender.Respuesta: Abierta. Monitoreo mis avances  \u00bfC\u00f3mo eval\u00faas tus avances en relaci\u00f3n con lo que aprendiste? Marca. Image title Disfruto con Loqueleo La literatura tambi\u00e9n puede acercarte a conocer m\u00e1s sobre el tema tratado a lo largo de esta unidad. Te recomendamos leer: Transcription",
        "content_alu": " ? Punto de llegada S\u00edntesis de la unidad Respuesta al reto Image title Reflexionaremos acerca de las caracter\u00edsticas de los buenos l\u00edderes y de su influencia positiva en los miembros de la comunidad. Image title Lee y analiza los siguientes fragmentos: El liderazgo es la manera de influir en las personas a trav\u00e9s de la comunicaci\u00f3n o de la transmisi\u00f3n de ideas y no por la imposici\u00f3n de estas y mucho menos por la fuerza.El l\u00edder debe tener la capacidad de persuadir a sus interlocutores para lograr un compromiso, una forma de pensar o una actitud por parte de ellos para el bien com\u00fan. Esta persuasi\u00f3n ser\u00e1 genuinamente efectiva cuando el l\u00edder se convierta en un modelo con comportamientos que sean coherentes con su discurso. Solo entonces se consolidar\u00e1 un v\u00ednculo inquebrantable que brindar\u00e1 frutos en beneficio de todos. Image title \u201cAcostumbramos a identificar como l\u00edderes sociales a personas que son pioneras de causas sociales y fundadoras de organizaciones. Son hombres o mujeres con un gran empe\u00f1o de transformaci\u00f3n social y que luchan con determinaci\u00f3n durante mucho tiempo y con gran convicci\u00f3n por una misi\u00f3n concreta. Unen a su carisma una gran capacidad comunicativa, que les permite inspirar, seducir y movilizar a un n\u00famero cada vez mayor de personas. Son aquellos l\u00edderes sociales que responden a lo que se denomina l\u00edder fuerte\u201d.&nbsp;Ignasi Carreras, Amy Leaverton y Mar\u00eda Sureda, L\u00edderes para el cambio social,Barcelona, Instituto de Innovaci\u00f3n Social de ESADE, 2009. Image title Image title \u00bfC\u00f3mo son los buenos l\u00edderes? \u00bfPor qu\u00e9 ser\u00eda importante la formaci\u00f3n de buenos l\u00edderes en un pa\u00eds como el Per\u00fa? Responde considerando las propuestas de los textos anteriores y tus propias reflexiones. A continuaci\u00f3n, escribe un discurso para animar a tus compa\u00f1eros y compa\u00f1eras a convertirse en buenos l\u00edderes en sus futuros centros de estudios superiores y en sus comunidades. Image title Organiza con tus compa\u00f1eros y tus compa\u00f1eras un panel de discusi\u00f3n acerca de las pr\u00e1cticas de liderazgo social en el Per\u00fa, y las dificultades y los retos que estas pr\u00e1cticas implican. Busquen informaci\u00f3n sobre el tema y, de ser posible, consulten con especialistas. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfQu\u00e9 he hecho para responder la pregunta inicial?\u00bfQu\u00e9 he tenido en cuenta para escribir mi discurso?\u00bfQu\u00e9 capacidades reconozco en m\u00ed que me ayuden a desarrollar caracter\u00edsticas de un buen l\u00edder? \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed? Discurso de apertura del director general de la OMS en el acto de firma del memorando de entendimiento con el Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Internacional&nbsp; 16 de mayo de 2020Gracias, presidente Thomas Bach, Dr. Richard Budget y sus colegas del COI por su labor de fomento de esta colaboraci\u00f3n. Gracias tambi\u00e9n por su apoyo a la respuesta a la COVID-19 y, en particular, por unirse a la OMS en la promoci\u00f3n de las campa\u00f1as \"Healthy at Home\" y \"BeActive\". Image title El memorando de entendimiento de hoy se sustenta en la larga relaci\u00f3n entre la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y el Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Internacional. Y se apoya en nuestra colaboraci\u00f3n con otras organizaciones deportivas como la FIFA.El deporte es un asociado natural de la OMS. Por su propia naturaleza, el deporte se basa en la participaci\u00f3n, en unir a las personas, comunidades y pa\u00edses, y en salvar las diferencias culturales, \u00e9tnicas y nacionales.&nbsp;Sabemos que el deporte desempe\u00f1a un papel importante en el logro para 2030 de las metas de los Objetivos de Desarrollo Sostenible relacionadas con la salud, en particular la de aumentar la actividad f\u00edsica en un 15 % durante el pr\u00f3ximo decenio.El deporte tambi\u00e9n contribuye a la salud y a la educaci\u00f3n, promueve la tolerancia y el respeto y empodera a las mujeres y los j\u00f3venes.&nbsp;Este nuevo memorando de entendimiento nos permite trabajar juntos en cinco \u00e1reas clave: La promoci\u00f3n de la actividad f\u00edsica; la prevenci\u00f3n de las enfermedades no transmisibles y la promoci\u00f3n de estilos de vida m\u00e1s saludables; el fortalecimiento del legado de salud de los principales eventos deportivos como los Juegos Ol\u00edmpicos y Paral\u00edmpicos; la promoci\u00f3n de programas deportivos de base y comunitarios para llegar a m\u00e1s ni\u00f1as, personas mayores y personas con discapacidad y fomentar su participaci\u00f3n; y el fortalecimiento de la colaboraci\u00f3n entre los ministerios de deporte y los ministerios de salud.Por \u00faltimo, el evento de hoy tambi\u00e9n sirve como plataforma de lanzamiento de la iniciativa \"Del dicho al hecho: el reto de la salud para todos\" de la OMS, que tiene lugar hoy. Esta es la tercera edici\u00f3n de la iniciativa \"Del dicho al hecho\", pero la primera virtual. Agradezco el apoyo del COI a este evento virtual mundial, que se desarrollar\u00e1 a trav\u00e9s de nuestros canales de redes sociales hoy y ma\u00f1ana, para dar un comienzo saludable y positivo a la Asamblea Mundial de la Salud el lunes. [\u2026]. Este memorando de entendimiento es solo un pedazo de papel. Sin embargo, juntos podemos convertirlo en una realidad que afecte a las vidas de millones de personas y ayude a crear un mundo m\u00e1s sano, seguro y justo para todos en todos los lugares. Espero con inter\u00e9s trabajar con ustedes m\u00e1s estrechamente que nunca.&nbsp;Gracias.&nbsp;Dr. Tedros Adhanom Ghebreyesus&nbsp;https://www.who.int/es/dg/speeches/detail/who-director-general-s-opening-remarks-at-the-international-olympic-committee-mou-signing-event&nbsp; Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       Title interval 1. Completa las oraciones con informaci\u00f3n del texto. Copia las alternativas correctas en el lugar correspondiente.      Al 2030, se busca aumentar la actividad f\u00edsica en un &nbsp;.&nbsp;&nbsp;       El COI se uni\u00f3 a la OMS para promover las campa\u00f1as \u201cHealthy at home\u201d y \u201c&nbsp;\u201d.&nbsp;       Un \u00e1rea clave en que la OMS y el COI trabajar\u00e1n juntos es la &nbsp;.&nbsp;       &nbsp;          18 %&nbsp; -&nbsp; 15 %&nbsp; -&nbsp;&nbsp;BeenActive&nbsp; -&nbsp; BeActive&nbsp;&nbsp;-&nbsp;&nbsp;promoci\u00f3n de la actividad f\u00edsica.&nbsp;&nbsp;promoci\u00f3n de la actividad mental.    2. Marca los subtemas que se abordan en el discurso. Compromiso de la FIFA para firmar el memorando de entendimiento.&nbsp; \u00c1reas clave que abarca el memorando de entendimiento.&nbsp; Papel del deporte en los Objetivos de Desarrollo Sostenible.&nbsp; 3. Identifica cu\u00e1l es la intenci\u00f3n del autor cuando incluye este fragmento al inicio del discurso. Ubica tu respuesta en el espacio asignado.       &nbsp;\u201cGracias, presidente Thomas Bach, Dr. Richard Budget y sus colegas del COI por su labor de fomento de esta colaboraci\u00f3n\u201d.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;    Expresar a qui\u00e9n va dirigido el discurso y nombrar a los organizadores. Mostrar respeto y nombrar a qui\u00e9nes va dirigido, en espec\u00edfico,el discurso. Describir el contexto en el que se realizar\u00e1 el discurso. 4. Marca cu\u00e1l es el significado del t\u00edtulo de la iniciativa promovida por la OMS.&nbsp;      &nbsp;\"Del dicho al hecho: el reto de la salud para todos\".   &nbsp; Se refiere a que es necesario llevar a la realidad lo que se dice o anuncia; en este caso, brindar salud a todas las personas.&nbsp; Se refiere a que todos debemos lanzar propuestas para que los especialistas en salud puedan concretizarlas. Se refiere a que la salud para todos es un reto que las autoridades deben afrontar. 5. Analiza las oraciones compuestas y escribe Y (yuxtapuesta), C (coordinante) o S (subordinada), seg\u00fan corresponda.                        Oraciones compuestas                        Miguel estuvo en Per\u00fa, pero Lita viaj\u00f3 a Ecuador.      &nbsp;                Ana estuvo muy contenta en el paseo; Miguel estuvo molesto porque perdi\u00f3 su maleta.      &nbsp;                Rodrigo quer\u00eda viajar donde estaban todos sus amigos.      &nbsp;                Ang\u00e9lica escribi\u00f3 un correo electr\u00f3nico, pero Ana olvid\u00f3 revisar su bandeja de entrada.      &nbsp;                   6. Marca las oraciones condicionales incorrectas. Si no fuera por ella, haremos todo incorrectamente. &nbsp; Podr\u00eda visitarte en la tarde, si en el trabajo me dan d\u00eda libre. &nbsp; La pr\u00f3xima semana viajaremos si nadie se hubiese enfermado.&nbsp;&nbsp; Si me entregas esa labor, yo la har\u00e9.&nbsp; 7. En el siguiente texto subraya el uso correcto, en cada caso en que se utiliza se: Image title Transcription 8. Selecciona la informaci\u00f3n correcta que se brind\u00f3 en el audio. Image title Transcription 9. Identifica el tema y el prop\u00f3sito comunicativo del video. Ubica tu respuesta en el espacio correspondiente.       TEMA         &nbsp;&nbsp;    Los hombres m\u00e1s poderosos y el tiempo libre. Los sue\u00f1os del emperador Augusto. El conocimiento del tiempo libre y la fortuna.&nbsp; El valor del tiempo libre. Image title Transcription 10. Establece una opini\u00f3n sobre el contenido del audio. Expr\u00e9sala como hablante y oyente en un panel de discusi\u00f3n. Monitoreo mis avances  \u00bfC\u00f3mo eval\u00faas tus avances en relaci\u00f3n con lo que aprendiste? Marca. Image title Disfruto con Loqueleo La literatura tambi\u00e9n puede acercarte a conocer m\u00e1s sobre el tema tratado a lo largo de esta unidad. Te recomendamos leer: Transcription",
        "order": 10,
        "resources": [
          {
            "id": "7f7809501ab1d69e3943076a3a04c448",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "f10dec4fdea23d73dbb4bcf29edf280f",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "a8d812ac3aae35a08a365cf4619ee3e0",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "4f905217c416e49b72d9b590801fbabc",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "86275d1d6c65e81f8c80e48391458a00",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "c8f71407a4f5628741606331239cc874",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "efa167ea5aea6d880f45a27117e4ad44",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Completa las oraciones con informaci\u00f3n del texto. Copia las alternativas correctas en el lugar correspondiente.</p><table style=\"width: 100%\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Al 2030, se busca aumentar la actividad f\u00edsica en un <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#8f6d1de57ff06f134d9231dc1c7560df\" id=\"componentGap_749fd9b14f734c28b16c6f36a01f64b5\">&nbsp;</span>.&nbsp;&nbsp;</li></ul></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>El COI se uni\u00f3 a la OMS para promover las campa\u00f1as \u201cHealthy at home\u201d y \u201c<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ec7d387059259a01af4e095ce3401c2b\" id=\"componentGap_04d0d61f6a89426ab8c992db1d7464c4\">&nbsp;</span>\u201d.&nbsp;</li></ul></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Un \u00e1rea clave en que la OMS y el COI trabajar\u00e1n juntos es la <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#810dd1583e4aed02d0eeb6d1616b26a5\" id=\"componentGap_8c68b5e8436a43ae9821e946b6e3fd12\">&nbsp;</span>.&nbsp;</li></ul></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\">&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table align=\"center\" style=\"width: 90%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 220, 168); border-color: rgb(255, 220, 168);\"><p style=\"text-align: center;\">18 %&nbsp; -&nbsp; 15 %&nbsp; -&nbsp;&nbsp;BeenActive&nbsp; -&nbsp; BeActive&nbsp;&nbsp;-&nbsp;&nbsp;promoci\u00f3n de la actividad f\u00edsica.&nbsp;&nbsp;<br>promoci\u00f3n de la actividad mental.</p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "369d1ea22d3b21c35870623a4ba6dc3b",
              "learningObjectiveRefId": "29c3a253c3731f391dcba8ed730e2783",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "ac79fcf83dd236cf96a527066704611e",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "a609d223273afe4e6565c27e5f396546",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Marca los subtemas que se abordan en el discurso.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "369d1ea22d3b21c35870623a4ba6dc3b",
              "learningObjectiveRefId": "ed593d8f44c74ddc2746fe76422b939d",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "16bdcb95837ab961d52d66383b075901",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "84af4e0746cdd75af685696692729be9",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Identifica cu\u00e1l es la intenci\u00f3n del autor cuando incluye este fragmento al inicio del discurso. Ubica tu respuesta en el espacio asignado.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "369d1ea22d3b21c35870623a4ba6dc3b",
              "learningObjectiveRefId": "88d165022e4a48038339a4d8f6f146fc",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "b8a7c19b9c8e4fec84d906fe71f46399",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "2e67751a4d97e6c1f256da1815971b24",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Marca cu\u00e1l es el significado del t\u00edtulo de la iniciativa promovida por la OMS.<br>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 90%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 243, 208); border-color: rgb(255, 243, 208); text-align: center;\">&nbsp;\"Del dicho al hecho: el reto de la salud para todos\".</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><p>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "369d1ea22d3b21c35870623a4ba6dc3b",
              "learningObjectiveRefId": "255dee88665914967d2ae0e6ad168259",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "44df6de67fc07c29c02178b981fae8aa",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "04a0b176bd376b2095e41e6d28405c7c",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Analiza las oraciones compuestas y escribe Y (yuxtapuesta), C (coordinante) o S (subordinada), seg\u00fan corresponda.</p><table style=\"width: 100%\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\">\t\t\t<table style=\"width: 100%\">\t\t\t\t<thead>\t\t\t\t\t<tr>\t\t\t\t\t\t<th colspan=\"2\" style=\"background-color: rgb(255, 153, 0);\"><p style=\"text-align: center;\"><b>Oraciones compuestas</b></p></th>\t\t\t\t\t</tr>\t\t\t\t</thead>\t\t\t\t<tbody>\t\t\t\t\t<tr>\t\t\t\t\t\t<td><p>Miguel estuvo en Per\u00fa, pero Lita viaj\u00f3 a Ecuador.</p></td>\t\t\t\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#2838fbb48e0e23b3f47d6180ed1d0a6e\" id=\"componentGap_563218e726854b8d85f05319102ef73e\">&nbsp;</span></td>\t\t\t\t\t</tr>\t\t\t\t\t<tr>\t\t\t\t\t\t<td><p>Ana estuvo muy contenta en el paseo; Miguel estuvo molesto porque perdi\u00f3 su maleta.</p></td>\t\t\t\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#9ff8279246bd349f7ea9c373a57ed073\" id=\"componentGap_91de9d00050d40a0a6770f56aea43946\">&nbsp;</span></td>\t\t\t\t\t</tr>\t\t\t\t\t<tr>\t\t\t\t\t\t<td><p>Rodrigo quer\u00eda viajar donde estaban todos sus amigos.</p></td>\t\t\t\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#5da90e068a6be46ba5331fed2970a330\" id=\"componentGap_8fae58be6ac14ff2a2d881ecfb4aa692\">&nbsp;</span></td>\t\t\t\t\t</tr>\t\t\t\t\t<tr>\t\t\t\t\t\t<td><p>Ang\u00e9lica escribi\u00f3 un correo electr\u00f3nico, pero Ana olvid\u00f3 revisar su bandeja de entrada.</p></td>\t\t\t\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#08d81e8d649a244b57b006ddb27af556\" id=\"componentGap_4701cb5cdb794c7e8c3edcf3a04d60f9\">&nbsp;</span></td>\t\t\t\t\t</tr>\t\t\t\t</tbody>\t\t\t</table>\t\t\t</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "369d1ea22d3b21c35870623a4ba6dc3b",
              "learningObjectiveRefId": "aceee051b363dffcd407fa833581d5f1",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "93219aac2ff6cf82abbd1906b715fc69",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "24a77e3e5d4c4a45143166b205778de1",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Marca las oraciones condicionales incorrectas.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "369d1ea22d3b21c35870623a4ba6dc3b",
              "learningObjectiveRefId": "95e57b041d8667623f3fe4f0df7503de",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "72b43962d6633efa50186f67efb49d1f",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d42bb871580ffdfe084b5f67c6dfcb61",
              "activityTypeName": "qDrawActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">En el siguiente texto subraya el uso correcto, en cada caso en que se utiliza <i>se</i>:</p>",
              "resourcesProperties": [
                {
                  "id": "e75a5a4eb425d39bd724f166668759c4",
                  "file": "COM5_U8_Act7_Llegada.png",
                  "url": "resources/com5_u8_act7_llegada.png",
                  "width": "2495",
                  "height": "1828",
                  "class": "drawActivityBackground"
                }
              ],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "369d1ea22d3b21c35870623a4ba6dc3b",
              "learningObjectiveRefId": "95e57b041d8667623f3fe4f0df7503de",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "fd0960e913e272a7d531a313ffad7f89",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "9fd48a9b3b93402de77d2258da0d5ecf",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceImageActivity",
              "title": "<p>Selecciona la informaci\u00f3n correcta que se brind\u00f3 en el audio.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 13,
              "learningLevelRefId": "369d1ea22d3b21c35870623a4ba6dc3b",
              "learningObjectiveRefId": "51a8197b2f53686f966a6631754ce037",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "2b104d7339e51b38935bdd1f260c819b",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "4b522d52485d12d796fad9ca5d0ca4d0",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "5e7b6eba0654987bc50bde827d2d1916",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "5bb4a76f6f114a7fb8975309352367d1",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Identifica el tema y el prop\u00f3sito comunicativo del video. Ubica tu respuesta en el espacio correspondiente.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 16,
              "learningLevelRefId": "369d1ea22d3b21c35870623a4ba6dc3b",
              "learningObjectiveRefId": "d918c1dcacf5ee2bef4a874a101c62b4",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "9a459ac7b78e7cec08ecc6ae99de5cdd",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "af20f23e0c232cd379cc45ab5af2845f",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "1eff12e48da86e14b7f168b02e1101ac",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "0b9d6856515dcf968e0df53014b5a71b",
              "activityTypeName": "qEssayActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 24px;\">Establece una opini\u00f3n sobre el contenido del audio. Expr\u00e9sala como hablante y oyente en un panel de discusi\u00f3n.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 19,
              "learningLevelRefId": "369d1ea22d3b21c35870623a4ba6dc3b",
              "learningObjectiveRefId": "16b484db352037d5b369be44dbd4e695",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "8e91490bc5df4f6b4cbd604b44e47c26",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "681f5ccb4c4a6d2758543287588b66cd",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "3ff96ac8cf755e2dc4f66e60a7e9244e",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "d8fd2dc51b7f3419dc66aa37c26303e7",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "b057d30d200589dbb72246ef0ef3fc99",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "14fbb1d4f08d84ca6611aea9efceede1",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "cd98bc1a3e9b5aa4c05bfe3cb2f7f663",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "8146a48c3d258945877b98be83954d2d",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Monitoreo mis avances"
          },
          {
            "id": "ac86b3dc613864707060f38c47079f50",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 28,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      }
    ],
    "pagesTotal": 10,
    "popups": [
      {
        "id": "60b8fb93cd79a9782329a0ea538726c3",
        "title": "Tu progreso",
        "urlToPopup": "#60b8fb93cd79a9782329a0ea538726c3",
        "content": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "content_alu": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "531d44afd82a271147de448a0c3deca7",
        "title": "Para hablar",
        "urlToPopup": "#531d44afd82a271147de448a0c3deca7",
        "content": " Ordena tus ideas y expr\u00e9salas de forma coherente.Modula tu voz ajustando el volumen, el tono, y el ritmo de tu voz en funci\u00f3n de los mensajes que vas a comunicar.Emplea diversas estrategias discursivas para que tus ideas sean comprendidas por el p\u00fablico.",
        "content_alu": " Ordena tus ideas y expr\u00e9salas de forma coherente.Modula tu voz ajustando el volumen, el tono, y el ritmo de tu voz en funci\u00f3n de los mensajes que vas a comunicar.Emplea diversas estrategias discursivas para que tus ideas sean comprendidas por el p\u00fablico.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "3845f26652bbaed6fac61806eec3a133",
        "title": "Para escuchar",
        "urlToPopup": "#3845f26652bbaed6fac61806eec3a133",
        "content": " Toma apuntes sobre las ideas importantes de cada panelista.Explica con tus palabras el tema y el prop\u00f3sito del panel.Plantea conclusiones sobre la nueva informaci\u00f3n que has recibido y los puntos de vista de los panelistas.",
        "content_alu": " Toma apuntes sobre las ideas importantes de cada panelista.Explica con tus palabras el tema y el prop\u00f3sito del panel.Plantea conclusiones sobre la nueva informaci\u00f3n que has recibido y los puntos de vista de los panelistas.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "2475ae71034b37f17754f8103ced7f81",
        "title": "Para interactuar",
        "urlToPopup": "#2475ae71034b37f17754f8103ced7f81",
        "content": " Solicita la palabra al moderador para formular preguntas.Participa a partir de lo expuesto por los panelistas y aporta sobre la base de tus propios conocimientos.Opina sobre las ideas y las posturas de los panelistas, as\u00ed como sobre su participaci\u00f3n y la del moderador.&nbsp;",
        "content_alu": " Solicita la palabra al moderador para formular preguntas.Participa a partir de lo expuesto por los panelistas y aporta sobre la base de tus propios conocimientos.Opina sobre las ideas y las posturas de los panelistas, as\u00ed como sobre su participaci\u00f3n y la del moderador.&nbsp;",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "74dac0ba1c4634cf902b9b8e1360c6a5",
        "title": "Lanzador monitoreo 1",
        "urlToPopup": "#74dac0ba1c4634cf902b9b8e1360c6a5",
        "content": " Image title  Disfrut\u00e9 con la lectura de discursos, porque\u2026",
        "content_alu": " Image title  Disfrut\u00e9 con la lectura de discursos, porque\u2026",
        "resources": [
          {
            "id": "e5ee75cbca5a241e41145fc905b42c48",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "ec04225ccd10e718c5dbdca70f71c596",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Monitoreo mis avances 1"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 2,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "482219001df88e262461e26e741556a3",
        "title": "Lanzador monitoreo 2",
        "urlToPopup": "#482219001df88e262461e26e741556a3",
        "content": " Image title  Utilic\u00e9 diversos recursos ling\u00fc\u00edsticos para comunicarme mejor, por ejemplo\u2026",
        "content_alu": " Image title  Utilic\u00e9 diversos recursos ling\u00fc\u00edsticos para comunicarme mejor, por ejemplo\u2026",
        "resources": [
          {
            "id": "1456145b5ae22413ed8187a30511f6cd",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "46298ae161edfd41dd5517ef2820876f",
        "title": "Lanzador monitoreo 3",
        "urlToPopup": "#46298ae161edfd41dd5517ef2820876f",
        "content": " Image title  Escrib\u00ed un discurso utilizando las claves de este tipo de textos, como\u2026&nbsp;",
        "content_alu": " Image title  Escrib\u00ed un discurso utilizando las claves de este tipo de textos, como\u2026&nbsp;",
        "resources": [
          {
            "id": "1160e5ea18cb1608c68aecfb1ed37b37",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "12b8fdd4dd922b08a2337892e3d29d6a",
        "title": "Lanzador monitoreo 4",
        "urlToPopup": "#12b8fdd4dd922b08a2337892e3d29d6a",
        "content": " Image title  Particip\u00e9 en un panel de discusi\u00f3n en el que escuch\u00e9 y expres\u00e9 opiniones, de modo que\u2026",
        "content_alu": " Image title  Particip\u00e9 en un panel de discusi\u00f3n en el que escuch\u00e9 y expres\u00e9 opiniones, de modo que\u2026",
        "resources": [
          {
            "id": "36d4f5cb3ea05d87d1cda6839c9bc12e",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "b7bafbfa74992ca924b8571abf24aba4",
        "title": "Lanzador monitoreo 5",
        "urlToPopup": "#b7bafbfa74992ca924b8571abf24aba4",
        "content": " Image title  Valor\u00e9 textos de la literatura universales desde la segunda mitad del siglo XX hasta la actualidad, de modo que\u2026",
        "content_alu": " Image title  Valor\u00e9 textos de la literatura universales desde la segunda mitad del siglo XX hasta la actualidad, de modo que\u2026",
        "resources": [
          {
            "id": "631a4aa50f1d31bf997e61236096947f",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "15ffae525ca328c652f8247c98527476",
        "title": "L6_Lanzador_Literatura_1",
        "urlToPopup": "#15ffae525ca328c652f8247c98527476",
        "content": " Umberto EcoLas principales caracter\u00edsticas de sus obras son:Base referencial hist\u00f3rica con s\u00f3lida documentaci\u00f3n.Sus novelas son novelas de ideas, donde los personajes tienen motivaciones intelectuales.Se ajusta a distintos g\u00e9neros de la cultura de masas.Sus argumentos son cerrados, pues develan un misterio.El conocimiento intelectual es el principal valor en todas sus obras. Image title",
        "content_alu": " Umberto EcoLas principales caracter\u00edsticas de sus obras son:Base referencial hist\u00f3rica con s\u00f3lida documentaci\u00f3n.Sus novelas son novelas de ideas, donde los personajes tienen motivaciones intelectuales.Se ajusta a distintos g\u00e9neros de la cultura de masas.Sus argumentos son cerrados, pues develan un misterio.El conocimiento intelectual es el principal valor en todas sus obras. Image title",
        "resources": [
          {
            "id": "b4de12adf94deb973d9eea4cd79731a0",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "07d10ea2dfaefde1884cce083e6ef24c",
        "title": "L6_Lanzador_Literatura_2",
        "urlToPopup": "#07d10ea2dfaefde1884cce083e6ef24c",
        "content": " El nombre de la rosaSe articula sobre una base de referentes culturales, manejo de teor\u00eda de los signos y g\u00e9neros de cultura de masas.Contexto. Se ambienta en el siglo XII en una abad\u00eda benedictina, e incluye personajes hist\u00f3ricos como Ubertino de Casale o Bernardo Gui.Semi\u00f3tica y comunicaci\u00f3n de masas. La novela se ajusta perfectamente al g\u00e9nero policial, un g\u00e9nero de masas, y su detective, int\u00e9rprete de signos.&nbsp;Erudici\u00f3n. La obra refiere a obras filos\u00f3ficas.&nbsp; Image title",
        "content_alu": " El nombre de la rosaSe articula sobre una base de referentes culturales, manejo de teor\u00eda de los signos y g\u00e9neros de cultura de masas.Contexto. Se ambienta en el siglo XII en una abad\u00eda benedictina, e incluye personajes hist\u00f3ricos como Ubertino de Casale o Bernardo Gui.Semi\u00f3tica y comunicaci\u00f3n de masas. La novela se ajusta perfectamente al g\u00e9nero policial, un g\u00e9nero de masas, y su detective, int\u00e9rprete de signos.&nbsp;Erudici\u00f3n. La obra refiere a obras filos\u00f3ficas.&nbsp; Image title",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "b358156463f66961641d5df61ab70018",
        "title": "L6_Lanzador_Literatura_3",
        "urlToPopup": "#b358156463f66961641d5df61ab70018",
        "content": " Antonio TabucchiLas principales caracter\u00edsticas de sus obras son:Permanente inquietud literaria. Esto hizo que cada nueva entrega a sus lectores fuera \u00fanica en cuanto al universo literario: ninguna de sus obras puede acusarse de trilladas.Uso de iron\u00eda, humor fino y corrosivo. A pesar de esas caracter\u00edsticas, tiene la cualidad de lo l\u00fadico. Su obra, aunque profunda, deja la sensaci\u00f3n de ser inmensamente leve: su profundidad filos\u00f3fica nunca se convierte en gravedad acad\u00e9mica.&nbsp; Image title",
        "content_alu": " Antonio TabucchiLas principales caracter\u00edsticas de sus obras son:Permanente inquietud literaria. Esto hizo que cada nueva entrega a sus lectores fuera \u00fanica en cuanto al universo literario: ninguna de sus obras puede acusarse de trilladas.Uso de iron\u00eda, humor fino y corrosivo. A pesar de esas caracter\u00edsticas, tiene la cualidad de lo l\u00fadico. Su obra, aunque profunda, deja la sensaci\u00f3n de ser inmensamente leve: su profundidad filos\u00f3fica nunca se convierte en gravedad acad\u00e9mica.&nbsp; Image title",
        "resources": [
          {
            "id": "687b6f8f7e5a98f46b1a64d2dd246abc",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "030afe8518fd1ae8f58a7a39fc59ea07",
        "title": "L6_Lanzador_Literatura_4",
        "urlToPopup": "#030afe8518fd1ae8f58a7a39fc59ea07",
        "content": " Sostiene Pereira&nbsp;Esta es su obra m\u00e1s celebre, llevada al cine. La novela, mezcla de ficci\u00f3n y filosof\u00eda, transcurre durante la dictadura de Salazar en Portugal, la guerra civil espa\u00f1ola y la llegada del fascismo a Italia y Alemania. En este contexto, el doctor Pereira, un sensible editor de cultura, sin compromiso pol\u00edtico alguno, halla en su camino al joven antifascista Monteiro Rossi, fil\u00f3sofo y autor de una tesis sobre la muerte. Este encuentro lo obligar\u00e1 a definirse pol\u00edticamente y a tomar posici\u00f3n. Image title",
        "content_alu": " Sostiene Pereira&nbsp;Esta es su obra m\u00e1s celebre, llevada al cine. La novela, mezcla de ficci\u00f3n y filosof\u00eda, transcurre durante la dictadura de Salazar en Portugal, la guerra civil espa\u00f1ola y la llegada del fascismo a Italia y Alemania. En este contexto, el doctor Pereira, un sensible editor de cultura, sin compromiso pol\u00edtico alguno, halla en su camino al joven antifascista Monteiro Rossi, fil\u00f3sofo y autor de una tesis sobre la muerte. Este encuentro lo obligar\u00e1 a definirse pol\u00edticamente y a tomar posici\u00f3n. Image title",
        "resources": [
          {
            "id": "b9e1872b07db21e17d519610b31a333a",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "f25f45d18c5e1bb02e454528d31e80c2",
        "title": "L6_Lanzador_Literatura_5",
        "urlToPopup": "#f25f45d18c5e1bb02e454528d31e80c2",
        "content": " Milan KunderaSus obras tienen personajes de esp\u00edritu cr\u00edtico al r\u00e9gimen comunista bajo el cual viven. El sistema comunista no soportaba la cr\u00edtica y aislaba a los llamados \u201cdisidentes\u201d, que eran denigrados y apartados de sus puestos de trabajo.&nbsp;El propio autor es un cr\u00edtico del sistema: las situaciones que plantea est\u00e1n narradas con aguda iron\u00eda y con un gran sentido del humor, el cual, muchas veces, evidencia una profunda amargura. Image title",
        "content_alu": " Milan KunderaSus obras tienen personajes de esp\u00edritu cr\u00edtico al r\u00e9gimen comunista bajo el cual viven. El sistema comunista no soportaba la cr\u00edtica y aislaba a los llamados \u201cdisidentes\u201d, que eran denigrados y apartados de sus puestos de trabajo.&nbsp;El propio autor es un cr\u00edtico del sistema: las situaciones que plantea est\u00e1n narradas con aguda iron\u00eda y con un gran sentido del humor, el cual, muchas veces, evidencia una profunda amargura. Image title",
        "resources": [
          {
            "id": "5e6d27ec9aae6ed9c68e1bdf3593a0cf",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "276f6deca605dc8b678c61243c533646",
        "title": "L6_Lanzador_Literatura_6",
        "urlToPopup": "#276f6deca605dc8b678c61243c533646",
        "content": " Kundera y la novela filos\u00f3ficaSe plantea a partir de determinadas oposiciones conceptuales que el autor encarna en sus personajes, tal como lo hace con las ideas acerca del eterno retorno en La insoportable levedad del ser.Estas oposiciones conceptuales se aprecian en la acci\u00f3n o en los sentimientos de los personajes. En la mencionada novela, la oposici\u00f3n se da entre querer vivir como si todo tuviera un significado trascendental o como si los eventos de la vida carecieran de sentido. Image title",
        "content_alu": " Kundera y la novela filos\u00f3ficaSe plantea a partir de determinadas oposiciones conceptuales que el autor encarna en sus personajes, tal como lo hace con las ideas acerca del eterno retorno en La insoportable levedad del ser.Estas oposiciones conceptuales se aprecian en la acci\u00f3n o en los sentimientos de los personajes. En la mencionada novela, la oposici\u00f3n se da entre querer vivir como si todo tuviera un significado trascendental o como si los eventos de la vida carecieran de sentido. Image title",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      }
    ],
    "popupsTotal": 15,
    "resourcesTotal": 145,
    "activitiesTotal": 50,
    "learningLevels": [
      {
        "id": "351da118eabeaf2eceb89f29efc448d8",
        "code": "1",
        "description": "Punto de partida - \u00bfQu\u00e9 recuerdo?",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
        "code": "2",
        "description": "Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "b07810a1c50d90769fc77b67b5ee2290",
        "code": "3",
        "description": "Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna. ",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "d50813716ebb34896adf25b5c3e808e6",
        "code": "4",
        "description": "Se comunica oralmente en su lengua materna. ",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "369d1ea22d3b21c35870623a4ba6dc3b",
        "code": "5",
        "description": "Punto de llegada - \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed?",
        "levelCode": ""
      }
    ],
    "learningLevelsTotal": 5,
    "learningObjectives": [
      {
        "id": "c849e040720dbaeecde6a29c0b6e8ec7",
        "description": "Punto de partida: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un discurso.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "351da118eabeaf2eceb89f29efc448d8",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "ab1a64a5864b525ca788e7a5648f52c4",
        "description": "Punto de partida: Explica los subtemas del discurso cuando este presenta informaci\u00f3n especializada o abstracta.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "351da118eabeaf2eceb89f29efc448d8",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "cf91eeeb228ae1f63694035ef1a9682c",
        "description": "Punto de partida: Establece conclusiones sobre lo comprendido, contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del discurso y del autor.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "351da118eabeaf2eceb89f29efc448d8",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "3b97d6b10f2c1166fbddf6451e3a3c9d",
        "description": "Punto de partida: Determina el significado en contexto de expresiones con sentido figurado.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "351da118eabeaf2eceb89f29efc448d8",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "9b75ce87557cd75bf6637afb7c4abb28",
        "description": "Punto de partida: Utiliza recursos gramaticales (la oraci\u00f3n compuesta: yuxtaposici\u00f3n, coordinaci\u00f3n y subordinaci\u00f3n) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, el se en impersonales, reflejas y pasivas reflejas y el uso correcto de oraciones condicionales) que contribuyen al sentido de su discurso. ",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "351da118eabeaf2eceb89f29efc448d8",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "abfdf7f203fe3b6aa59726c049bb650c",
        "description": "Punto de partida: Determina la eficacia de los recursos ortogr\u00e1ficos utilizados (el se en impersonales, reflejas y pasivas reflejas, y el uso correcto de oraciones condicionales) as\u00ed como la pertinencia del vocabulario y de los t\u00e9rminos especializados para mejorar el texto y para garantizar su sentido.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "351da118eabeaf2eceb89f29efc448d8",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "2428b9981b1f2ce4c5f6ec7dbd076d86",
        "description": "Punto de partida: Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita que escucha en textos orales, seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "351da118eabeaf2eceb89f29efc448d8",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "77b1826281a9132075a991743b06cf2b",
        "description": "Punto de partida: Explica el tema de los textos orales que escucha.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "351da118eabeaf2eceb89f29efc448d8",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "f894c471939e0b99fe309c2b0232cd4c",
        "description": "Punto de partida: Distingue lo relevante de lo complementario, clasificando y sintetizando la informaci\u00f3n.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "351da118eabeaf2eceb89f29efc448d8",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "98bab9bf087ccc99a41b46663d19c0e1",
        "description": "Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un discurso.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "76890aa010c26a0fce4cbc01f7f52a19",
        "description": "Integra informaci\u00f3n expl\u00edcita cuando se encuentra en distintas partes del discurso o en distintos textos, al realizar una lectura intertextual.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "0d06e74ac9d140e29087fb02440a6af0",
        "description": "Explica los subtemas del discurso cuando este presenta informaci\u00f3n especializada o abstracta.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "1640ebd99214dcae2f0f76523bba94f8",
        "description": "Establece conclusiones sobre lo comprendido, contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del discurso y del autor.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "8054c3842d46153e2782488dd15d3672",
        "description": "Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del discurso (causa-efecto, semejanza-diferencia, entre otras) a partir de informaci\u00f3n de detalle, contrapuesta y ambigua del texto.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "db1450bcd240bd438b549e53c753be58",
        "description": "Determina el significado en contexto de expresiones con sentido figurado. ",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "593dcf640fa6125d320cc13ce4aa8be5",
        "description": "Explica la intenci\u00f3n del autor del discurso, considerando diversas estrategias discursivas utilizadas y las caracter\u00edsticas del tipo textual y g\u00e9nero discursivo.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "a8b718b528ba08b29b16d423224054b5",
        "description": "Opina sobre el contenido, la organizaci\u00f3n textual, las estrategias discursivas, las representaciones sociales y la intenci\u00f3n del autor del discurso.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "661fa33fb4cdaf524a0ccd71a001ab7b",
        "description": " Contrasta textos entre s\u00ed y determina las caracter\u00edsticas de tipos textuales y g\u00e9neros discursivos.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "f570a4a67ea4b589bc0ae596dca25514",
        "description": "Utiliza recursos gramaticales (la oraci\u00f3n compuesta: yuxtaposici\u00f3n, coordinaci\u00f3n y subordinaci\u00f3n) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, el se en impersonales, reflejas y pasivas reflejas y el uso correcto de oraciones condicionales) que contribuyen al sentido de su discurso.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "b07810a1c50d90769fc77b67b5ee2290",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "f3671906497e8a4786601aba4e3ff969",
        "description": "Determina la eficacia de los recursos ortogr\u00e1ficos utilizados (el se en impersonales, reflejas y pasivas reflejas, y el uso correcto de oraciones condicionales) as\u00ed como la pertinencia del vocabulario y de los t\u00e9rminos especializados para mejorar el texto y para garantizar su sentido.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "b07810a1c50d90769fc77b67b5ee2290",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "6cb4f2d3f2784766bdfdcd24258163b0",
        "description": "Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita que escucha en textos orales, seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d50813716ebb34896adf25b5c3e808e6",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "a3c8bf2cf0c3bd573ea5557bc6ecb3f4",
        "description": "Explica el tema de los textos orales que escucha.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d50813716ebb34896adf25b5c3e808e6",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "81a4b735b2aeec4efe8081e521a93703",
        "description": "Distingue lo relevante de lo complementario, clasificando y sintetizando la informaci\u00f3n.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d50813716ebb34896adf25b5c3e808e6",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "4afec01132a592a80e1b7f0ba551db1b",
        "description": "Establece conclusiones sobre lo comprendido en el texto oral, contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural de sus interlocutores. ",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d50813716ebb34896adf25b5c3e808e6",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "5074f8e76f72bdbf13b1158645c79964",
        "description": " Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del panel de discusi\u00f3n (causa-efecto) a partir de informaci\u00f3n implicada, de detalle, ambigua y contrapuesta, y de presuposiciones y sesgos del texto. ",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d50813716ebb34896adf25b5c3e808e6",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "5bdacc4fc5cfa3b1d5b136ca9cde0a5f",
        "description": "Determina el significado de palabras en contexto y de expresiones con sentido figurado.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d50813716ebb34896adf25b5c3e808e6",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "1ffdf192bb4b3e9c4083550598ffb725",
        "description": "Opina como hablante y oyente sobre el contenido del panel de discusi\u00f3n, las representaciones sociales que este plantea, las intenciones de los interlocutores, y el efecto de lo dicho en el hablante y el oyente.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d50813716ebb34896adf25b5c3e808e6",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "0a73e8ec7854ef8666dc14a3ec7ab527",
        "description": "Justifica su posici\u00f3n sobre las relaciones de poder e ideolog\u00edas presentes en los paneles de discusi\u00f3n considerando su experiencia y los contextos socioculturales en que se desenvuelve.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d50813716ebb34896adf25b5c3e808e6",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "8da5cd87b0317cf8db028fb559740a63",
        "description": "Establece conclusiones sobre lo comprendido despu\u00e9s de leer fragmentos de obras narrativas (El nombre de la rosa, Ensayo sobre la ceguera, Naranjas y manzanas), contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural de la literatura de la segunda mitad del siglo XX hasta la actualidad.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "11fcfc4af84f26c4b3989e45b514ccea",
        "description": "Opina sobre el contenido, la organizaci\u00f3n textual, las estrategias discursivas, las representaciones sociales y la intenci\u00f3n del autor de los textos literarios le\u00eddos.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "46e2f662a2a20d0cf859adcec9b0de54",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "29c3a253c3731f391dcba8ed730e2783",
        "description": "Punto de llegada: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un discurso.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "369d1ea22d3b21c35870623a4ba6dc3b",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "ed593d8f44c74ddc2746fe76422b939d",
        "description": "Punto de llegada: Explica los subtemas del discurso cuando este presenta informaci\u00f3n especializada o abstracta.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "369d1ea22d3b21c35870623a4ba6dc3b",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "88d165022e4a48038339a4d8f6f146fc",
        "description": "Punto de llegada: Explica la intenci\u00f3n del autor del discurso, considerando diversas estrategias discursivas utilizadas y las caracter\u00edsticas del tipo textual y g\u00e9nero discursivo.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "369d1ea22d3b21c35870623a4ba6dc3b",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "255dee88665914967d2ae0e6ad168259",
        "description": "Punto de llegada: Determina el significado en contexto de expresiones con sentido figurado.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "369d1ea22d3b21c35870623a4ba6dc3b",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "aceee051b363dffcd407fa833581d5f1",
        "description": "Punto de llegada: Utiliza recursos gramaticales (la oraci\u00f3n compuesta: yuxtaposici\u00f3n, coordinaci\u00f3n y subordinaci\u00f3n) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, el se en impersonales, reflejas y pasivas reflejas y el uso correcto de oraciones condicionales) que contribuyen al sentido de su discurso.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "369d1ea22d3b21c35870623a4ba6dc3b",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "95e57b041d8667623f3fe4f0df7503de",
        "description": "Punto de llegada: Determina la eficacia de los recursos ortogr\u00e1ficos utilizados (el se en impersonales, reflejas y pasivas reflejas, y el uso correcto de oraciones condicionales) as\u00ed como la pertinencia del vocabulario y de los t\u00e9rminos especializados para mejorar el texto y para garantizar su sentido.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "369d1ea22d3b21c35870623a4ba6dc3b",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "51a8197b2f53686f966a6631754ce037",
        "description": "Punto de llegada: Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita que escucha en textos orales, seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "369d1ea22d3b21c35870623a4ba6dc3b",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "d918c1dcacf5ee2bef4a874a101c62b4",
        "description": "Punto de llegada: Explica el tema de los textos orales que escucha.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "369d1ea22d3b21c35870623a4ba6dc3b",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "16b484db352037d5b369be44dbd4e695",
        "description": "Punto de llegada: Opina como hablante y oyente sobre el contenido del panel de discusi\u00f3n, las representaciones sociales que este plantea, las intenciones de los interlocutores, y el efecto de lo dicho en el hablante y en el oyente.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "369d1ea22d3b21c35870623a4ba6dc3b",
        "achievementCode": ""
      }
    ],
    "learningObjectivesTotal": 39,
    "adventureCode": ""
  },
  "unitLabelsWorldInterest": [],
  "unitLabelsInterest": []
}
