{
  "es": {
    "revision": {
      "id": "f357dc91ffc4cc47acfbfe6fe3814bf2",
      "index": "2",
      "author": { "id_user": 62, "username": "amoglia" },
      "is_working_copy": false,
      "is_blocked_by_other": false,
      "description": null,
      "tag": null,
      "content_version": null,
      "date": "2022/07/16 16:57:45",
      "workflowPlace": "draft",
      "antiplagiarismPlace": null
    },
    "project": {
      "id": 29075,
      "name": "CREO_Global_IVC_15_a_17_Proy2_intro",
      "code": "CODE-rE9rDcqw",
      "id_parent": 26998,
      "template": {
        "id": 529,
        "name": "Santillana Global",
        "compatibleTemplates": [{ "id": 529, "name": "Santillana Global" }]
      },
      "titles": { "es": "Prueba_CREO_Global" },
      "navigation_type": { "name": "free", "value": "0" }
    },
    "language": "es",
    "components": {
      "10a5d9531a46d6c9d6a15e21f060a8c2": {
        "id": "10a5d9531a46d6c9d6a15e21f060a8c2",
        "name": "module",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": null,
        "properties": [],
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "8b87c5ab620270fed8f07c5518551cba",
          "89896ad24b748c608e675572cd26c2a5",
          "163a7fe6a7d52990c3019424ce1b0bae",
          "4d283ba9779e94fcaa65ff3b91ea2a3e"
        ]
      },
      "8b87c5ab620270fed8f07c5518551cba": {
        "id": "8b87c5ab620270fed8f07c5518551cba",
        "name": "interface",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "10a5d9531a46d6c9d6a15e21f060a8c2",
        "properties": {
          "view": "interface_view_529-001",
          "look": "interface_view_529-001_look_001",
          "title1": "<p><strong>\u00bfCu\u00e1l es mi responsabilidad frente a lo que sucede en mi pa\u00eds? - Introducci\u00f3n</strong></p>",
          "title2": "<p>ITINERARIO DE VIDA CRISTIANA</p>",
          "title3": "<p>Title 3</p>",
          "title4": "<p> </p>",
          "title5": "<p> </p>",
          "title6": "<p> </p>",
          "adventureCode": "",
          "colorToolbarApi": "#FFFFFF",
          "showMenu": "true",
          "showGraphicMenuIcon": "false",
          "showPrintActivities": "true",
          "accessibilityMode": "true",
          "showRessourcesMenuIcon": "true",
          "showGoTo": "false",
          "orderRessourcesMenu": "content",
          "unitOrder": "",
          "backgroundColorOption": "#FFFFFF",
          "borderColorOption": "#FFFFFF",
          "showObjetivesTeacherMode": "false",
          "gamificationMode": "false",
          "showFocusText": "false",
          "textFont": "",
          "titleFont": "",
          "sendButtonText": "send",
          "activateReadSpeaker": "false",
          "inactivityTime": "10",
          "collapsedSubmenu": "false",
          "activateDictionary": "false",
          "dictionaryIcon": "",
          "menuBackgroundColor": "#FFFFFF",
          "menuTextColor": ""
        },
        "resourceProperties": {
          "dictionaryIcon": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title1": [],
          "title2": [],
          "title3": [],
          "title4": [],
          "title5": [],
          "title6": []
        },
        "componentChildren": ["a8feb48db06f0486290e7e2a12e21d67"]
      },
      "a8feb48db06f0486290e7e2a12e21d67": {
        "id": "a8feb48db06f0486290e7e2a12e21d67",
        "name": "showCloseIcon",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "8b87c5ab620270fed8f07c5518551cba",
        "properties": {
          "view": "showCloseIcon_view_529-001",
          "look": "showCloseIcon_view_529-001_look_001",
          "showWarning": "true"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": []
      },
      "89896ad24b748c608e675572cd26c2a5": {
        "id": "89896ad24b748c608e675572cd26c2a5",
        "name": "pageBlock",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "10a5d9531a46d6c9d6a15e21f060a8c2",
        "properties": [],
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "102ddf67e61ac88ea7e374e28c6459b2",
          "76755caf0bcfd33e43cb4999c5d38dee",
          "d91a830df80052f76ffa148234f1cba2"
        ]
      },
      "102ddf67e61ac88ea7e374e28c6459b2": {
        "id": "102ddf67e61ac88ea7e374e28c6459b2",
        "name": "pageContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "89896ad24b748c608e675572cd26c2a5",
        "properties": {
          "primaryColor": "#79e9e5",
          "secondaryColor": "#66c1be",
          "referencedView": "interface_view_529-001",
          "view": "pageContent_view_529-005",
          "look": "pageContent_view_529-005_look_001",
          "index": "?",
          "titleHtml": "Page Title",
          "title2Html": "Page Title 2",
          "title3Html": "Page Title 3",
          "title": "Portada",
          "intervalTime": "6",
          "menuIndex": "1",
          "srcCover": "",
          "backgroundImage": "Portada_Aprender_para_la_vida.png",
          "srcLogoCover": "",
          "backgroundImage2": "GettyImages-1306495434.jpg",
          "backgroundImage3": ""
        },
        "resourceProperties": {
          "srcCover": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "backgroundImage": {
            "id": "1998a3950d0daa343e960ba9cf65ed52",
            "relativePath": "Portada_Aprender_para_la_vida.png",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1657982306,
            "url": "resources/portada_aprender_para_la_vida.png",
            "width": 8334,
            "height": 6251
          },
          "srcLogoCover": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "backgroundImage2": {
            "id": "892ad707c8fa72b2a1e2fb0093d4db5a",
            "relativePath": "GettyImages-1306495434.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1657982894,
            "url": "resources/80460cgettyimages1306495434.jpg",
            "width": 2600,
            "height": 1733
          },
          "backgroundImage3": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "index": [],
          "titleHtml": [],
          "title2Html": [],
          "title3Html": []
        },
        "componentChildren": ["586375f5ce5b741a62322e20c937cbe2"]
      },
      "586375f5ce5b741a62322e20c937cbe2": {
        "id": "586375f5ce5b741a62322e20c937cbe2",
        "name": "blocks",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "102ddf67e61ac88ea7e374e28c6459b2",
        "properties": {
          "view": "blocks_view_529-002",
          "look": "blocks_view_529-002_look_001",
          "titleHtml": "Block Title",
          "coverTitle": "<span style=\"color:#ffffff;\"><span style=\"font-size:3rem;\">Proyecto: \u00bfCu\u00e1l es mi responsabilidad frente a lo que sucede en mi pa\u00eds?</span><br><span style=\"font-size:2.125rem;\">Introducci\u00f3n</span></span>",
          "coverSubtitle": "<span style=\"color:#ffffff;\"><span style=\"font-size:1.3125rem;\"><span style=\"line-height:42px;\"><span style=\"background-color:#fa9c06;\">&nbsp; ITINERARIO DE VIDA CRISTIANA&nbsp;&nbsp;</span></span></span></span>",
          "columsize": "6",
          "offset": "0",
          "showTitle": "false",
          "backgroundColor": "#FFFFFF",
          "backgroundOpacity": "0.2",
          "backgroundTransparent": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "titleHtml": [],
          "coverTitle": [],
          "coverSubtitle": []
        },
        "componentChildren": ["eec58c3e736d8be9ad72c10428f06e27"]
      },
      "eec58c3e736d8be9ad72c10428f06e27": {
        "id": "eec58c3e736d8be9ad72c10428f06e27",
        "name": "link",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "586375f5ce5b741a62322e20c937cbe2",
        "properties": {
          "view": "link_view_529-003",
          "title": "Link Title",
          "look": "link_view_529-003_look_001",
          "titleHtml": "<p><strong><span style=\"font-size:1rem;\"><span style=\"font-family:'lato';\">PARA COMENZAR</span></span></strong></p>",
          "title2Html": "Description Link",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "http://",
          "pageLink": "76755caf0bcfd33e43cb4999c5d38dee",
          "srcHtml5": "",
          "indexName": "index.html",
          "backgroundColor": "#79e9e5",
          "sidebar": "",
          "menuLink": "false",
          "digitalObject": "false",
          "iconRessourcesMenu": ""
        },
        "resourceProperties": {
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "srcHtml5": {
            "id": "d37a71926c1561e980d04aa9e60c9ef0",
            "relativePath": ".",
            "parent": null,
            "type": "ExternalContentResource",
            "timestamp": 1657982894,
            "url": "",
            "indexUrl": "",
            "metadata": null
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [], "title2Html": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "76755caf0bcfd33e43cb4999c5d38dee": {
        "id": "76755caf0bcfd33e43cb4999c5d38dee",
        "name": "pageContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "89896ad24b748c608e675572cd26c2a5",
        "properties": {
          "referencedView": "interface_view_529-001",
          "view": "pageContent_view_529-003",
          "look": "pageContent_view_529-002_look_001",
          "index": "?",
          "titleHtml": "Page Title",
          "title2Html": "Page Title 2",
          "title3Html": "Page Title 3",
          "primaryColor": "#fa9c06",
          "secondaryColor": "#66c1be",
          "title": "Comenzamos",
          "backgroundMode": "fixed",
          "backgroundImage": "Cabezal_Aprender para la vida.png",
          "menuIndex": "2",
          "backgroundColor": "#0092a3"
        },
        "resourceProperties": {
          "backgroundImage": {
            "id": "3a15a00647df84cdcca5d47495b7f461",
            "relativePath": "Cabezal_Aprender%20para%20la%20vida.png",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1657982306,
            "url": "resources/dc7963cabezal_aprenderparalavida.png",
            "width": 4167,
            "height": 1454
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "index": [],
          "titleHtml": [],
          "title2Html": [],
          "title3Html": []
        },
        "componentChildren": [
          "e4cb93948c69145bccd13c1a36478da2",
          "ac7e1ad70a4349956979c754e39243b5"
        ]
      },
      "e4cb93948c69145bccd13c1a36478da2": {
        "id": "e4cb93948c69145bccd13c1a36478da2",
        "name": "footerPage",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "76755caf0bcfd33e43cb4999c5d38dee",
        "properties": {
          "view": "footerPage_view_529-001",
          "look": "footerPage_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "Footer title"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["e0e4badffada4064e36bfd90b9014054"]
      },
      "e0e4badffada4064e36bfd90b9014054": {
        "id": "e0e4badffada4064e36bfd90b9014054",
        "name": "footerPageCommon",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "e4cb93948c69145bccd13c1a36478da2",
        "properties": { "view": "footerPageCommon_view_529-001", "look": "" },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": []
      },
      "ac7e1ad70a4349956979c754e39243b5": {
        "id": "ac7e1ad70a4349956979c754e39243b5",
        "name": "blocks",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "76755caf0bcfd33e43cb4999c5d38dee",
        "properties": {
          "view": "blocks_view_529-002",
          "look": "blocks_view_529-002_look_001",
          "titleHtml": "Block Title",
          "coverTitle": "Page title",
          "coverSubtitle": "Page title 2",
          "columsize": "8",
          "offset": "2",
          "showTitle": "false",
          "backgroundColor": "#FFFFFF",
          "backgroundOpacity": "1",
          "backgroundTransparent": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "titleHtml": [],
          "coverTitle": [],
          "coverSubtitle": []
        },
        "componentChildren": [
          "f4de1f6819f59cebeaa69b64faf7d02f",
          "0ffd43d2c8606223425fa0f16f380592",
          "ab9f78319d3f7507fe0e5b2640f39457",
          "a0224892b41383d8be83ffd8036ba8ce"
        ]
      },
      "f4de1f6819f59cebeaa69b64faf7d02f": {
        "id": "f4de1f6819f59cebeaa69b64faf7d02f",
        "name": "panel",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "ac7e1ad70a4349956979c754e39243b5",
        "properties": {
          "view": "panel_view_529-002",
          "look": "panel_view_529-001_look_001",
          "title": "<h5><strong><span style=\"color:#f40b27;\">Comenzamos</span></strong></h5>",
          "title2html": "Panel title 2",
          "title3html": "Panel title 3",
          "backgroundImageFooter": "backgroundImage Footer",
          "borderColor2": "",
          "borderWidth": "",
          "backgroundColor": "#fa9c06",
          "showShadow": "true",
          "backgroundColorHeader1": "#f54528"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "title2html": [],
          "title3html": [],
          "backgroundImageFooter": []
        },
        "componentChildren": ["e723657104a9084ef9953a92ef79773c"]
      },
      "e723657104a9084ef9953a92ef79773c": {
        "id": "e723657104a9084ef9953a92ef79773c",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "f4de1f6819f59cebeaa69b64faf7d02f",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ffffff;\">Nuestro pa\u00eds es maravilloso: por sus habitantes, su cultura, sus paisajes, sus recursos naturales\u2026 Y, aunque tiene muchas fortalezas, tambi\u00e9n presenta oportunidades de mejora. \u00bfQu\u00e9 podemos hacer por nuestro pa\u00eds?<br>Prep\u00e1rense para:</span></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "0ffd43d2c8606223425fa0f16f380592": {
        "id": "0ffd43d2c8606223425fa0f16f380592",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "ac7e1ad70a4349956979c754e39243b5",
        "properties": {
          "titleInput": "",
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "GettyImages-485275948.jpg",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "http://",
          "iconType": "image",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "digitalObject": "false",
          "iconRessourcesMenu": "",
          "width": "ntx-image-width-66",
          "align": "ntx-comp-align-left",
          "float": "right",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "53299e80da15ab1a262bf3a3ea22b1d6",
            "relativePath": "GettyImages-485275948.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1657982888,
            "url": "resources/89676bgettyimages485275948.jpg",
            "width": 1200,
            "height": 800
          },
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "ab9f78319d3f7507fe0e5b2640f39457": {
        "id": "ab9f78319d3f7507fe0e5b2640f39457",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "ac7e1ad70a4349956979c754e39243b5",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "#f54528",
          "textContent": "<ul><li><span style=\"color:#6e6e6e;\">Fortalecer las virtudes del compromiso y la responsabilidad.</span></li><li><span style=\"color:#6e6e6e;\"><span style=\"font-size: 1.125rem;\">Elaborar un cuaderno de itinerario para descubrir el llamado que nos hace Dios para construir un pa\u00eds mejor.</span></span></li><li><span style=\"color:#6e6e6e;\">Trabajar con sus compa\u00f1eros para plantear estrategias concretas para la construcci\u00f3n de un pa\u00eds con esperanza y compromiso social.</span></li></ul>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "a0224892b41383d8be83ffd8036ba8ce": {
        "id": "a0224892b41383d8be83ffd8036ba8ce",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "ac7e1ad70a4349956979c754e39243b5",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": "",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["bf3b833866620b2be65983aae6775ab8"]
      },
      "bf3b833866620b2be65983aae6775ab8": {
        "id": "bf3b833866620b2be65983aae6775ab8",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "a0224892b41383d8be83ffd8036ba8ce",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Un itinerario es un camino o una ruta que se recorre metodol\u00f3gicamente. En este caso, es de vida cristiana porque ese camino es Jes\u00fas (Jn 14,6) cuando se escuchan sus palabras o el mensaje que dejan sus acciones. A trav\u00e9s de la propuesta, adem\u00e1s de encontrarse con Dios, el estudiante reconocer\u00e1 qui\u00e9n es \u00e9l y qui\u00e9n quiere ser, mientras realiza ejercicios de interiorizaci\u00f3n que lo impulsar\u00e1n&nbsp;a vivir con los valores de una vida cristiana. El proyecto est\u00e1 pensado para desarrollarse a lo largo del a\u00f1o escolar y consta de una introducci\u00f3n y cuatro etapas. Cada etapa se compone de los siguientes momentos.</p><p><strong>1. Experimentamos </strong>(una hora de clase, aproximadamente)</p><p>El Itinerario de Vida Cristiana inicia invitando a los estudiantes a responder una pregunta. Para profundizar en ella, en cada etapa se facilita&nbsp;otra pregunta que orienta el recorrido de los ni\u00f1os&nbsp;por los diversos momentos. En \"Experimentamos\", los estudiantes reflexionan sobre sus vivencias, su percepci\u00f3n de ellas a trav\u00e9s de los&nbsp;sentidos y las emociones que les han producido.</p><p><strong>2. Comprendemos&nbsp;</strong>(dos horas de clase, aproximadamente)</p><p>Los estudiantes consultan fuentes de informaci\u00f3n para seguir indagando una respuesta sobre la pregunta que corresponde a&nbsp;la etapa y dan sentido a sus aprendizajes mediante la elaboraci\u00f3n del cuaderno de itinerario.</p><p><strong>3. Discernimos </strong>(tres horas de clase, aproximadamente)</p><p>Los estudiantes analizan los datos recolectados y descubren, a la luz de la Palabra de Dios, c\u00f3mo los aprendizajes que realizaron a partir de&nbsp;la pregunta correspondiente a&nbsp;la etapa los afectan positiva o negativamente;&nbsp;luego, toman una decisi\u00f3n en consecuencia. Tambi\u00e9n, contin\u00faan con la elaboraci\u00f3n del cuaderno de itinerario.</p><p><strong>4. \u00a1Manos a la obra!</strong> (dos horas de clase, aproximadamente)</p><p>Los estudiantes confrontan sus apreciaciones con las de sus compa\u00f1eros. A modo de cierre, realizan&nbsp;un proyecto colaborativo con el que expresan&nbsp;sus aprendizajes acerca de la manera de vivir cristianamente.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "d91a830df80052f76ffa148234f1cba2": {
        "id": "d91a830df80052f76ffa148234f1cba2",
        "name": "pageContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "89896ad24b748c608e675572cd26c2a5",
        "properties": {
          "referencedView": "interface_view_529-001",
          "view": "pageContent_view_529-003",
          "look": "pageContent_view_529-002_look_001",
          "index": "?",
          "titleHtml": "Page Title",
          "title2Html": "Page Title 2",
          "title3Html": "Page Title 3",
          "primaryColor": "#fa9c06",
          "secondaryColor": "#66c1be",
          "title": "Nos organizamos",
          "backgroundMode": "fixed",
          "backgroundImage": "Cabezal_Aprender para la vida.png",
          "menuIndex": "3",
          "backgroundColor": "#0092a3"
        },
        "resourceProperties": {
          "backgroundImage": {
            "id": "3a15a00647df84cdcca5d47495b7f461",
            "relativePath": "Cabezal_Aprender%20para%20la%20vida.png",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1657982306,
            "url": "resources/dc7963cabezal_aprenderparalavida.png",
            "width": 4167,
            "height": 1454
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "index": [],
          "titleHtml": [],
          "title2Html": [],
          "title3Html": []
        },
        "componentChildren": [
          "58a4d78e35a331748856472c6b70a37d",
          "45d696d58f93f726f1223f72db7ac624"
        ]
      },
      "58a4d78e35a331748856472c6b70a37d": {
        "id": "58a4d78e35a331748856472c6b70a37d",
        "name": "footerPage",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "d91a830df80052f76ffa148234f1cba2",
        "properties": {
          "view": "footerPage_view_529-001",
          "look": "footerPage_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "Footer title"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["9ba2c0cd524d005a780c9bfa8a580669"]
      },
      "9ba2c0cd524d005a780c9bfa8a580669": {
        "id": "9ba2c0cd524d005a780c9bfa8a580669",
        "name": "footerPageCommon",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "58a4d78e35a331748856472c6b70a37d",
        "properties": { "view": "footerPageCommon_view_529-001", "look": "" },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": []
      },
      "45d696d58f93f726f1223f72db7ac624": {
        "id": "45d696d58f93f726f1223f72db7ac624",
        "name": "blocks",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "d91a830df80052f76ffa148234f1cba2",
        "properties": {
          "view": "blocks_view_529-002",
          "look": "blocks_view_529-002_look_001",
          "titleHtml": "Block Title",
          "coverTitle": "Page title",
          "coverSubtitle": "Page title 2",
          "columsize": "10",
          "offset": "1",
          "showTitle": "false",
          "backgroundColor": "#ffffff",
          "backgroundOpacity": "1",
          "backgroundTransparent": "false",
          "showInMenu": "false",
          "titleInMenu": "Block title"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "titleHtml": [],
          "coverTitle": [],
          "coverSubtitle": []
        },
        "componentChildren": [
          "45907260ed0ad5dc98341849872de417",
          "784699914bf46d2680500b6de568e008",
          "41488fe8f989f295fa42b906a8a8e3ad",
          "1d3d18631397aacd85c73a3b719dbe66"
        ]
      },
      "45907260ed0ad5dc98341849872de417": {
        "id": "45907260ed0ad5dc98341849872de417",
        "name": "panel",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "45d696d58f93f726f1223f72db7ac624",
        "properties": {
          "view": "panel_view_529-002",
          "look": "panel_view_529-001_look_001",
          "title": "<h5><span style=\"color:#f54528;\"><strong>Nos organizamos</strong></span></h5>",
          "title2html": "Panel title 2",
          "title3html": "Panel title 3",
          "backgroundImageFooter": "backgroundImage Footer",
          "borderColor2": "",
          "borderWidth": "",
          "backgroundColor": "#fa9c06",
          "showShadow": "true",
          "backgroundColorHeader1": "#f54528"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "title2html": [],
          "title3html": [],
          "backgroundImageFooter": []
        },
        "componentChildren": ["95c15a644987e095a9db722a2c4926e6"]
      },
      "95c15a644987e095a9db722a2c4926e6": {
        "id": "95c15a644987e095a9db722a2c4926e6",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "45907260ed0ad5dc98341849872de417",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ffffff;\">Al tener la ciudadan\u00eda de un pa\u00eds, se reciben algunos derechos y se aceptan algunos deberes.</span></p><p><span style=\"color:#ffffff;\">Todos tenemos el deber de trabajar por el bien com\u00fan.&nbsp;</span></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "784699914bf46d2680500b6de568e008": {
        "id": "784699914bf46d2680500b6de568e008",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "45d696d58f93f726f1223f72db7ac624",
        "properties": {
          "titleInput": "",
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "GettyImages-1144395179.jpg",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "http://",
          "iconType": "image",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "digitalObject": "false",
          "iconRessourcesMenu": "",
          "width": "ntx-image-width-50",
          "align": "ntx-comp-align-right",
          "float": "right",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "a41ee10cda4ab903562f85e8cb73c0ef",
            "relativePath": "GettyImages-1144395179.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1657982891,
            "url": "resources/9f02c7gettyimages1144395179.jpg",
            "width": 1200,
            "height": 800
          },
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "41488fe8f989f295fa42b906a8a8e3ad": {
        "id": "41488fe8f989f295fa42b906a8a8e3ad",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "45d696d58f93f726f1223f72db7ac624",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><strong><span style=\"color:#f54528;\">1.</span></strong> Organ\u00edcense en grupos y comenten con sus compa\u00f1eros de equipo las posibles respuestas a la pregunta: \u00bf<em>Cu\u00e1l es mi responsabilidad frente a lo que sucede en mi pa\u00eds?</em></p><p><strong><span style=\"color:#f54528;\">2.</span></strong> Entre todos, definan cu\u00e1l es la respuesta con la que est\u00e1n de acuerdo. Relaci\u00f3nenla con la <strong><a class=\"nf-linkpopup fancyboxText\" data-ntx-link-popup-mark=\"\" href=\"#59b02b4455183dea20f1a7f2b5376f5b\" id=\"popuplink_17d1aa89ffc94f588b616c0edf6dfdc3\" title=\"caridad pol\u00edtica\">caridad pol\u00edtica</a></strong> que menciona el Papa Francisco en la <strong><a class=\"nf-linkpopup fancyboxText\" data-ntx-link-popup-mark=\"\" href=\"#8272b9b7c15746b5818bb4e9a9779f73\" id=\"popuplink_42f157f41368463884cff5fd65ea36e6\" title=\"enc\u00edclica\">enc\u00edclica</a></strong> <em>Christus Vivit</em>. Escriban sus conclusiones en una hoja con sus nombres.</p><p><strong><span style=\"color:#f54528;\">3.</span></strong> Elijan a un representante del grupo para socializar su respuesta con el resto de los compa\u00f1eros del curso.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "1d3d18631397aacd85c73a3b719dbe66": {
        "id": "1d3d18631397aacd85c73a3b719dbe66",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "45d696d58f93f726f1223f72db7ac624",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["f154660773e05c6d16a383eeb94b7773"]
      },
      "f154660773e05c6d16a383eeb94b7773": {
        "id": "f154660773e05c6d16a383eeb94b7773",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "1d3d18631397aacd85c73a3b719dbe66",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Gu\u00ede este momento de manera que un representante de cada grupo comparta la respuesta y, si lo cree conveniente, profundice en cada caso.</p><p>Al finalizar, guarde todas las hojas para regres\u00e1rselas a los estudiantes a fin de a\u00f1o y cada vez que ellos consideren pertinente volver a esta primera respuesta.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "163a7fe6a7d52990c3019424ce1b0bae": {
        "id": "163a7fe6a7d52990c3019424ce1b0bae",
        "name": "popupBlock",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "10a5d9531a46d6c9d6a15e21f060a8c2",
        "properties": [],
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "59b02b4455183dea20f1a7f2b5376f5b",
          "8272b9b7c15746b5818bb4e9a9779f73"
        ]
      },
      "59b02b4455183dea20f1a7f2b5376f5b": {
        "id": "59b02b4455183dea20f1a7f2b5376f5b",
        "name": "popupSingle",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "163a7fe6a7d52990c3019424ce1b0bae",
        "properties": {
          "look": "popupSingle_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "Title popup",
          "maxWidth": "960",
          "cippType": "none",
          "popupSingleIdentificator": "Popup id",
          "opacityOverlay": "0.9",
          "title": "caridad pol\u00edtica",
          "view": "popupSingle_view_529-004",
          "overlayColor": "#66c1be"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["fd87c0ef7fd3785b50c4675917b33fc3"]
      },
      "fd87c0ef7fd3785b50c4675917b33fc3": {
        "id": "fd87c0ef7fd3785b50c4675917b33fc3",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "59b02b4455183dea20f1a7f2b5376f5b",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><em>Es verdad que a veces, frente a un mundo tan lleno de violencia y ego\u00edsmo, los j\u00f3venes pueden correr el riesgo de encerrarse en peque\u00f1os grupos, y as\u00ed privarse de los desaf\u00edos de la vida en sociedad, de un mundo amplio, desafiante y necesitado. Sienten que viven el amor fraterno, pero quiz\u00e1s su grupo se convirti\u00f3 en una mera prolongaci\u00f3n de su yo. Esto se agrava si la vocaci\u00f3n del laico se concibe solo como un servicio al interno de la Iglesia (lectores, ac\u00f3litos, catequistas, etc.), olvidando que la vocaci\u00f3n laical es ante todo la caridad en la familia, la caridad social y la caridad pol\u00edtica: es un compromiso concreto desde la fe para la construcci\u00f3n de una sociedad nueva, es vivir en medio del mundo y de la sociedad para evangelizar sus diversas instancias, para hacer crecer la paz, la convivencia, la justicia, los derechos humanos, la misericordia, y as\u00ed extender el Reino de Dios en el mundo.</em></p><p style=\"text-align: right;\"><em>Christus vivit,</em>168.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "8272b9b7c15746b5818bb4e9a9779f73": {
        "id": "8272b9b7c15746b5818bb4e9a9779f73",
        "name": "popupSingle",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "163a7fe6a7d52990c3019424ce1b0bae",
        "properties": {
          "view": "popupSingle_view_529-001",
          "look": "popupSingle_view_529-001_look_001",
          "title": "Enc\u00edclica",
          "pageNumber": "",
          "titleHtml": "Title popup",
          "subtitleHtml": "Subtitle popup",
          "overlayColor": "#66c1be",
          "opacityOverlay": "0.9",
          "maxGraphicWidth": "640"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [], "subtitleHtml": [] },
        "componentChildren": ["71b73aa67d6541ad88738e25bfda128d"]
      },
      "71b73aa67d6541ad88738e25bfda128d": {
        "id": "71b73aa67d6541ad88738e25bfda128d",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "8272b9b7c15746b5818bb4e9a9779f73",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Las enc\u00edclicas son cartas que dirige el Papa a todos los bautizados y a las personas de buena voluntad, para iluminar alg\u00fan asunto particular desde el pensamiento de la Iglesia.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "4d283ba9779e94fcaa65ff3b91ea2a3e": {
        "id": "4d283ba9779e94fcaa65ff3b91ea2a3e",
        "name": "footerPageBlock",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "10a5d9531a46d6c9d6a15e21f060a8c2",
        "properties": {
          "view": "footerPageBlock_view_529-001",
          "text1Html": "Texto 1",
          "text2Html": "Texto 2"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "text1Html": [], "text2Html": [] },
        "componentChildren": ["a3b00ae70cf0830fe7d3f5c34db6d55a"]
      },
      "a3b00ae70cf0830fe7d3f5c34db6d55a": {
        "id": "a3b00ae70cf0830fe7d3f5c34db6d55a",
        "name": "footerPageItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "4d283ba9779e94fcaa65ff3b91ea2a3e",
        "properties": {
          "view": "footerPageItem_view_529-001",
          "look": "footerPageItem_view_529-001_look_001",
          "textHtml": "footer page item",
          "popup": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textHtml": [] },
        "componentChildren": [
          "66aaf68da96865d3ccc4f45288c17535",
          "0268a5131d8c95c9fe5c04b355106183"
        ]
      },
      "66aaf68da96865d3ccc4f45288c17535": {
        "id": "66aaf68da96865d3ccc4f45288c17535",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "a3b00ae70cf0830fe7d3f5c34db6d55a",
        "properties": {
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "titleInput": "",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "Creo_basic_Escolar_150px.png",
          "iconType": "image",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "align": "ntx-comp-align-left",
          "digitalObject": "false",
          "iconRessourcesMenu": ""
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "96bc1a52555546539fb5ec600f4d26ff",
            "relativePath": "Creo_basic_Escolar_150px.png",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1657982306,
            "url": "resources/creo_basic_escolar_150px.png",
            "width": 150,
            "height": 36
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "0268a5131d8c95c9fe5c04b355106183": {
        "id": "0268a5131d8c95c9fe5c04b355106183",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "a3b00ae70cf0830fe7d3f5c34db6d55a",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><strong>Autor\u00eda</strong>: Isabella Garc\u00eda Aguilar, Mar\u00eda Jaramillo Tovar, Samuel G\u00f3mez Ram\u00edrez,Tatiana Wills Guti\u00e9rrez.&nbsp;<strong>Asesor\u00eda Asociaci\u00f3n Santa Cruz</strong>: Jer\u00f3nimo Espinoza Olarte (asesor pastoral)&nbsp;Santiago Laverde Rold\u00e1n&nbsp;(asesor pedag\u00f3gico). <strong>Adaptaci\u00f3n&nbsp;para</strong>&nbsp;<strong>Am\u00e9rica Latina</strong>: Equipo editorial CREO. <strong>Fotograf\u00eda</strong>: Gettyimages.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      }
    }
  }
}
