{
  "id": "CODE-TQrynjwg",
  "title": "2022 MPU_COMUNICACION",
  "learningUnits": {
    "id": "P22_COM5_BLOQUE1",
    "title": "Bloque 1",
    "subtitle": "Comunicaci\u00f3n 5 Bloque 1: Me preparo para la universidad",
    "order": 1,
    "pages": [
      {
        "id": "0cf2ebe873dde9373a8b1e50c17d19b2",
        "title": "Portada",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "true",
        "urlToPage": "#0cf2ebe873dde9373a8b1e50c17d19b2",
        "content": " ? Me preparo para la universidad: Bloque 1 Mi entrenamiento verbal Mi itinerario de aprendizaje",
        "content_alu": " ? Me preparo para la universidad: Bloque 1 Mi entrenamiento verbal Mi itinerario de aprendizaje",
        "order": 1,
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "8aebd5a81df238678bf074f9540b4223",
        "title": "Para comenzar",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#8aebd5a81df238678bf074f9540b4223",
        "content": " ? Para comenzar La gen\u00f3mica Image title Antes de leer:Lee el t\u00edtulo y los subt\u00edtulos. Te dar\u00e1s cuenta de que es un texto expositivo-cient\u00edfico. \u00bfPor qu\u00e9 lo crees as\u00ed? El genoma es el material gen\u00e9tico de un organismo (ADN incluidos sus genes) y el proteoma es el total de prote\u00ednas expresadas en una c\u00e9lula espec\u00edfica (los genes llevan la informaci\u00f3n para fabricar prote\u00ednas). En la actualidad, se tiene secuenciado todo el genoma humano y ya se ha terminado un borrador del Proyecto Proteoma Humano, cuya misi\u00f3n es conocer las funciones de las prote\u00ednas en las c\u00e9lulas.&nbsp;\u00bfQu\u00e9 es la gen\u00f3mica?Los genes contienen la receta qu\u00edmica que determina caracter\u00edsticas particulares en las especies. La gen\u00e9tica es el estudio de la herencia y la funci\u00f3n de estos genes en un organismo. En la actualidad, los cient\u00edficos estiman que los seres humanos tenemos, aproximadamente, 35 000 genes, localizados a lo largo de los cromosomas. Los genes, sin embargo, son solo 5 % del ADN humano; el resto es \u201cADN que no codifica\u201d. Dentro de esas regiones que no codifican est\u00e1 la informaci\u00f3n que determina cu\u00e1ndo y d\u00f3nde se activan los genes. Sin embargo, quedan, pues, secuencias interg\u00e9nicas desiertas, de espacios largos y de funci\u00f3n desconocida hasta el momento (25 % del genoma), as\u00ed como secuencias repetidas o \u201cADN basura\u201d (35 % del genoma).&nbsp;En conclusi\u00f3n, la gen\u00f3mica es el estudio del set completo de ADN, incluidas las regiones que codifican y las que no codifican.ADN: la cadena de la vida&nbsp;Los seres humanos, las vacas, los peces y los microorganismos tenemos en com\u00fan secuencias similares de ADN heredadas de un antecesor com\u00fan que vivi\u00f3 hace cientos de miles de a\u00f1os. Los seres humanos compartimos muchos genes con los ratones, las moscas e incluso las bacterias y las levaduras. Sin embargo, organismos que en apariencia son sencillos, como la salamandra o una especie de helecho llamada Psilotum nudum, tienen genomas m\u00e1s grandes que el de un ser humano: 30 y 75 veces m\u00e1s, respectivamente. Por otro lado, el ADN del ser humano es, por lo menos,&nbsp;98 % id\u00e9ntico al de los chimpanc\u00e9s.&nbsp;Aplicaciones de la gen\u00f3mica&nbsp;Algunas enfermedades y trastornos humanos son directa o indirectamente causados por anormalidades gen\u00e9ticas. Los estudios del genoma ayudan a los investigadores a encontrar nuevos tratamientos e identificar a tiempo individuos de alto riesgo. As\u00ed, se han abierto campos para la investigaci\u00f3n en biomedicina y gen\u00e9tica m\u00e9dica.&nbsp;      &nbsp;Especie   &nbsp;Cromosomas   Genes&nbsp;   Pares de bases&nbsp;       Ser humano (Homo sapiens)&nbsp;   &nbsp;46   &nbsp;28 000 - 35 000   &nbsp;3200 millones       Rat\u00f3n (Mus musculus)&nbsp;   &nbsp;40   &nbsp;22 500 - 30 000   &nbsp;2700 millones       Pez globo (Fugu rubripes)   &nbsp;44   &nbsp;31 000   &nbsp;365 millones       Mosquito de la malaria (Anopheles gambiae)   &nbsp;6   &nbsp;14 000   &nbsp;289 millones       Mosca de la fruta (Drosophila melanogaster)   &nbsp;8   &nbsp;14 000   &nbsp;137 millones       Gusano nematodo (Caenorhabditis elegans)   12   19 000   97 millones       Bacteria (Escherichia coli)   1   4600 - 5000   4,4 millones    Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       Title interval 1. \u00bfCu\u00e1l es la&nbsp;&nbsp;intenci\u00f3n del autor? Marca. Plantear el origen de la cadena de la vida a partir del desciframiento del genoma. Establecer las similitudes y las diferencias entre genoma y proteoma.&nbsp; Presentar al genoma y a la gen\u00f3mica como conceptos similares.&nbsp; Explicar el concepto, sus elementos y las aplicaciones de la gen\u00f3mica.&nbsp; Argumentar sobre el papel vital de la gen\u00f3mica en la curaci\u00f3n de enfermedades.&nbsp; 2. Marca V si las siguientes afirmaciones son verdaderas o F si son falsas.&nbsp; El gusano nematodo tiene m\u00e1s cromosomas que la mosca de la fruta. Los seres humanos tenemos genes muy diferentes en comparaci\u00f3n con otros seres vivos. Los organismos m\u00e1s complejos siempre se caracterizan por tener genomas m\u00e1s grandes que los organismos simples. La informaci\u00f3n de cu\u00e1ndo y d\u00f3nde se activan los genes est\u00e1 en&nbsp;el ADN que no codifica. La salamandra tiene un genoma 30 veces m\u00e1s grande que el del ser humano. 3. \u00bfCu\u00e1l es la afirmaci\u00f3n correcta sobre el texto \u201cLa gen\u00f3mica\u201d? Arrastra.      &nbsp;    Las prote\u00ednas de una c\u00e9lula son producidas por informaci\u00f3n gen\u00e9tica. El Proyecto Proteoma Humano est\u00e1 acabado y listo para presentar sus resultados. Gracias a la biomedicina, la gen\u00f3mica ha tenido logros en su campo de estudio. Se conocen bien las secuencias interg\u00e9nicas desiertas. Existen diferencias absolutas respecto a los genes de la mosca y la levadura. 4. \u00bfEn qu\u00e9 se parecen el \u201cADN basura\u201d y el \u201cADN que no codifica\u201d? Marca. Proporcionan informaci\u00f3n sobre cu\u00e1ndo y d\u00f3nde se activan los genes del ADN humano. Tienen el mismo porcentaje de participaci\u00f3n en la informaci\u00f3n gen\u00e9tica del ser humano. Ninguno de ellos es necesario para la formaci\u00f3n de un ser humano. Ninguno de ellos proporciona informaci\u00f3n gen\u00e9tica del ser humano. Son totalmente distintos. 5. \u00bfQu\u00e9&nbsp;idea se pueda deducir de la informaci\u00f3n del texto \u201cLa gen\u00f3mica\u201d? Arrastra.      &nbsp;    Los chimpanc\u00e9s y los seres humanos tienen un ADN id\u00e9ntico.&nbsp; Los hallazgos de la gen\u00f3mica son muy \u00fatiles para la gen\u00e9tica m\u00e9dica. &nbsp;Estudiar el genoma de un organismo ayuda a entender el origen de la especie. &nbsp;En el set completo de ADN, se excluyen las regiones que no codifican. &nbsp;El ser humano comparte secuencias similares de ADN con una mosca. 6. Marca el sin\u00f3nimo m\u00e1s adecuado para la palabra anormalidad. rareza excepci\u00f3n anomal\u00eda extravagancia desviaci\u00f3n 7. Selecciona el ant\u00f3nimo m\u00e1s adecuado de compartir.      &nbsp;    repartir reunir disuadir desaparecer distribuir 8. Clasifica las siguientes ideas del texto \u201cLa gen\u00f3mica\u201d. Escribe P (principal) y S (secundaria), seg\u00fan sea el caso.      (&nbsp;) Algunas enfermedades y trastornos humanos son causados por anormalidades gen\u00e9ticas.(&nbsp;) La gen\u00f3mica es el estudio del set completo de ADN, incluidas las regiones que codifican&nbsp;y las que no codifican.(&nbsp;) Existen nuevos campos para la investigaci\u00f3n en biomedicina y gen\u00e9tica m\u00e9dica gracias&nbsp;al estudio del genoma.(&nbsp;) Los estudios del genoma ayudan a los investigadores a encontrar nuevos tratamientos&nbsp;e identificar a tiempo individuos de alto riesgo.(&nbsp;) Los seres humanos compartimos muchos genes con los ratones, las moscas e incluso&nbsp;las bacterias y las levaduras.    9. \u00bfCu\u00e1les son afirmaciones verdaderas seg\u00fan el texto \u201cLa gen\u00f3mica\u201d? Marca m\u00e1s de una alternativa. El primer p\u00e1rrafo presenta conceptos b\u00e1sicos sobre el tema del texto, de manera que resulten aclarados para entender el resto de informaci\u00f3n. El primer subt\u00edtulo desarrolla las caracter\u00edsticas de los cromosomas. El segundo subt\u00edtulo presenta informaci\u00f3n sobre el origen del ADN en los animales y los seres humanos. El tercer subt\u00edtulo presenta algunos ejemplos del empleo de la gen\u00f3mica en la actualidad. 10. Marca la oraci\u00f3n que resuma el contenido del texto \u201cLa gen\u00f3mica\u201d. Se tiene secuenciado todo el genoma humano y ya se ha terminado un borrador del Proyecto Proteoma Humano. Los seres humanos compartimos muchos genes con los ratones, las moscas e incluso las bacterias y las levaduras. La gen\u00f3mica es el estudio de todo el ADN humano y sirve para tratar enfermedades y trastornos originados por anomal\u00edas gen\u00e9ticas. La gen\u00e9tica es el estudio de la herencia y la funci\u00f3n de la informaci\u00f3n gen\u00e9tica alojada&nbsp;en los genes de un organismo. El proteoma es el total de prote\u00ednas expresadas en una c\u00e9lula.",
        "content_alu": " ? Para comenzar La gen\u00f3mica Image title Antes de leer:Lee el t\u00edtulo y los subt\u00edtulos. Te dar\u00e1s cuenta de que es un texto expositivo-cient\u00edfico. \u00bfPor qu\u00e9 lo crees as\u00ed? El genoma es el material gen\u00e9tico de un organismo (ADN incluidos sus genes) y el proteoma es el total de prote\u00ednas expresadas en una c\u00e9lula espec\u00edfica (los genes llevan la informaci\u00f3n para fabricar prote\u00ednas). En la actualidad, se tiene secuenciado todo el genoma humano y ya se ha terminado un borrador del Proyecto Proteoma Humano, cuya misi\u00f3n es conocer las funciones de las prote\u00ednas en las c\u00e9lulas.&nbsp;\u00bfQu\u00e9 es la gen\u00f3mica?Los genes contienen la receta qu\u00edmica que determina caracter\u00edsticas particulares en las especies. La gen\u00e9tica es el estudio de la herencia y la funci\u00f3n de estos genes en un organismo. En la actualidad, los cient\u00edficos estiman que los seres humanos tenemos, aproximadamente, 35 000 genes, localizados a lo largo de los cromosomas. Los genes, sin embargo, son solo 5 % del ADN humano; el resto es \u201cADN que no codifica\u201d. Dentro de esas regiones que no codifican est\u00e1 la informaci\u00f3n que determina cu\u00e1ndo y d\u00f3nde se activan los genes. Sin embargo, quedan, pues, secuencias interg\u00e9nicas desiertas, de espacios largos y de funci\u00f3n desconocida hasta el momento (25 % del genoma), as\u00ed como secuencias repetidas o \u201cADN basura\u201d (35 % del genoma).&nbsp;En conclusi\u00f3n, la gen\u00f3mica es el estudio del set completo de ADN, incluidas las regiones que codifican y las que no codifican.ADN: la cadena de la vida&nbsp;Los seres humanos, las vacas, los peces y los microorganismos tenemos en com\u00fan secuencias similares de ADN heredadas de un antecesor com\u00fan que vivi\u00f3 hace cientos de miles de a\u00f1os. Los seres humanos compartimos muchos genes con los ratones, las moscas e incluso las bacterias y las levaduras. Sin embargo, organismos que en apariencia son sencillos, como la salamandra o una especie de helecho llamada Psilotum nudum, tienen genomas m\u00e1s grandes que el de un ser humano: 30 y 75 veces m\u00e1s, respectivamente. Por otro lado, el ADN del ser humano es, por lo menos,&nbsp;98 % id\u00e9ntico al de los chimpanc\u00e9s.&nbsp;Aplicaciones de la gen\u00f3mica&nbsp;Algunas enfermedades y trastornos humanos son directa o indirectamente causados por anormalidades gen\u00e9ticas. Los estudios del genoma ayudan a los investigadores a encontrar nuevos tratamientos e identificar a tiempo individuos de alto riesgo. As\u00ed, se han abierto campos para la investigaci\u00f3n en biomedicina y gen\u00e9tica m\u00e9dica.&nbsp;      &nbsp;Especie   &nbsp;Cromosomas   Genes&nbsp;   Pares de bases&nbsp;       Ser humano (Homo sapiens)&nbsp;   &nbsp;46   &nbsp;28 000 - 35 000   &nbsp;3200 millones       Rat\u00f3n (Mus musculus)&nbsp;   &nbsp;40   &nbsp;22 500 - 30 000   &nbsp;2700 millones       Pez globo (Fugu rubripes)   &nbsp;44   &nbsp;31 000   &nbsp;365 millones       Mosquito de la malaria (Anopheles gambiae)   &nbsp;6   &nbsp;14 000   &nbsp;289 millones       Mosca de la fruta (Drosophila melanogaster)   &nbsp;8   &nbsp;14 000   &nbsp;137 millones       Gusano nematodo (Caenorhabditis elegans)   12   19 000   97 millones       Bacteria (Escherichia coli)   1   4600 - 5000   4,4 millones    Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       Title interval 1. \u00bfCu\u00e1l es la&nbsp;&nbsp;intenci\u00f3n del autor? Marca. Plantear el origen de la cadena de la vida a partir del desciframiento del genoma. Establecer las similitudes y las diferencias entre genoma y proteoma.&nbsp; Presentar al genoma y a la gen\u00f3mica como conceptos similares.&nbsp; Explicar el concepto, sus elementos y las aplicaciones de la gen\u00f3mica.&nbsp; Argumentar sobre el papel vital de la gen\u00f3mica en la curaci\u00f3n de enfermedades.&nbsp; 2. Marca V si las siguientes afirmaciones son verdaderas o F si son falsas.&nbsp; El gusano nematodo tiene m\u00e1s cromosomas que la mosca de la fruta. Los seres humanos tenemos genes muy diferentes en comparaci\u00f3n con otros seres vivos. Los organismos m\u00e1s complejos siempre se caracterizan por tener genomas m\u00e1s grandes que los organismos simples. La informaci\u00f3n de cu\u00e1ndo y d\u00f3nde se activan los genes est\u00e1 en&nbsp;el ADN que no codifica. La salamandra tiene un genoma 30 veces m\u00e1s grande que el del ser humano. 3. \u00bfCu\u00e1l es la afirmaci\u00f3n correcta sobre el texto \u201cLa gen\u00f3mica\u201d? Arrastra.      &nbsp;    Las prote\u00ednas de una c\u00e9lula son producidas por informaci\u00f3n gen\u00e9tica. El Proyecto Proteoma Humano est\u00e1 acabado y listo para presentar sus resultados. Gracias a la biomedicina, la gen\u00f3mica ha tenido logros en su campo de estudio. Se conocen bien las secuencias interg\u00e9nicas desiertas. Existen diferencias absolutas respecto a los genes de la mosca y la levadura. 4. \u00bfEn qu\u00e9 se parecen el \u201cADN basura\u201d y el \u201cADN que no codifica\u201d? Marca. Proporcionan informaci\u00f3n sobre cu\u00e1ndo y d\u00f3nde se activan los genes del ADN humano. Tienen el mismo porcentaje de participaci\u00f3n en la informaci\u00f3n gen\u00e9tica del ser humano. Ninguno de ellos es necesario para la formaci\u00f3n de un ser humano. Ninguno de ellos proporciona informaci\u00f3n gen\u00e9tica del ser humano. Son totalmente distintos. 5. \u00bfQu\u00e9&nbsp;idea se pueda deducir de la informaci\u00f3n del texto \u201cLa gen\u00f3mica\u201d? Arrastra.      &nbsp;    Los chimpanc\u00e9s y los seres humanos tienen un ADN id\u00e9ntico.&nbsp; Los hallazgos de la gen\u00f3mica son muy \u00fatiles para la gen\u00e9tica m\u00e9dica. &nbsp;Estudiar el genoma de un organismo ayuda a entender el origen de la especie. &nbsp;En el set completo de ADN, se excluyen las regiones que no codifican. &nbsp;El ser humano comparte secuencias similares de ADN con una mosca. 6. Marca el sin\u00f3nimo m\u00e1s adecuado para la palabra anormalidad. rareza excepci\u00f3n anomal\u00eda extravagancia desviaci\u00f3n 7. Selecciona el ant\u00f3nimo m\u00e1s adecuado de compartir.      &nbsp;    repartir reunir disuadir desaparecer distribuir 8. Clasifica las siguientes ideas del texto \u201cLa gen\u00f3mica\u201d. Escribe P (principal) y S (secundaria), seg\u00fan sea el caso.      (&nbsp;) Algunas enfermedades y trastornos humanos son causados por anormalidades gen\u00e9ticas.(&nbsp;) La gen\u00f3mica es el estudio del set completo de ADN, incluidas las regiones que codifican&nbsp;y las que no codifican.(&nbsp;) Existen nuevos campos para la investigaci\u00f3n en biomedicina y gen\u00e9tica m\u00e9dica gracias&nbsp;al estudio del genoma.(&nbsp;) Los estudios del genoma ayudan a los investigadores a encontrar nuevos tratamientos&nbsp;e identificar a tiempo individuos de alto riesgo.(&nbsp;) Los seres humanos compartimos muchos genes con los ratones, las moscas e incluso&nbsp;las bacterias y las levaduras.    9. \u00bfCu\u00e1les son afirmaciones verdaderas seg\u00fan el texto \u201cLa gen\u00f3mica\u201d? Marca m\u00e1s de una alternativa. El primer p\u00e1rrafo presenta conceptos b\u00e1sicos sobre el tema del texto, de manera que resulten aclarados para entender el resto de informaci\u00f3n. El primer subt\u00edtulo desarrolla las caracter\u00edsticas de los cromosomas. El segundo subt\u00edtulo presenta informaci\u00f3n sobre el origen del ADN en los animales y los seres humanos. El tercer subt\u00edtulo presenta algunos ejemplos del empleo de la gen\u00f3mica en la actualidad. 10. Marca la oraci\u00f3n que resuma el contenido del texto \u201cLa gen\u00f3mica\u201d. Se tiene secuenciado todo el genoma humano y ya se ha terminado un borrador del Proyecto Proteoma Humano. Los seres humanos compartimos muchos genes con los ratones, las moscas e incluso las bacterias y las levaduras. La gen\u00f3mica es el estudio de todo el ADN humano y sirve para tratar enfermedades y trastornos originados por anomal\u00edas gen\u00e9ticas. La gen\u00e9tica es el estudio de la herencia y la funci\u00f3n de la informaci\u00f3n gen\u00e9tica alojada&nbsp;en los genes de un organismo. El proteoma es el total de prote\u00ednas expresadas en una c\u00e9lula.",
        "order": 2,
        "resources": [
          {
            "id": "b85fcf3a842473b10db568ce4120f274",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "b42546ea4b9ec7cdaf7a477cd9f86556",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es la&nbsp;&nbsp;intenci\u00f3n del autor? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 1,
              "learningLevelRefId": "ce2cec2f21f67fe0e6a4b3a44e8665d4",
              "learningObjectiveRefId": "7235a75525ac4cde3a85d4bc934e96d6"
            }
          },
          {
            "id": "192d9e2670461436b21c16ecb8831cff",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "bb0fd032fc833faaeebb3422fa49134b",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p>Marca <strong>V</strong> si las siguientes afirmaciones son verdaderas o <strong>F</strong> si son falsas.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 2,
              "learningLevelRefId": "ce2cec2f21f67fe0e6a4b3a44e8665d4",
              "learningObjectiveRefId": "2efad0f049dffb038b709564dd306484"
            }
          },
          {
            "id": "61717b729a3a1b0728a32ec55e04d86d",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "4bfd21fdb0549e866be48fcea1ba4e5d",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es la afirmaci\u00f3n correcta sobre el texto \u201cLa gen\u00f3mica\u201d? Arrastra.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#9ba028f61a6c96459e1169b6ceee48f0\" id=\"componentGap_03825433f58c466882868373b72bec16\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "ce2cec2f21f67fe0e6a4b3a44e8665d4",
              "learningObjectiveRefId": "2efad0f049dffb038b709564dd306484"
            }
          },
          {
            "id": "c47327f7b7da84ce689261e4ba38ae6b",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "6e907aef3dd48f39aaf72b310cfcfce9",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfEn qu\u00e9 se parecen el \u201cADN basura\u201d y el \u201cADN que no codifica\u201d? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "ce2cec2f21f67fe0e6a4b3a44e8665d4",
              "learningObjectiveRefId": "5a79c47088935cbc36f4ffd7567fe8a9"
            }
          },
          {
            "id": "c2f5a48f52db099231ad881a19124509",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "52b8a1bf7ab95d89dcc5099bdb13b786",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9&nbsp;idea se pueda deducir de la informaci\u00f3n del texto \u201cLa gen\u00f3mica\u201d? Arrastra.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#bf544f579352bce64da15e138e93d1df\" id=\"componentGap_0a9acea5ee484f699b7a09b8d0320fab\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "ce2cec2f21f67fe0e6a4b3a44e8665d4",
              "learningObjectiveRefId": "a057b3ce64b22ab640bb80d7e3c28f3c"
            }
          },
          {
            "id": "0b11a716b1b4b2278764247baf49aa8a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "20c36e3a4e7dd5ff4190be1346e2a856",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Marca el sin\u00f3nimo m\u00e1s adecuado para la palabra <em>anormalidad</em>.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "ce2cec2f21f67fe0e6a4b3a44e8665d4",
              "learningObjectiveRefId": "bc7f0ca473bc1a15c6d9b1b912f26657"
            }
          },
          {
            "id": "f088c008c773b3d99e7bbc42e606e8e3",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f2f1e99624055192627c6de898cdc55a",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Selecciona el ant\u00f3nimo m\u00e1s adecuado de <em>compartir</em>.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#5e776a4340af0fa8a20937c3f2e45b23\" id=\"componentGap_57d33c3f5ab44606b752a4ef3b1c0de7\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "ce2cec2f21f67fe0e6a4b3a44e8665d4",
              "learningObjectiveRefId": "bc7f0ca473bc1a15c6d9b1b912f26657"
            }
          },
          {
            "id": "cacf944089782ae37ece21e3bea678cf",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "120aa4e0b8e6e9775faf5e5964eac03b",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>Clasifica las siguientes ideas del texto \u201cLa gen\u00f3mica\u201d. Escribe P (principal) y S (secundaria), seg\u00fan sea el caso.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#bebe0dbeba2f69c8d1ed9a91a89af0ea\" id=\"componentGap_724cacbfbed14c0abefe104484592dbd\">&nbsp;</span>) Algunas enfermedades y trastornos humanos son causados por anormalidades gen\u00e9ticas.</li><li>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a884028948f92f0c495966443e731f7c\" id=\"componentGap_534a2ace7ae24b3698739f293438dbcb\">&nbsp;</span>) La gen\u00f3mica es el estudio del set completo de ADN, incluidas las regiones que codifican&nbsp;<span style=\"font-size: 1rem;\">y las que no codifican.</span></li><li>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#8303fff748800864cdf78d31a496a1a2\" id=\"componentGap_f8d91e8a9c074700b1c2e4a1d8163dd9\">&nbsp;</span>) Existen nuevos campos para la investigaci\u00f3n en biomedicina y gen\u00e9tica m\u00e9dica gracias&nbsp;<span style=\"font-size: 1rem;\">al estudio del genoma.</span></li><li>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e19e45487cf1cd685a94a8825a7cbb50\" id=\"componentGap_334792924f8d415eb28d644535a8498a\">&nbsp;</span>) Los estudios del genoma ayudan a los investigadores a encontrar nuevos tratamientos&nbsp;<span style=\"font-size: 1rem;\">e identificar a tiempo individuos de alto riesgo.</span></li><li>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#709493ab6cd59480535c254eb6e98dda\" id=\"componentGap_38a89947845d4989b578440473373b53\">&nbsp;</span>) Los seres humanos compartimos muchos genes con los ratones, las moscas e incluso&nbsp;<span style=\"font-size: 1rem;\">las bacterias y las levaduras.</span></li></ul></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "ce2cec2f21f67fe0e6a4b3a44e8665d4",
              "learningObjectiveRefId": "5a79c47088935cbc36f4ffd7567fe8a9"
            }
          },
          {
            "id": "cf958c33772478cfc581d067420fe7c7",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "a89c2a647309ccb2dacea0e5345a3d8b",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1les son afirmaciones verdaderas seg\u00fan el texto \u201cLa gen\u00f3mica\u201d? Marca m\u00e1s de una alternativa.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "ce2cec2f21f67fe0e6a4b3a44e8665d4",
              "learningObjectiveRefId": "2efad0f049dffb038b709564dd306484"
            }
          },
          {
            "id": "f5245582f41144a6566bc8979707d2c7",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "e551504b8a9811354360c7a0b393d9da",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Marca la oraci\u00f3n que resuma el contenido del texto \u201cLa gen\u00f3mica\u201d.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "ce2cec2f21f67fe0e6a4b3a44e8665d4",
              "learningObjectiveRefId": "a057b3ce64b22ab640bb80d7e3c28f3c"
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 10,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "b348cd45338fd52d4babd69634ce3c82",
        "title": "Sesi\u00f3n 1: Macroestructura y superestructura",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#b348cd45338fd52d4babd69634ce3c82",
        "content": " ? Sesi\u00f3n 1 Macroestructura y superestructura El texto es una unidad de comunicaci\u00f3n que organiza su contenido en dos tipos de estructuras: la macroestructura, estructura sem\u00e1ntica del conjunto del texto, y la superestructura, estructura textual-formal.&nbsp;La macroestructura&nbsp;Es el contenido que alude al sentido del texto y le da coherencia. Hablamos de macroestructura global cuando est\u00e1 referida al tema o asunto como n\u00facleo sem\u00e1ntico fundamental de todo texto. Se expresa en una macroproposici\u00f3n o idea principal que resume la informaci\u00f3n. Esta macroproposici\u00f3n puede estar expl\u00edcita en el texto o, en caso contrario, el lector la debe construir.&nbsp;Si bien es cierto en todo texto hay un contenido global, pueden presentarse diversos subtemas, los cuales constituyen macroestructuras locales que muestran la jerarqu\u00eda de la informaci\u00f3n en el texto. Cada macroestructura local o subtema tambi\u00e9n se expresa en macroproposiciones.&nbsp;La superestructura&nbsp;Es la forma como se organiza el contenido en el texto. En otras palabras, es la estructura que representa las partes en que se presenta la informaci\u00f3n de un texto. Esta puede representarse a trav\u00e9s de esquemas que permitan distinguir los diferentes tipos de texto. Por ejemplo:&nbsp; Image title \u00bfQu\u00e9 debes hacer para ser un mejor lector?Conocer cabalmente los rasgos estructurales de los diferentes tipos de textos.Reconocer la estructura textual del texto que lees y tomarla en cuenta en el momento de evocar o recuperar la informaci\u00f3n. Los conceptos de macroestructura y superestructura son distintos, pero se complementan. Favorecen la comprensi\u00f3n y la producci\u00f3n de textos, pues reconocer la macroestructura de un texto permite recuperar su sentido, as\u00ed como identificar la superestructura contribuye en la aplicaci\u00f3n de estrategias como formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis y predicciones al leer y en la redacci\u00f3n ordenada de diversos tipos de texto.&nbsp;La comprensi\u00f3n de las relaciones existentes entre las diversas ideas de un texto se simplifica cuando estas responden a esquemas de organizaci\u00f3n conocidos. As\u00ed, por ejemplo, estar familiarizados con la organizaci\u00f3n que presentan las narraciones facilita la comprensi\u00f3n de una pel\u00edcula, un cuento popular, una noticia period\u00edstica, los cuales respetan, con algunas variaciones, las superestructuras de los textos narrativos. Actividades 1. Lee el siguiente texto.&nbsp;\u00bfCu\u00e1l es el tema del texto? Marca. La escuela debe constituirse en un centro de aprendizaje no solo de aspectos acad\u00e9micos, sino tambi\u00e9n de otras dimensiones de car\u00e1cter personal y social.&nbsp;Los educandos requieren enfrentar situaciones de interacci\u00f3n social, tanto en su etapa infantil como en el futuro; y muchas veces no se encuentran preparados suficientemente.&nbsp;El pobre manejo de situaciones conflictivas, la violencia, el estr\u00e9s y la depresi\u00f3n constituyen indicadores de la necesidad de potenciar aspectos clave de \u00edndole personal y social en los estudiantes.&nbsp;Por lo tanto, el rol de la escuela exige un cambio que garantice estudiantes no solo capaces, sino tambi\u00e9n que puedan integrarse en la sociedad actual.  La necesidad de una formaci\u00f3n integral en la escuela. El origen acad\u00e9mico de la escuela. La naturaleza dimensional de la escuela. La escuela como formadora acad\u00e9mica. Las obligaciones de la escuela. 2. \u00bfCu\u00e1l es la macroproposici\u00f3n que resume la informaci\u00f3n del texto? Arrastra.       &nbsp;    La escuela no necesariamente debe brindar una formaci\u00f3n personal. Las diversas instituciones acad\u00e9micas deben tener un car\u00e1cter dimensional. La escuela debe ser un \u00e1mbito de aprendizaje continuo. El rol de la escuela debe ser de \u00edndole interactivo y funcional. La escuela debe constituirse como una instituci\u00f3n de formaci\u00f3n acad\u00e9mica, personal y social. 3. \u00bfCu\u00e1l es el esquema de la superestructura correspondiente al texto anterior? Marca. 4. Lee el siguiente texto y relaciona cada p\u00e1rrafo con el subtema correspondiente. Los circos, como los conocemos, aparecieron reci\u00e9n durante la segunda mitad del siglo XVIII y, en sus comienzos, inclu\u00edan a jinetes que realizaban acrobacias, payasos, m\u00fasicos y algunos otros artistas. En las d\u00e9cadas iniciales del siglo XX, se fueron integrando los equilibristas, malabaristas, acr\u00f3batas en general y los animales salvajes.&nbsp;En los \u00faltimos a\u00f1os, se ha hecho com\u00fan la preocupaci\u00f3n por los derechos de los animales que act\u00faan en los circos, especialmente de los de tipo salvaje. Las agrupaciones defensoras consideran que la clase de alojamiento, espacio vital, h\u00e1bitat y clima en los que estos animales se desenvuelven son inadecuados; sin mencionar la mala alimentaci\u00f3n, el descuido e, incluso, el trato cruel. Adem\u00e1s, manifiestan que la reclusi\u00f3n puede generar comportamientos anormales.&nbsp;En estas circunstancias, ha resurgido una clase de circo que la gente asume m\u00e1s \u201ccl\u00e1sica\u201d: una versi\u00f3n que prescinde de animales salvajes y que se centra en las habilidades humanas y el apoyo del arte. I. P\u00e1rrafo 1 A. Renacimiento de un tipo de circo sin animales salvajes. II. P\u00e1rrafo 2 B. Conformaci\u00f3n de los circos desde sus or\u00edgenes. III. P\u00e1rrafo 3 C. Preocupaci\u00f3n por los derechos de los animales salvajes en los circos. 5. \u00bfA qu\u00e9 tipo corresponde el texto le\u00eddo? Selecciona.      &nbsp;    Expositivo Narrativo Argumentativo Instructivo 6. Lee el siguiente texto.&nbsp;\u00bfQu\u00e9 tipo de texto es? Escribe. El desarrollo de las nuevas tecnolog\u00edas ha propiciado la aparici\u00f3n de formas de debate que permiten el intercambio de opiniones entre personas situadas en distintos puntos geogr\u00e1ficos. Este es el caso de los foros en internet.&nbsp;En los foros de discusi\u00f3n se plantea un tema pol\u00e9mico para que los interesados env\u00eden su opini\u00f3n a trav\u00e9s de un breve mensaje de correo electr\u00f3nico. El mensaje tiene un l\u00edmite de caracteres; para poder seguir el curso del debate, los mensajes aparecen en la p\u00e1gina en forma de esquema.&nbsp;En los foros de internet tambi\u00e9n existe la figura del moderador, que redacta el contenido del tema de debate, de modo que resulte interesante y claro. El moderador, adem\u00e1s, debe vigilar los contenidos y controlar que se adec\u00faan al tema tratado.&nbsp; &nbsp;      &nbsp;    7. \u00bfQu\u00e9 parte de la superestructura le falta? Escribe.      &nbsp;   ",
        "content_alu": " ? Sesi\u00f3n 1 Macroestructura y superestructura El texto es una unidad de comunicaci\u00f3n que organiza su contenido en dos tipos de estructuras: la macroestructura, estructura sem\u00e1ntica del conjunto del texto, y la superestructura, estructura textual-formal.&nbsp;La macroestructura&nbsp;Es el contenido que alude al sentido del texto y le da coherencia. Hablamos de macroestructura global cuando est\u00e1 referida al tema o asunto como n\u00facleo sem\u00e1ntico fundamental de todo texto. Se expresa en una macroproposici\u00f3n o idea principal que resume la informaci\u00f3n. Esta macroproposici\u00f3n puede estar expl\u00edcita en el texto o, en caso contrario, el lector la debe construir.&nbsp;Si bien es cierto en todo texto hay un contenido global, pueden presentarse diversos subtemas, los cuales constituyen macroestructuras locales que muestran la jerarqu\u00eda de la informaci\u00f3n en el texto. Cada macroestructura local o subtema tambi\u00e9n se expresa en macroproposiciones.&nbsp;La superestructura&nbsp;Es la forma como se organiza el contenido en el texto. En otras palabras, es la estructura que representa las partes en que se presenta la informaci\u00f3n de un texto. Esta puede representarse a trav\u00e9s de esquemas que permitan distinguir los diferentes tipos de texto. Por ejemplo:&nbsp; Image title \u00bfQu\u00e9 debes hacer para ser un mejor lector?Conocer cabalmente los rasgos estructurales de los diferentes tipos de textos.Reconocer la estructura textual del texto que lees y tomarla en cuenta en el momento de evocar o recuperar la informaci\u00f3n. Los conceptos de macroestructura y superestructura son distintos, pero se complementan. Favorecen la comprensi\u00f3n y la producci\u00f3n de textos, pues reconocer la macroestructura de un texto permite recuperar su sentido, as\u00ed como identificar la superestructura contribuye en la aplicaci\u00f3n de estrategias como formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis y predicciones al leer y en la redacci\u00f3n ordenada de diversos tipos de texto.&nbsp;La comprensi\u00f3n de las relaciones existentes entre las diversas ideas de un texto se simplifica cuando estas responden a esquemas de organizaci\u00f3n conocidos. As\u00ed, por ejemplo, estar familiarizados con la organizaci\u00f3n que presentan las narraciones facilita la comprensi\u00f3n de una pel\u00edcula, un cuento popular, una noticia period\u00edstica, los cuales respetan, con algunas variaciones, las superestructuras de los textos narrativos. Actividades 1. Lee el siguiente texto.&nbsp;\u00bfCu\u00e1l es el tema del texto? Marca. La escuela debe constituirse en un centro de aprendizaje no solo de aspectos acad\u00e9micos, sino tambi\u00e9n de otras dimensiones de car\u00e1cter personal y social.&nbsp;Los educandos requieren enfrentar situaciones de interacci\u00f3n social, tanto en su etapa infantil como en el futuro; y muchas veces no se encuentran preparados suficientemente.&nbsp;El pobre manejo de situaciones conflictivas, la violencia, el estr\u00e9s y la depresi\u00f3n constituyen indicadores de la necesidad de potenciar aspectos clave de \u00edndole personal y social en los estudiantes.&nbsp;Por lo tanto, el rol de la escuela exige un cambio que garantice estudiantes no solo capaces, sino tambi\u00e9n que puedan integrarse en la sociedad actual.  La necesidad de una formaci\u00f3n integral en la escuela. El origen acad\u00e9mico de la escuela. La naturaleza dimensional de la escuela. La escuela como formadora acad\u00e9mica. Las obligaciones de la escuela. 2. \u00bfCu\u00e1l es la macroproposici\u00f3n que resume la informaci\u00f3n del texto? Arrastra.       &nbsp;    La escuela no necesariamente debe brindar una formaci\u00f3n personal. Las diversas instituciones acad\u00e9micas deben tener un car\u00e1cter dimensional. La escuela debe ser un \u00e1mbito de aprendizaje continuo. El rol de la escuela debe ser de \u00edndole interactivo y funcional. La escuela debe constituirse como una instituci\u00f3n de formaci\u00f3n acad\u00e9mica, personal y social. 3. \u00bfCu\u00e1l es el esquema de la superestructura correspondiente al texto anterior? Marca. 4. Lee el siguiente texto y relaciona cada p\u00e1rrafo con el subtema correspondiente. Los circos, como los conocemos, aparecieron reci\u00e9n durante la segunda mitad del siglo XVIII y, en sus comienzos, inclu\u00edan a jinetes que realizaban acrobacias, payasos, m\u00fasicos y algunos otros artistas. En las d\u00e9cadas iniciales del siglo XX, se fueron integrando los equilibristas, malabaristas, acr\u00f3batas en general y los animales salvajes.&nbsp;En los \u00faltimos a\u00f1os, se ha hecho com\u00fan la preocupaci\u00f3n por los derechos de los animales que act\u00faan en los circos, especialmente de los de tipo salvaje. Las agrupaciones defensoras consideran que la clase de alojamiento, espacio vital, h\u00e1bitat y clima en los que estos animales se desenvuelven son inadecuados; sin mencionar la mala alimentaci\u00f3n, el descuido e, incluso, el trato cruel. Adem\u00e1s, manifiestan que la reclusi\u00f3n puede generar comportamientos anormales.&nbsp;En estas circunstancias, ha resurgido una clase de circo que la gente asume m\u00e1s \u201ccl\u00e1sica\u201d: una versi\u00f3n que prescinde de animales salvajes y que se centra en las habilidades humanas y el apoyo del arte. I. P\u00e1rrafo 1 A. Renacimiento de un tipo de circo sin animales salvajes. II. P\u00e1rrafo 2 B. Conformaci\u00f3n de los circos desde sus or\u00edgenes. III. P\u00e1rrafo 3 C. Preocupaci\u00f3n por los derechos de los animales salvajes en los circos. 5. \u00bfA qu\u00e9 tipo corresponde el texto le\u00eddo? Selecciona.      &nbsp;    Expositivo Narrativo Argumentativo Instructivo 6. Lee el siguiente texto.&nbsp;\u00bfQu\u00e9 tipo de texto es? Escribe. El desarrollo de las nuevas tecnolog\u00edas ha propiciado la aparici\u00f3n de formas de debate que permiten el intercambio de opiniones entre personas situadas en distintos puntos geogr\u00e1ficos. Este es el caso de los foros en internet.&nbsp;En los foros de discusi\u00f3n se plantea un tema pol\u00e9mico para que los interesados env\u00eden su opini\u00f3n a trav\u00e9s de un breve mensaje de correo electr\u00f3nico. El mensaje tiene un l\u00edmite de caracteres; para poder seguir el curso del debate, los mensajes aparecen en la p\u00e1gina en forma de esquema.&nbsp;En los foros de internet tambi\u00e9n existe la figura del moderador, que redacta el contenido del tema de debate, de modo que resulte interesante y claro. El moderador, adem\u00e1s, debe vigilar los contenidos y controlar que se adec\u00faan al tema tratado.&nbsp; &nbsp;      &nbsp;    7. \u00bfQu\u00e9 parte de la superestructura le falta? Escribe.      &nbsp;   ",
        "order": 3,
        "resources": [
          {
            "id": "68b716e34eef13b681139b9e610e7f42",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "5b5aeefdfd95de64dd0d69294aab3333",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.&nbsp;\u00bfCu\u00e1l es el tema del texto? Marca.</p><p>La escuela debe constituirse en un centro de aprendizaje no solo de aspectos acad\u00e9micos, sino tambi\u00e9n de otras dimensiones de car\u00e1cter personal y social.&nbsp;</p><p>Los educandos requieren enfrentar situaciones de interacci\u00f3n social, tanto en su etapa infantil como en el futuro; y muchas veces no se encuentran preparados suficientemente.&nbsp;</p><p>El pobre manejo de situaciones conflictivas, la violencia, el estr\u00e9s y la depresi\u00f3n constituyen indicadores de la necesidad de potenciar aspectos clave de \u00edndole personal y social en los estudiantes.&nbsp;</p><p>Por lo tanto, el rol de la escuela exige un cambio que garantice estudiantes no solo capaces, sino tambi\u00e9n que puedan integrarse en la sociedad actual.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 1,
              "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
              "learningObjectiveRefId": "4c62f197ddf0d321cffaf5090ca48445"
            }
          },
          {
            "id": "0545d001771168b002a1024fb86f1d57",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c2ea788672e13d4564a5a932153636da",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es la macroproposici\u00f3n que resume la informaci\u00f3n del texto? Arrastra.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e5ab7e70787caf1fde188eec4527e860\" id=\"componentGap_6c95784da52f40a397fe85fa10c860ee\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 2,
              "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
              "learningObjectiveRefId": "d2fa97550cc59285e36c32f6a770483d"
            }
          },
          {
            "id": "14b7cb57d94600b36cbe7f8994362317",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f487c3997e72307bff4ab8ea17c8bb42",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceImageActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es el esquema de la superestructura correspondiente al texto anterior? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
              "learningObjectiveRefId": "4fd9d1b5ccca5e3ea3576918687eb528"
            }
          },
          {
            "id": "807e4305496e196f8883bc6d31a4d7a5",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "6d64398565f4ff95371154edb8bd6a0c",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto y relaciona cada p\u00e1rrafo con el subtema correspondiente.</p><p>Los circos, como los conocemos, aparecieron reci\u00e9n durante la segunda mitad del siglo XVIII y, en sus comienzos, inclu\u00edan a jinetes que realizaban acrobacias, payasos, m\u00fasicos y algunos otros artistas. En las d\u00e9cadas iniciales del siglo XX, se fueron integrando los equilibristas, malabaristas, acr\u00f3batas en general y los animales salvajes.&nbsp;</p><p>En los \u00faltimos a\u00f1os, se ha hecho com\u00fan la preocupaci\u00f3n por los derechos de los animales que act\u00faan en los circos, especialmente de los de tipo salvaje. Las agrupaciones defensoras consideran que la clase de alojamiento, espacio vital, h\u00e1bitat y clima en los que estos animales se desenvuelven son inadecuados; sin mencionar la mala alimentaci\u00f3n, el descuido e, incluso, el trato cruel. Adem\u00e1s, manifiestan que la reclusi\u00f3n puede generar comportamientos anormales.&nbsp;</p><p>En estas circunstancias, ha resurgido una clase de circo que la gente asume m\u00e1s \u201ccl\u00e1sica\u201d: una versi\u00f3n que prescinde de animales salvajes y que se centra en las habilidades humanas y el apoyo del arte.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
              "learningObjectiveRefId": "4c62f197ddf0d321cffaf5090ca48445"
            }
          },
          {
            "id": "06edcb3ff142cef0878425074fdf347a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "1aab55e43d26ebe46e9f7afdf51b3b44",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>\u00bfA qu\u00e9 tipo corresponde el texto le\u00eddo? Selecciona.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#0c5b388a10975423630d5305e7bd13e5\" id=\"componentGap_809bc96b89ca41fba84c631b209fe7d0\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
              "learningObjectiveRefId": "4fd9d1b5ccca5e3ea3576918687eb528"
            }
          },
          {
            "id": "1df63f7936d5ac6287076aeccfdf0bb9",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "68084fefaec868bdc2b45f88f122c83d",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.&nbsp;\u00bfQu\u00e9 tipo de texto es? Escribe.</p><p>El desarrollo de las nuevas tecnolog\u00edas ha propiciado la aparici\u00f3n de formas de debate que permiten el intercambio de opiniones entre personas situadas en distintos puntos geogr\u00e1ficos. Este es el caso de los foros en internet.&nbsp;</p><p>En los foros de discusi\u00f3n se plantea un tema pol\u00e9mico para que los interesados env\u00eden su opini\u00f3n a trav\u00e9s de un breve mensaje de correo electr\u00f3nico. El mensaje tiene un l\u00edmite de caracteres; para poder seguir el curso del debate, los mensajes aparecen en la p\u00e1gina en forma de esquema.&nbsp;</p><p>En los foros de internet tambi\u00e9n existe la figura del moderador, que redacta el contenido del tema de debate, de modo que resulte interesante y claro. El moderador, adem\u00e1s, debe vigilar los contenidos y controlar que se adec\u00faan al tema tratado.&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#658e913d0269df3ccd1044d51e1b72a9\" id=\"componentGap_be2afde994b6466288a88e1609f3ba90\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
              "learningObjectiveRefId": "4fd9d1b5ccca5e3ea3576918687eb528"
            }
          },
          {
            "id": "560826d61a8d4bc6318105d79e5717ee",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "e4094f7ce8de596ba2960ee335aa2a25",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 parte de la superestructura le falta? Escribe.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#15e5defd7c3981835c5f265d2eafab37\" id=\"componentGap_30749f65e1b541da9f9fcc2112f80133\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
              "learningObjectiveRefId": "4fd9d1b5ccca5e3ea3576918687eb528"
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 7,
        "activitiesTotal": 7,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "e5e02f949205df35e184a7b52226476b",
        "title": "Sesi\u00f3n 2: Lectura estrat\u00e9gica",
        "pageInteractive": 0,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#e5e02f949205df35e184a7b52226476b",
        "content": " ? Sesi\u00f3n 2 Lectura estrat\u00e9gica \u00bfQui\u00e9n es un buen lector?[\u2026] se puede decir que un lector al que calificar\u00edamos de \u201cbueno\u201d o \u201cexperto\u201d es aquel que cumple con las siguientes caracter\u00edsticas:\u2014 Piensa sobre lo que lee. \u2014 Usa su conocimiento y experiencia sobre el mundo y la vida diaria para tratar de entender lo que lee. \u2014 Al utilizar su informaci\u00f3n previa para comprender el texto, se dedica a integrar informaci\u00f3n. \u2014 [\u2026] Sabe controlar y guiar su lectura en relaci\u00f3n con su meta, la naturaleza del material y si est\u00e1 entendiendo o no. \u2014 Practica su lectura, desarroll\u00e1ndola y refin\u00e1ndola.&nbsp;Juana Pinz\u00e1s, Leer pensando, Lima, Fondo Editorial de la PUCP, 2012. Leer es comprender un texto. Esto implica interpretar su sentido y, para lograrlo, es importante realizar una lectura estrat\u00e9gica. Esta requiere capacidades, habilidades, conocimientos y recursos.&nbsp;La siguiente es una propuesta estrat\u00e9gica de lectura que permite un \u00f3ptimo grado de comprensi\u00f3n y que demanda un rol activo del lector frente a todo tipo de texto.      Lectura panor\u00e1mica. Constituye una primera lectura del texto y, por lo tanto, un primer acercamiento a \u00e9l. Exige al lector revisar los indicios y la silueta del texto. Apela a sus conocimientos previos, lo que le permite realizar predicciones y formular hip\u00f3tesis que comprobar\u00e1 a medida que lee el texto. Esta lectura sirve para formarse una idea general e inicial de la organizaci\u00f3n del texto y de su contenido.&nbsp;         Lectura anal\u00edtico-sint\u00e9tica. Es m\u00e1s rigurosa. Exige al lector m\u00e1s detenimiento y una lectura profunda, pues lo orienta a realizar tareas m\u00e1s complejas como las siguientes:\u2014 Establecer relaciones de significado al interior del texto.\u2014 Realizar inferencias.\u2014 Interpretar segmentos del texto.\u2014 Determinar las causas o efectos de determinados hechos.\u2014 Abstraer la estructura interna del texto.&nbsp;         Lectura cr\u00edtico-valorativa. Implica la reflexi\u00f3n del lector sobre el contenido y la forma del texto. Promueve que el lector confronte lo le\u00eddo con los conocimientos y las experiencias previas que posee o con fuentes externas. Asimismo, requiere distanciarse del texto para evaluarlo de manera objetiva y valorar su calidad y relevancia.         La metalectura. Involucra las habilidades del lector para reflexionar sobre los procesos cognitivos realizados al leer, con el fin de evaluar y mejorar constantemente su proceso lector.&nbsp;   En la lectura panor\u00e1mica, anal\u00edtico-sint\u00e9tica y cr\u00edtico-valorativa, el lector aplica procesos cognitivos. En cambio, en la metalectura, ejecuta procesos metacognitivos; es decir, aquellos que favorecen el monitoreo de la acci\u00f3n de leer con el fin de detectar y corregir errores, as\u00ed como identificar las mejores estrategias para repetirlas en el futuro.&nbsp;Es evidente que una lectura estrat\u00e9gica hace posible no solo la recuperaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n la construcci\u00f3n de una interpretaci\u00f3n y la reflexi\u00f3n sobre elementos propios de la macroestructura y de la superestructura del texto le\u00eddo. Tambi\u00e9n potencia la capacidad para elaborar una s\u00edntesis de todo lo le\u00eddo, enriquecida con los conocimientos y experiencias que el lector posee. Actividades 1. Lee el siguiente texto. \u00bfDe qu\u00e9 trata el texto? Marca. Dos grandes cuentistas: Cort\u00e1zar y BorgesDentro de la literatura latinoamericana del siglo XX, destac\u00f3 el cultivo de un subg\u00e9nero narrativo que alcanz\u00f3 una de sus mayores cimas en cuanto a originalidad y calidad: el cuento. Entre sus autores, debemos mencionar a dos grandes narradores: Julio Cort\u00e1zar y Jorge Luis Borges.&nbsp;Cort\u00e1zar es autor de numerosos cuentos en los que, habitualmente, juega con la realidad y la ficci\u00f3n, alterando nuestra percepci\u00f3n de lo cotidiano para revelarnos facetas sorprendentes de la vida diaria. Un lugar aparte ocupan sus Historias de cronopios y de famas, donde incluye textos tan sorprendentes como \u201cInstrucciones para llorar\u201d o \u201cEl diario a diario\u201d.&nbsp;Borges es uno de los precursores de la nueva narrativa latinoamericana y sus obras han tenido una enorme influencia en toda la literatura posterior. En sus textos se plantean cuestiones de trascendencia filos\u00f3fica, las cuales suelen desarrollarse en relatos en los que tienen lugar hechos inexplicables o fant\u00e1sticos que aproximan su literatura al realismo m\u00e1gico. Entre sus colecciones de cuentos, destacan t\u00edtulos como Ficciones o El Aleph.  La convergencia de lo literario y lo cotidiano en la literatura de Cort\u00e1zar y Borges. La vida y la obra de dos referentes de la literatura del siglo XX. La producci\u00f3n po\u00e9tica de Cort\u00e1zar y Borges. La interpretaci\u00f3n de conceptos como forma de expresi\u00f3n literaria de Cort\u00e1zar y Borges.&nbsp; La obra cuent\u00edstica de dos emblem\u00e1ticos autores latinoamericanos. 2. \u00bfQu\u00e9 se puede inferir del texto le\u00eddo? Arrastra.      &nbsp;    Para Cort\u00e1zar, la realidad y la ficci\u00f3n son dos ideas contradictorias que alteran nuestra comprensi\u00f3n. Para Cort\u00e1zar, la realidad y la ficci\u00f3n son elementos complementarios en&nbsp;su creaci\u00f3n. Para Borges, la literatura se concibe como concepci\u00f3n filos\u00f3fica del mundo&nbsp;y de la existencia humana. Borges se erige como un paradigma del realismo m\u00e1gico. El eje tem\u00e1tico de la narrativa de Borges y Cort\u00e1zar involucra inquietudes metaf\u00edsicas. 3. \u00bfQu\u00e9 tipo de lectura has realizado para responder la pregunta anterior? Marca. Lectura panor\u00e1mica Lectura anal\u00edtico-sint\u00e9tica Lectura cr\u00edtico-valorativa Metalectura 4. Escribe V (verdadero) o F (falso) despu\u00e9s de realizar la lectura anal\u00edtico-sint\u00e9tica del siguiente texto.. El contenido de una novelaLa novela es uno de los g\u00e9neros literarios que admite mayor diversidad de elementos para contar la historia que pretende transmitir. Este factor permite dar mayor variedad al relato y, en ocasiones, tambi\u00e9n es un modo de hacerlo m\u00e1s cre\u00edble.&nbsp;La diversidad de recursos narrativos caracteriza a la novela desde sus or\u00edgenes. En un primer momento, afectaba solo al argumento, pues se pod\u00eda contar m\u00e1s de una historia secundaria respecto a la historia principal. Ya en la obra que se considera la primera novela, El asno de oro, del escritor latino Apuleyo (siglo II), se alterna la historia principal \u2014un hombre que se transforma en asno y que vive una serie de aventuras hasta recuperar su forma original\u2014 con la narraci\u00f3n de cuentos o mitos tradicionales, como la historia de amor entre el dios Cupido y la joven Psique. Tambi\u00e9n en la novela del siglo XVII se alternan diversos tipos de elementos y tramas; de hecho, en el Quijote se incluyen novelas breves que interrumpen la trama principal.&nbsp;A principios del siglo XX, esta variedad de componentes no solo afecta al argumento, sino que, adem\u00e1s, alcanza tambi\u00e9n los aspectos formales. De este modo, se combinan diferentes tipos de narrador, se trastoca la organizaci\u00f3n temporal de la trama y se intercalan distintas clases de textos, incluso aquellos que no se consideran literarios en sentido estricto: noticias de peri\u00f3dico, cartas personales, anuncios publicitarios... A partir de este momento, todo tiene cabida en la novela, que se convierte en uno de los g\u00e9neros literarios m\u00e1s libres y dif\u00edciles de definir.&nbsp;  La novela, por su versatilidad, ha permitido la inclusi\u00f3n de variados recursos narrativos a trav\u00e9s del tiempo.&nbsp; La novela constituye un g\u00e9nero literario flexible a los diferentes recursos narrativos. Los narradores siguen expresamente el canon literario utilizando la investigaci\u00f3n y la imaginaci\u00f3n. La novela es el g\u00e9nero que tiene mayor popularidad por su car\u00e1cter abierto. 5. \u00bfQu\u00e9 proceso de lectura efectiva se ha realizado en la siguiente afirmaci\u00f3n sobre el texto le\u00eddo? Marca. La mitolog\u00eda de los superh\u00e9roes de los c\u00f3mics es prospectiva; es decir, a comparaci\u00f3n de otros mitos, no le interesa el pasado, sino que se proyecta hacia el futuro, quiz\u00e1 influenciada por el creciente avance de la ciencia y la t\u00e9cnica.&nbsp; Reconocimiento de la idea principal del texto. Sintetizar informaci\u00f3n expl\u00edcita en el texto. Formular una inferencia a partir de informaci\u00f3n expl\u00edcita e impl\u00edcita. Reflexi\u00f3n y valoraci\u00f3n del contenido del texto. An\u00e1lisis o reflexi\u00f3n sobre la forma o el formato del texto. 6. Escribe V (verdadero) o F (falso) despu\u00e9s de realizar la lectura anal\u00edtico-sint\u00e9tica del siguiente texto. Antes de todo existi\u00f3 el Caos. Despu\u00e9s apareci\u00f3 Gea, la de amplio pecho, sede siempre segura de los Inmortales que habitan las nevadas cumbres del Olimpo. Por \u00faltimo, Eros \u2014el m\u00e1s hermoso de los dioses inmortales\u2014 que afloja los miembros y cautiva de todos los dioses y los hombres el coraz\u00f3n y la sensata voluntad en sus pechos. Del Caos surgieron Erebo y la negra Noche. A su vez, de la Noche nacieron el \u00c9ter y el D\u00eda, a los que alumbr\u00f3 pre\u00f1ada por el contacto amoroso con Erebo. Gea dio vida primero al estrellado Urano con sus mismas proporciones, para que la contuviera por todas partes y poder ser as\u00ed siempre sede segura para los felices dioses.&nbsp;  El Caos surge de la voluntad de Gea por su contacto amoroso con Erebo. Eros antecede al estrellado Urano en su aparici\u00f3n en el Olimpo de&nbsp;los Inmortales. El \u00c9ter y el D\u00eda fueron alumbrados para cautivar el coraz\u00f3n y la voluntad de los hombres. La misi\u00f3n de Urano es contener a Gea para ser siempre sede segura para los dioses. Eros destaca por ser el responsable del origen del mundo griego.&nbsp;",
        "content_alu": " ? Sesi\u00f3n 2 Lectura estrat\u00e9gica \u00bfQui\u00e9n es un buen lector?[\u2026] se puede decir que un lector al que calificar\u00edamos de \u201cbueno\u201d o \u201cexperto\u201d es aquel que cumple con las siguientes caracter\u00edsticas:\u2014 Piensa sobre lo que lee. \u2014 Usa su conocimiento y experiencia sobre el mundo y la vida diaria para tratar de entender lo que lee. \u2014 Al utilizar su informaci\u00f3n previa para comprender el texto, se dedica a integrar informaci\u00f3n. \u2014 [\u2026] Sabe controlar y guiar su lectura en relaci\u00f3n con su meta, la naturaleza del material y si est\u00e1 entendiendo o no. \u2014 Practica su lectura, desarroll\u00e1ndola y refin\u00e1ndola.&nbsp;Juana Pinz\u00e1s, Leer pensando, Lima, Fondo Editorial de la PUCP, 2012. Leer es comprender un texto. Esto implica interpretar su sentido y, para lograrlo, es importante realizar una lectura estrat\u00e9gica. Esta requiere capacidades, habilidades, conocimientos y recursos.&nbsp;La siguiente es una propuesta estrat\u00e9gica de lectura que permite un \u00f3ptimo grado de comprensi\u00f3n y que demanda un rol activo del lector frente a todo tipo de texto.      Lectura panor\u00e1mica. Constituye una primera lectura del texto y, por lo tanto, un primer acercamiento a \u00e9l. Exige al lector revisar los indicios y la silueta del texto. Apela a sus conocimientos previos, lo que le permite realizar predicciones y formular hip\u00f3tesis que comprobar\u00e1 a medida que lee el texto. Esta lectura sirve para formarse una idea general e inicial de la organizaci\u00f3n del texto y de su contenido.&nbsp;         Lectura anal\u00edtico-sint\u00e9tica. Es m\u00e1s rigurosa. Exige al lector m\u00e1s detenimiento y una lectura profunda, pues lo orienta a realizar tareas m\u00e1s complejas como las siguientes:\u2014 Establecer relaciones de significado al interior del texto.\u2014 Realizar inferencias.\u2014 Interpretar segmentos del texto.\u2014 Determinar las causas o efectos de determinados hechos.\u2014 Abstraer la estructura interna del texto.&nbsp;         Lectura cr\u00edtico-valorativa. Implica la reflexi\u00f3n del lector sobre el contenido y la forma del texto. Promueve que el lector confronte lo le\u00eddo con los conocimientos y las experiencias previas que posee o con fuentes externas. Asimismo, requiere distanciarse del texto para evaluarlo de manera objetiva y valorar su calidad y relevancia.         La metalectura. Involucra las habilidades del lector para reflexionar sobre los procesos cognitivos realizados al leer, con el fin de evaluar y mejorar constantemente su proceso lector.&nbsp;   En la lectura panor\u00e1mica, anal\u00edtico-sint\u00e9tica y cr\u00edtico-valorativa, el lector aplica procesos cognitivos. En cambio, en la metalectura, ejecuta procesos metacognitivos; es decir, aquellos que favorecen el monitoreo de la acci\u00f3n de leer con el fin de detectar y corregir errores, as\u00ed como identificar las mejores estrategias para repetirlas en el futuro.&nbsp;Es evidente que una lectura estrat\u00e9gica hace posible no solo la recuperaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n la construcci\u00f3n de una interpretaci\u00f3n y la reflexi\u00f3n sobre elementos propios de la macroestructura y de la superestructura del texto le\u00eddo. Tambi\u00e9n potencia la capacidad para elaborar una s\u00edntesis de todo lo le\u00eddo, enriquecida con los conocimientos y experiencias que el lector posee. Actividades 1. Lee el siguiente texto. \u00bfDe qu\u00e9 trata el texto? Marca. Dos grandes cuentistas: Cort\u00e1zar y BorgesDentro de la literatura latinoamericana del siglo XX, destac\u00f3 el cultivo de un subg\u00e9nero narrativo que alcanz\u00f3 una de sus mayores cimas en cuanto a originalidad y calidad: el cuento. Entre sus autores, debemos mencionar a dos grandes narradores: Julio Cort\u00e1zar y Jorge Luis Borges.&nbsp;Cort\u00e1zar es autor de numerosos cuentos en los que, habitualmente, juega con la realidad y la ficci\u00f3n, alterando nuestra percepci\u00f3n de lo cotidiano para revelarnos facetas sorprendentes de la vida diaria. Un lugar aparte ocupan sus Historias de cronopios y de famas, donde incluye textos tan sorprendentes como \u201cInstrucciones para llorar\u201d o \u201cEl diario a diario\u201d.&nbsp;Borges es uno de los precursores de la nueva narrativa latinoamericana y sus obras han tenido una enorme influencia en toda la literatura posterior. En sus textos se plantean cuestiones de trascendencia filos\u00f3fica, las cuales suelen desarrollarse en relatos en los que tienen lugar hechos inexplicables o fant\u00e1sticos que aproximan su literatura al realismo m\u00e1gico. Entre sus colecciones de cuentos, destacan t\u00edtulos como Ficciones o El Aleph.  La convergencia de lo literario y lo cotidiano en la literatura de Cort\u00e1zar y Borges. La vida y la obra de dos referentes de la literatura del siglo XX. La producci\u00f3n po\u00e9tica de Cort\u00e1zar y Borges. La interpretaci\u00f3n de conceptos como forma de expresi\u00f3n literaria de Cort\u00e1zar y Borges.&nbsp; La obra cuent\u00edstica de dos emblem\u00e1ticos autores latinoamericanos. 2. \u00bfQu\u00e9 se puede inferir del texto le\u00eddo? Arrastra.      &nbsp;    Para Cort\u00e1zar, la realidad y la ficci\u00f3n son dos ideas contradictorias que alteran nuestra comprensi\u00f3n. Para Cort\u00e1zar, la realidad y la ficci\u00f3n son elementos complementarios en&nbsp;su creaci\u00f3n. Para Borges, la literatura se concibe como concepci\u00f3n filos\u00f3fica del mundo&nbsp;y de la existencia humana. Borges se erige como un paradigma del realismo m\u00e1gico. El eje tem\u00e1tico de la narrativa de Borges y Cort\u00e1zar involucra inquietudes metaf\u00edsicas. 3. \u00bfQu\u00e9 tipo de lectura has realizado para responder la pregunta anterior? Marca. Lectura panor\u00e1mica Lectura anal\u00edtico-sint\u00e9tica Lectura cr\u00edtico-valorativa Metalectura 4. Escribe V (verdadero) o F (falso) despu\u00e9s de realizar la lectura anal\u00edtico-sint\u00e9tica del siguiente texto.. El contenido de una novelaLa novela es uno de los g\u00e9neros literarios que admite mayor diversidad de elementos para contar la historia que pretende transmitir. Este factor permite dar mayor variedad al relato y, en ocasiones, tambi\u00e9n es un modo de hacerlo m\u00e1s cre\u00edble.&nbsp;La diversidad de recursos narrativos caracteriza a la novela desde sus or\u00edgenes. En un primer momento, afectaba solo al argumento, pues se pod\u00eda contar m\u00e1s de una historia secundaria respecto a la historia principal. Ya en la obra que se considera la primera novela, El asno de oro, del escritor latino Apuleyo (siglo II), se alterna la historia principal \u2014un hombre que se transforma en asno y que vive una serie de aventuras hasta recuperar su forma original\u2014 con la narraci\u00f3n de cuentos o mitos tradicionales, como la historia de amor entre el dios Cupido y la joven Psique. Tambi\u00e9n en la novela del siglo XVII se alternan diversos tipos de elementos y tramas; de hecho, en el Quijote se incluyen novelas breves que interrumpen la trama principal.&nbsp;A principios del siglo XX, esta variedad de componentes no solo afecta al argumento, sino que, adem\u00e1s, alcanza tambi\u00e9n los aspectos formales. De este modo, se combinan diferentes tipos de narrador, se trastoca la organizaci\u00f3n temporal de la trama y se intercalan distintas clases de textos, incluso aquellos que no se consideran literarios en sentido estricto: noticias de peri\u00f3dico, cartas personales, anuncios publicitarios... A partir de este momento, todo tiene cabida en la novela, que se convierte en uno de los g\u00e9neros literarios m\u00e1s libres y dif\u00edciles de definir.&nbsp;  La novela, por su versatilidad, ha permitido la inclusi\u00f3n de variados recursos narrativos a trav\u00e9s del tiempo.&nbsp; La novela constituye un g\u00e9nero literario flexible a los diferentes recursos narrativos. Los narradores siguen expresamente el canon literario utilizando la investigaci\u00f3n y la imaginaci\u00f3n. La novela es el g\u00e9nero que tiene mayor popularidad por su car\u00e1cter abierto. 5. \u00bfQu\u00e9 proceso de lectura efectiva se ha realizado en la siguiente afirmaci\u00f3n sobre el texto le\u00eddo? Marca. La mitolog\u00eda de los superh\u00e9roes de los c\u00f3mics es prospectiva; es decir, a comparaci\u00f3n de otros mitos, no le interesa el pasado, sino que se proyecta hacia el futuro, quiz\u00e1 influenciada por el creciente avance de la ciencia y la t\u00e9cnica.&nbsp; Reconocimiento de la idea principal del texto. Sintetizar informaci\u00f3n expl\u00edcita en el texto. Formular una inferencia a partir de informaci\u00f3n expl\u00edcita e impl\u00edcita. Reflexi\u00f3n y valoraci\u00f3n del contenido del texto. An\u00e1lisis o reflexi\u00f3n sobre la forma o el formato del texto. 6. Escribe V (verdadero) o F (falso) despu\u00e9s de realizar la lectura anal\u00edtico-sint\u00e9tica del siguiente texto. Antes de todo existi\u00f3 el Caos. Despu\u00e9s apareci\u00f3 Gea, la de amplio pecho, sede siempre segura de los Inmortales que habitan las nevadas cumbres del Olimpo. Por \u00faltimo, Eros \u2014el m\u00e1s hermoso de los dioses inmortales\u2014 que afloja los miembros y cautiva de todos los dioses y los hombres el coraz\u00f3n y la sensata voluntad en sus pechos. Del Caos surgieron Erebo y la negra Noche. A su vez, de la Noche nacieron el \u00c9ter y el D\u00eda, a los que alumbr\u00f3 pre\u00f1ada por el contacto amoroso con Erebo. Gea dio vida primero al estrellado Urano con sus mismas proporciones, para que la contuviera por todas partes y poder ser as\u00ed siempre sede segura para los felices dioses.&nbsp;  El Caos surge de la voluntad de Gea por su contacto amoroso con Erebo. Eros antecede al estrellado Urano en su aparici\u00f3n en el Olimpo de&nbsp;los Inmortales. El \u00c9ter y el D\u00eda fueron alumbrados para cautivar el coraz\u00f3n y la voluntad de los hombres. La misi\u00f3n de Urano es contener a Gea para ser siempre sede segura para los dioses. Eros destaca por ser el responsable del origen del mundo griego.&nbsp;",
        "order": 4,
        "resources": [
          {
            "id": "5ef9a3878bf2c495e68fd9c516574512",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "e7ceef75d780565538957bda4c692c66",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto. \u00bfDe qu\u00e9 trata el texto? Marca.</p><p style=\"text-align: center;\"><strong>Dos grandes cuentistas: Cort\u00e1zar y Borges</strong></p><p>Dentro de la literatura latinoamericana del siglo XX, destac\u00f3 el cultivo de un subg\u00e9nero narrativo que alcanz\u00f3 una de sus mayores cimas en cuanto a originalidad y calidad: el cuento. Entre sus autores, debemos mencionar a dos grandes narradores: Julio Cort\u00e1zar y Jorge Luis Borges.&nbsp;</p><p>Cort\u00e1zar es autor de numerosos cuentos en los que, habitualmente, juega con la realidad y la ficci\u00f3n, alterando nuestra percepci\u00f3n de lo cotidiano para revelarnos facetas sorprendentes de la vida diaria. Un lugar aparte ocupan sus <em>Historias de cronopios y de famas</em>, donde incluye textos tan sorprendentes como \u201cInstrucciones para llorar\u201d o \u201cEl diario a diario\u201d.&nbsp;</p><p>Borges es uno de los precursores de la nueva narrativa latinoamericana y sus obras han tenido una enorme influencia en toda la literatura posterior. En sus textos se plantean cuestiones de trascendencia filos\u00f3fica, las cuales suelen desarrollarse en relatos en los que tienen lugar hechos inexplicables o fant\u00e1sticos que aproximan su literatura al realismo m\u00e1gico. Entre sus colecciones de cuentos, destacan t\u00edtulos como <em>Ficciones</em> o <em>El Aleph</em>.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 1,
              "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
              "learningObjectiveRefId": "4c62f197ddf0d321cffaf5090ca48445"
            }
          },
          {
            "id": "2424efbd8fbe926b8db0f951bbae736f",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "27ef4501ad7ba90110154fb18443a0a9",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 se puede inferir del texto le\u00eddo? Arrastra.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#3a4b7fd79e50913900f095bed3bef1bb\" id=\"componentGap_e64afe0e550643f8843a82ef9df142e4\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 2,
              "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
              "learningObjectiveRefId": "d2fa97550cc59285e36c32f6a770483d"
            }
          },
          {
            "id": "fa95a83ae01774255da5b10cbd5f5f09",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "ed2da3ab33248d32c412dc99c0e59d66",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 tipo de lectura has realizado para responder la pregunta anterior? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
              "learningObjectiveRefId": "c82449a3a529e1e43cf70e224066de18"
            }
          },
          {
            "id": "1d6a0ad7678a419b6485c91cc6b9cc07",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "1ec6d8f834fe191c44726b155adafb0e",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p>Escribe <strong>V</strong> (verdadero) o <strong>F</strong> (falso) despu\u00e9s de realizar la lectura anal\u00edtico-sint\u00e9tica del siguiente texto..</p><p style=\"text-align: center;\"><strong>El contenido de una novela</strong></p><p>La novela es uno de los g\u00e9neros literarios que admite mayor diversidad de elementos para contar la historia que pretende transmitir. Este factor permite dar mayor variedad al relato y, en ocasiones, tambi\u00e9n es un modo de hacerlo m\u00e1s cre\u00edble.&nbsp;</p><p>La diversidad de recursos narrativos caracteriza a la novela desde sus or\u00edgenes. En un primer momento, afectaba solo al argumento, pues se pod\u00eda contar m\u00e1s de una historia secundaria respecto a la historia principal. Ya en la obra que se considera la primera novela, <em>El asno de oro</em>, del escritor latino Apuleyo (siglo II), se alterna la historia principal \u2014un hombre que se transforma en asno y que vive una serie de aventuras hasta recuperar su forma original\u2014 con la narraci\u00f3n de cuentos o mitos tradicionales, como la historia de amor entre el dios Cupido y la joven Psique. Tambi\u00e9n en la novela del siglo XVII se alternan diversos tipos de elementos y tramas; de hecho, en el <em>Quijote</em> se incluyen novelas breves que interrumpen la trama principal.&nbsp;</p><p>A principios del siglo XX, esta variedad de componentes no solo afecta al argumento, sino que, adem\u00e1s, alcanza tambi\u00e9n los aspectos formales. De este modo, se combinan diferentes tipos de narrador, se trastoca la organizaci\u00f3n temporal de la trama y se intercalan distintas clases de textos, incluso aquellos que no se consideran literarios en sentido estricto: noticias de peri\u00f3dico, cartas personales, anuncios publicitarios... A partir de este momento, todo tiene cabida en la novela, que se convierte en uno de los g\u00e9neros literarios m\u00e1s libres y dif\u00edciles de definir.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
              "learningObjectiveRefId": "c82449a3a529e1e43cf70e224066de18"
            }
          },
          {
            "id": "6d74982b88905b44d237ce3cacdb67e9",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "9bdc99edb2330dc94ecc14b3529bba21",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 proceso de lectura efectiva se ha realizado en la siguiente afirmaci\u00f3n sobre el texto le\u00eddo? Marca.</p><p>La mitolog\u00eda de los superh\u00e9roes de los c\u00f3mics es prospectiva; es decir, a comparaci\u00f3n de otros mitos, no le interesa el pasado, sino que se proyecta hacia el futuro, quiz\u00e1 influenciada por el creciente avance de la ciencia y la t\u00e9cnica.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
              "learningObjectiveRefId": "c82449a3a529e1e43cf70e224066de18"
            }
          },
          {
            "id": "84718d50f0d81706efe8c7db2e0d919a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "a464f866e92f2eaf6e7bf947859c87ed",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p>Escribe <strong>V</strong> (verdadero) o <strong>F</strong> (falso) despu\u00e9s de realizar la lectura anal\u00edtico-sint\u00e9tica del siguiente texto.</p><p>Antes de todo existi\u00f3 el Caos. Despu\u00e9s apareci\u00f3 Gea, la de amplio pecho, sede siempre segura de los Inmortales que habitan las nevadas cumbres del Olimpo. Por \u00faltimo, Eros \u2014el m\u00e1s hermoso de los dioses inmortales\u2014 que afloja los miembros y cautiva de todos los dioses y los hombres el coraz\u00f3n y la sensata voluntad en sus pechos. Del Caos surgieron Erebo y la negra Noche. A su vez, de la Noche nacieron el \u00c9ter y el D\u00eda, a los que alumbr\u00f3 pre\u00f1ada por el contacto amoroso con Erebo. Gea dio vida primero al estrellado Urano con sus mismas proporciones, para que la contuviera por todas partes y poder ser as\u00ed siempre sede segura para los felices dioses.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
              "learningObjectiveRefId": "c82449a3a529e1e43cf70e224066de18"
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 6,
        "activitiesTotal": 6,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "5c394597451f207a7327e01393893578",
        "title": "Sesi\u00f3n 3: Lectura comparada de textos expositivos",
        "pageInteractive": 0,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#5c394597451f207a7327e01393893578",
        "content": " ? Sesi\u00f3n 3 Lectura comparada de textos expositivos Actividades 1. Lee el siguiente texto.&nbsp;\u00bfCu\u00e1l es la consecuencia de que las personas decidan no donar sus \u00f3rganos para trasplante? Marca.      Mi\u00e9rcoles, 28 de mayo de 2014 | 8:47 a. m.&nbsp;Solo hay tres donantes de \u00f3rganos por cada mill\u00f3n de peruanosPer\u00fa tiene la segunda tasa m\u00e1s baja de Sudam\u00e9rica. Los familiares de fallecidos frustran el 56 % de las donaciones.&nbsp;Se estima que cada d\u00eda dos personas mueren en Per\u00fa esperando, entre la esperanza y la resignaci\u00f3n, un trasplante de \u00f3rgano. Pacientes aguardan en esa lista de m\u00e1s 8000 nombres que necesitan con urgencia un acto de generosidad que les salve la vida.&nbsp;Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Nacional de Donaci\u00f3n y Trasplantes (ONDT), solo tres personas por cada mill\u00f3n de peruanos donaron sus \u00f3rganos en el 2013. En promedio menos de 100 personas se convirtieron en donantes efectivos y solo ellos hicieron posible que se realicen 514 trasplantes el a\u00f1o pasado. Una cifra insuficiente que no llega a cubrir ni siquiera el 10 % de lo que en realidad se necesita.&nbsp;De hecho, si comparamos con otros pa\u00edses de Sudam\u00e9rica, Per\u00fa est\u00e1 en la cola de la regi\u00f3n en materia de trasplantes. Solo superamos a Bolivia y estamos lejos de pa\u00edses como Uruguay (16 donantes por cada mill\u00f3n de habitantes), Argentina (15 por cada mill\u00f3n), Brasil (12 por cada mill\u00f3n) o Chile (8 por cada mill\u00f3n), seg\u00fan estad\u00edsticas del Registro Nacional de Donantes. Ellos miden estos \u00edndices as\u00ed: promedio por cada mill\u00f3n de habitantes.&nbsp;Mucho m\u00e1s lejos a\u00fan de las cifras europeas encabezadas por Espa\u00f1a (35 por cada mill\u00f3n), B\u00e9lgica (30 por cada mill\u00f3n), Francia (26 por cada mill\u00f3n) e Italia (22 por cada mill\u00f3n). Seg\u00fan el Consejo de Europa, la mayor parte de los pa\u00edses del Viejo Continente tiene doble d\u00edgito.&nbsp;El panorama hoy parece desolador, pero hace seis a\u00f1os el tema era simplemente penoso. En el 2008, antes de la creaci\u00f3n de la ONDT, menos de una persona por cada mill\u00f3n fue donante. Los n\u00fameros fr\u00edos indican que ese a\u00f1o menos de 28 peruanos entregaron sus \u00f3rganos para dar vida.MART\u00cdN ACOSTA GONZ\u00c1LEZEn: http://elcomercio.pe/lima/ciudad/solo-hay-tres- donantes-organos-cada-millon-peruanos-noticia-1732368&nbsp;     Tener la segunda tasa m\u00e1s baja de Sudam\u00e9rica con respecto a trasplantes. La espera de los pacientes por un \u00f3rgano. Que solo 100 personas fueran sometidas a un trasplante de \u00f3rgano en el 2013. Que solo haya tres donantes por cada mill\u00f3n de peruanos. La muerte de las personas que necesitan un trasplante de \u00f3rganos. 2. \u00bfQu\u00e9 se infiere del texto? Arrastra.      &nbsp;    El Per\u00fa es el pa\u00eds con menos donantes de Sudam\u00e9rica. El n\u00famero de donantes peruanos ha disminuido a comparaci\u00f3n de a\u00f1os anteriores. Menos del 90 % de las personas que requieren un trasplante se quedan sin este. De&nbsp;un donante se pueden trasplantar varios \u00f3rganos a otras personas. Nadie desea donar \u00f3rganos por temor. 3. Lee el siguiente texto. Hoy celebran D\u00eda Nacional del Donante de \u00d3rganosViernes, 23 de mayo de 2014 | 11:23 a. m.&nbsp;En los \u00faltimos tres a\u00f1os se ha logrado un aumento significativo en el n\u00famero de personas inscritas en el Registro Nacional de Donantes. Al t\u00e9rmino del 2014 se espera que el total de donantes inscritos sea de 100 000.&nbsp;En el marco del D\u00eda Nacional del Donante Voluntario de \u00d3rganos y Tejidos, el Ministerio de Salud destac\u00f3 que en los \u00faltimos tres a\u00f1os se ha logrado un aumento significativo en el n\u00famero de personas inscritas en el Registro Nacional de Donantes, que actualmente cuenta con m\u00e1s de 82 000 donantes.&nbsp;Al t\u00e9rmino de este a\u00f1o se espera que el total de donantes inscritos sea de 100 000.&nbsp;\u201cLas cifras son alentadoras, pero todav\u00eda falta un amplio camino por recorrer para sensibilizar a la poblaci\u00f3n y lograr que acepten la donaci\u00f3n voluntaria de \u00f3rganos y tejidos, estimando que en nuestro pa\u00eds todav\u00eda hay unas 9000 personas que requieren de un trasplante para mejorar su calidad de vida o seguir viviendo\u201d.&nbsp;La donaci\u00f3n de \u00f3rganos en nuestro pa\u00eds es muy baja, seg\u00fan lo indican las estad\u00edsticas. En el 2010 se realizaron en el Minsa 45 trasplantes y en el 2013 fueron 53. En EsSalud, 41 en el 2010 y 31 en el 2013. En cl\u00ednicas privadas, se pas\u00f3 de 1 a 14 en ese lapso. La lista de espera es de 720 pacientes.&nbsp;&nbsp;En: http://www.larepublica.pe/23-05-2014/hoy-celebran-dia-nacional-del-donante-de-organos&nbsp; \u00bfPara qu\u00e9 una persona busca un trasplante de \u00f3rgano? Selecciona.      &nbsp;    Para inscribirse en el Registro Nacional de Donantes. A fin de curar una enfermedad o mal. Con el objetivo de mantenerse viva o para mejorar su calidad de vida. Para evitar que los familiares de los fallecidos impidan la autorizaci\u00f3n del trasplante. Debido a ciertas dolencias. 4. \u00bfCu\u00e1l es la idea correcta sobre trasplantes de \u00f3rganos si se compara el 2010 con el 2013? Marca. Ha crecido el n\u00famero de donantes peruanos. Los trasplantes realizados en cl\u00ednicas privadas superan a los de hospitales.&nbsp; A pesar del incremento, a\u00fan quedan muchos pacientes que necesitan un trasplante. La lista de espera supera a la cantidad de personas que requieren de un trasplante. La donaci\u00f3n de \u00f3rganos es elevada. 5. \u00bfQu\u00e9 situaci\u00f3n ha motivado para que se haya escrito el texto le\u00eddo? Arrastra.      &nbsp;&nbsp;    La donaci\u00f3n de \u00f3rganos. El bajo n\u00famero de donantes de \u00f3rganos. El crecimiento de los trasplantes. Los adelantos en trasplantes. Las personas que esperan \u00f3rganos. 6. \u00bfQu\u00e9 se puede afirmar de la evoluci\u00f3n de la donaci\u00f3n de \u00f3rganos del 2008 al 2013? Marca. El n\u00famero de donantes ha decrecido. M\u00e1s personas que requer\u00edan de un trasplante han sido operadas. Los donantes inscritos han llegado a 100 000. El 56 % de las donaciones son frustradas. Han muerto m\u00e1s de 700 personas por falta de trasplantes. 7. \u00bfEn qu\u00e9 se basa&nbsp;el autor&nbsp;para construir el contenido de su&nbsp;texto? Selecciona.      &nbsp;    Datos estad\u00edsticos Encuestas Testimonios Textos Grabaciones&nbsp;",
        "content_alu": " ? Sesi\u00f3n 3 Lectura comparada de textos expositivos Actividades 1. Lee el siguiente texto.&nbsp;\u00bfCu\u00e1l es la consecuencia de que las personas decidan no donar sus \u00f3rganos para trasplante? Marca.      Mi\u00e9rcoles, 28 de mayo de 2014 | 8:47 a. m.&nbsp;Solo hay tres donantes de \u00f3rganos por cada mill\u00f3n de peruanosPer\u00fa tiene la segunda tasa m\u00e1s baja de Sudam\u00e9rica. Los familiares de fallecidos frustran el 56 % de las donaciones.&nbsp;Se estima que cada d\u00eda dos personas mueren en Per\u00fa esperando, entre la esperanza y la resignaci\u00f3n, un trasplante de \u00f3rgano. Pacientes aguardan en esa lista de m\u00e1s 8000 nombres que necesitan con urgencia un acto de generosidad que les salve la vida.&nbsp;Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Nacional de Donaci\u00f3n y Trasplantes (ONDT), solo tres personas por cada mill\u00f3n de peruanos donaron sus \u00f3rganos en el 2013. En promedio menos de 100 personas se convirtieron en donantes efectivos y solo ellos hicieron posible que se realicen 514 trasplantes el a\u00f1o pasado. Una cifra insuficiente que no llega a cubrir ni siquiera el 10 % de lo que en realidad se necesita.&nbsp;De hecho, si comparamos con otros pa\u00edses de Sudam\u00e9rica, Per\u00fa est\u00e1 en la cola de la regi\u00f3n en materia de trasplantes. Solo superamos a Bolivia y estamos lejos de pa\u00edses como Uruguay (16 donantes por cada mill\u00f3n de habitantes), Argentina (15 por cada mill\u00f3n), Brasil (12 por cada mill\u00f3n) o Chile (8 por cada mill\u00f3n), seg\u00fan estad\u00edsticas del Registro Nacional de Donantes. Ellos miden estos \u00edndices as\u00ed: promedio por cada mill\u00f3n de habitantes.&nbsp;Mucho m\u00e1s lejos a\u00fan de las cifras europeas encabezadas por Espa\u00f1a (35 por cada mill\u00f3n), B\u00e9lgica (30 por cada mill\u00f3n), Francia (26 por cada mill\u00f3n) e Italia (22 por cada mill\u00f3n). Seg\u00fan el Consejo de Europa, la mayor parte de los pa\u00edses del Viejo Continente tiene doble d\u00edgito.&nbsp;El panorama hoy parece desolador, pero hace seis a\u00f1os el tema era simplemente penoso. En el 2008, antes de la creaci\u00f3n de la ONDT, menos de una persona por cada mill\u00f3n fue donante. Los n\u00fameros fr\u00edos indican que ese a\u00f1o menos de 28 peruanos entregaron sus \u00f3rganos para dar vida.MART\u00cdN ACOSTA GONZ\u00c1LEZEn: http://elcomercio.pe/lima/ciudad/solo-hay-tres- donantes-organos-cada-millon-peruanos-noticia-1732368&nbsp;     Tener la segunda tasa m\u00e1s baja de Sudam\u00e9rica con respecto a trasplantes. La espera de los pacientes por un \u00f3rgano. Que solo 100 personas fueran sometidas a un trasplante de \u00f3rgano en el 2013. Que solo haya tres donantes por cada mill\u00f3n de peruanos. La muerte de las personas que necesitan un trasplante de \u00f3rganos. 2. \u00bfQu\u00e9 se infiere del texto? Arrastra.      &nbsp;    El Per\u00fa es el pa\u00eds con menos donantes de Sudam\u00e9rica. El n\u00famero de donantes peruanos ha disminuido a comparaci\u00f3n de a\u00f1os anteriores. Menos del 90 % de las personas que requieren un trasplante se quedan sin este. De&nbsp;un donante se pueden trasplantar varios \u00f3rganos a otras personas. Nadie desea donar \u00f3rganos por temor. 3. Lee el siguiente texto. Hoy celebran D\u00eda Nacional del Donante de \u00d3rganosViernes, 23 de mayo de 2014 | 11:23 a. m.&nbsp;En los \u00faltimos tres a\u00f1os se ha logrado un aumento significativo en el n\u00famero de personas inscritas en el Registro Nacional de Donantes. Al t\u00e9rmino del 2014 se espera que el total de donantes inscritos sea de 100 000.&nbsp;En el marco del D\u00eda Nacional del Donante Voluntario de \u00d3rganos y Tejidos, el Ministerio de Salud destac\u00f3 que en los \u00faltimos tres a\u00f1os se ha logrado un aumento significativo en el n\u00famero de personas inscritas en el Registro Nacional de Donantes, que actualmente cuenta con m\u00e1s de 82 000 donantes.&nbsp;Al t\u00e9rmino de este a\u00f1o se espera que el total de donantes inscritos sea de 100 000.&nbsp;\u201cLas cifras son alentadoras, pero todav\u00eda falta un amplio camino por recorrer para sensibilizar a la poblaci\u00f3n y lograr que acepten la donaci\u00f3n voluntaria de \u00f3rganos y tejidos, estimando que en nuestro pa\u00eds todav\u00eda hay unas 9000 personas que requieren de un trasplante para mejorar su calidad de vida o seguir viviendo\u201d.&nbsp;La donaci\u00f3n de \u00f3rganos en nuestro pa\u00eds es muy baja, seg\u00fan lo indican las estad\u00edsticas. En el 2010 se realizaron en el Minsa 45 trasplantes y en el 2013 fueron 53. En EsSalud, 41 en el 2010 y 31 en el 2013. En cl\u00ednicas privadas, se pas\u00f3 de 1 a 14 en ese lapso. La lista de espera es de 720 pacientes.&nbsp;&nbsp;En: http://www.larepublica.pe/23-05-2014/hoy-celebran-dia-nacional-del-donante-de-organos&nbsp; \u00bfPara qu\u00e9 una persona busca un trasplante de \u00f3rgano? Selecciona.      &nbsp;    Para inscribirse en el Registro Nacional de Donantes. A fin de curar una enfermedad o mal. Con el objetivo de mantenerse viva o para mejorar su calidad de vida. Para evitar que los familiares de los fallecidos impidan la autorizaci\u00f3n del trasplante. Debido a ciertas dolencias. 4. \u00bfCu\u00e1l es la idea correcta sobre trasplantes de \u00f3rganos si se compara el 2010 con el 2013? Marca. Ha crecido el n\u00famero de donantes peruanos. Los trasplantes realizados en cl\u00ednicas privadas superan a los de hospitales.&nbsp; A pesar del incremento, a\u00fan quedan muchos pacientes que necesitan un trasplante. La lista de espera supera a la cantidad de personas que requieren de un trasplante. La donaci\u00f3n de \u00f3rganos es elevada. 5. \u00bfQu\u00e9 situaci\u00f3n ha motivado para que se haya escrito el texto le\u00eddo? Arrastra.      &nbsp;&nbsp;    La donaci\u00f3n de \u00f3rganos. El bajo n\u00famero de donantes de \u00f3rganos. El crecimiento de los trasplantes. Los adelantos en trasplantes. Las personas que esperan \u00f3rganos. 6. \u00bfQu\u00e9 se puede afirmar de la evoluci\u00f3n de la donaci\u00f3n de \u00f3rganos del 2008 al 2013? Marca. El n\u00famero de donantes ha decrecido. M\u00e1s personas que requer\u00edan de un trasplante han sido operadas. Los donantes inscritos han llegado a 100 000. El 56 % de las donaciones son frustradas. Han muerto m\u00e1s de 700 personas por falta de trasplantes. 7. \u00bfEn qu\u00e9 se basa&nbsp;el autor&nbsp;para construir el contenido de su&nbsp;texto? Selecciona.      &nbsp;    Datos estad\u00edsticos Encuestas Testimonios Textos Grabaciones&nbsp;",
        "order": 5,
        "resources": [
          {
            "id": "3e42408940fde538ed696722e1862bf4",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d97f3270007db5641397780098fc619f",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.&nbsp;\u00bfCu\u00e1l es la consecuencia de que las personas decidan no donar sus \u00f3rganos para trasplante? Marca.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><p style=\"text-align: left;\">Mi\u00e9rcoles, 28 de mayo de 2014 | 8:47 a. m.&nbsp;</p><p><strong>Solo hay tres donantes de \u00f3rganos por cada mill\u00f3n de peruanos</strong></p><p style=\"text-align: left;\"><em>Per\u00fa tiene la segunda tasa m\u00e1s baja de Sudam\u00e9rica. Los familiares de fallecidos frustran el 56 % de las donaciones.&nbsp;</em></p><p style=\"text-align: left;\">Se estima que cada d\u00eda dos personas mueren en Per\u00fa esperando, entre la esperanza y la resignaci\u00f3n, un trasplante de \u00f3rgano. Pacientes aguardan en esa lista de m\u00e1s 8000 nombres que necesitan con urgencia un acto de generosidad que les salve la vida.&nbsp;</p><p style=\"text-align: left;\">Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Nacional de Donaci\u00f3n y Trasplantes (ONDT), <strong>solo tres personas por cada mill\u00f3n de peruanos donaron sus \u00f3rganos en el 2013</strong>. En promedio menos de 100 personas se convirtieron en donantes efectivos y solo ellos hicieron posible que se realicen 514 trasplantes el a\u00f1o pasado. Una cifra insuficiente que no llega a cubrir ni siquiera el 10 % de lo que en realidad se necesita.&nbsp;</p><p style=\"text-align: left;\">De hecho, si comparamos con otros pa\u00edses de Sudam\u00e9rica, Per\u00fa est\u00e1 en la cola de la regi\u00f3n en materia de trasplantes. Solo superamos a Bolivia y estamos lejos de pa\u00edses como Uruguay (16 donantes por cada mill\u00f3n de habitantes), Argentina (15 por cada mill\u00f3n), Brasil (12 por cada mill\u00f3n) o Chile (8 por cada mill\u00f3n), seg\u00fan estad\u00edsticas del <strong>Registro Nacional de Donantes</strong>. Ellos miden estos \u00edndices as\u00ed: promedio por cada mill\u00f3n de habitantes.&nbsp;</p><p style=\"text-align: left;\">Mucho m\u00e1s lejos a\u00fan de las cifras europeas encabezadas por Espa\u00f1a (35 por cada mill\u00f3n), B\u00e9lgica (30 por cada mill\u00f3n), Francia (26 por cada mill\u00f3n) e Italia (22 por cada mill\u00f3n). Seg\u00fan el Consejo de Europa, la mayor parte de los pa\u00edses del Viejo Continente tiene doble d\u00edgito.&nbsp;</p><p style=\"text-align: left;\">El panorama hoy parece desolador, pero hace seis a\u00f1os el tema era simplemente penoso. <strong>En el 2008, antes de la creaci\u00f3n de la ONDT, menos de una persona por cada mill\u00f3n fue donante</strong>. Los n\u00fameros fr\u00edos indican que ese a\u00f1o menos de 28 peruanos entregaron sus \u00f3rganos para dar vida.</p><h4 style=\"text-align: right;\"><br>MART\u00cdN ACOSTA GONZ\u00c1LEZ<br>En: http://elcomercio.pe/lima/ciudad/solo-hay-tres- donantes-organos-cada-millon-peruanos-noticia-1732368&nbsp;</h4></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 1,
              "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
              "learningObjectiveRefId": "7f4c5584d2dd5f27b3837f7001857d8c"
            }
          },
          {
            "id": "8f5466912bf7c9e013403b9297fb8b90",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f453180f4fa5c9fa6ab09dcb95e938b1",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 se infiere del texto? Arrastra.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#1777d7af5c9de1fcf5ba2252600c11ad\" id=\"componentGap_f82766d551ac4d138053c70095c85df7\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 2,
              "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
              "learningObjectiveRefId": "d2fa97550cc59285e36c32f6a770483d"
            }
          },
          {
            "id": "d3b19e4bb50d5e8552cc6ffb1183cf80",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "88c602a523f96ea0a08946bd55f8e9fb",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p style=\"text-align: center;\"><strong>Hoy celebran D\u00eda Nacional del Donante de \u00d3rganos</strong></p><p>Viernes, 23 de mayo de 2014 | 11:23 a. m.&nbsp;</p><p><em>En los \u00faltimos tres a\u00f1os se ha logrado un aumento significativo en el n\u00famero de personas inscritas en el Registro Nacional de Donantes. Al t\u00e9rmino del 2014 se espera que el total de donantes inscritos sea de 100 000.&nbsp;</em><br>En el marco del D\u00eda Nacional del Donante Voluntario de \u00d3rganos y Tejidos, el Ministerio de Salud destac\u00f3 que en los <strong>\u00faltimos tres a\u00f1os se ha logrado un aumento significativo</strong> en el n\u00famero de personas inscritas en el <strong>Registro Nacional de Donantes</strong>, que actualmente cuenta con m\u00e1s de 82 000 donantes.&nbsp;</p><p>Al t\u00e9rmino de este a\u00f1o se espera que el total de donantes inscritos sea de 100 000.&nbsp;</p><p>\u201cLas cifras son alentadoras, pero todav\u00eda falta un amplio camino por recorrer para sensibilizar a la poblaci\u00f3n y lograr que acepten la donaci\u00f3n voluntaria de \u00f3rganos y tejidos, estimando que en nuestro pa\u00eds todav\u00eda hay unas 9000 personas que requieren de un trasplante para mejorar su calidad de vida o seguir viviendo\u201d.&nbsp;</p><p><strong>La donaci\u00f3n de \u00f3rganos en nuestro pa\u00eds es muy baja</strong>, seg\u00fan lo indican las estad\u00edsticas. En el 2010 se realizaron en el Minsa 45 trasplantes y en el 2013 fueron 53. En EsSalud, 41 en el 2010 y 31 en el 2013. En cl\u00ednicas privadas, se pas\u00f3 de 1 a 14 en ese lapso. La lista de espera es de 720 pacientes.&nbsp;</p><h4 style=\"text-align: right;\">&nbsp;</h4><h4 style=\"text-align: right;\">En: http://www.larepublica.pe/23-05-2014/hoy-celebran-dia-nacional-del-donante-de-organos&nbsp;</h4><ul><li>\u00bfPara qu\u00e9 una persona busca un trasplante de \u00f3rgano? Selecciona.</li></ul><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b3c995e52462268977ebffbbdbce1ac8\" id=\"componentGap_501ad184956449ce9751d06e3b821684\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
              "learningObjectiveRefId": "d2fa97550cc59285e36c32f6a770483d"
            }
          },
          {
            "id": "5737b15235d2ddfbcd1386614c724a3a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "45df8378f8de2012940359b66b4dcd6a",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es la idea correcta sobre trasplantes de \u00f3rganos si se compara el 2010 con el 2013? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
              "learningObjectiveRefId": "7f4c5584d2dd5f27b3837f7001857d8c"
            }
          },
          {
            "id": "d78b61aed69864ca8efe754e96bd29fb",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "e9d1ba160f87e481a7d79828ba837802",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 situaci\u00f3n ha motivado para que se haya escrito el texto le\u00eddo? Arrastra.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#42c77ec28de58456f4384d85108a0ae6\" id=\"componentGap_6253e2ae55184e269da3ef6a5690c01a\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
              "learningObjectiveRefId": "d2fa97550cc59285e36c32f6a770483d"
            }
          },
          {
            "id": "f5813e0bdad104ffb531ca588e2e108e",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "327eada57b8e23aeca8d0d0d037f817a",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 se puede afirmar de la evoluci\u00f3n de la donaci\u00f3n de \u00f3rganos del 2008 al 2013? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
              "learningObjectiveRefId": "d2fa97550cc59285e36c32f6a770483d"
            }
          },
          {
            "id": "a4d1dc8eb1ec44055810401bf793d408",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d79a66e791f62557f32a372bcf6673ff",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>\u00bfEn qu\u00e9 se basa&nbsp;el autor&nbsp;para construir el contenido de su&nbsp;texto? Selecciona.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#cfa5e4cb12e6a2945f275ab1c8f07a91\" id=\"componentGap_aaa7d31bf1214b5ea815e84913a49b11\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
              "learningObjectiveRefId": "5c4165297f5739308bee264a3e6d123f"
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 7,
        "activitiesTotal": 7,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "200d04c9a74386c4091795ec119f434e",
        "title": "Me pongo a prueba",
        "pageInteractive": 0,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#200d04c9a74386c4091795ec119f434e",
        "content": " ? Me pongo a prueba Ahora, asume el siguiente desaf\u00edo y resuelve la prueba final del bloque. \u00a1Mucha suerte! Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Lee el siguiente texto. Las islas pr\u00f3ximas a los continentes suelen ser parte del mismo continente, que se han separado de \u00e9l por la inundaci\u00f3n de una franja de tierra m\u00e1s o menos ancha. Este es un caso muy com\u00fan, y se puede observar que las islas y el continente comparten un origen similar, la misma composici\u00f3n en rocas y muchas estructuras tect\u00f3nicas (monta\u00f1as, estratos, pliegues\u2026).&nbsp;Pero existen casos realmente distintos: islas cercanas a los continentes, pero con una composici\u00f3n rocosa y unas estructuras radicalmente diferentes, o grupos de islas completamente aislados en el oc\u00e9ano, a una gran distancia del continente m\u00e1s pr\u00f3ximo. Las primeras constituyen lo que se denomina arco isla (por la disposici\u00f3n en forma de arco de las islas que integran el archipi\u00e9lago como Jap\u00f3n) y las segundas, un archipi\u00e9lago oce\u00e1nico (las islas de Haw\u00e1i).&nbsp;Estos dos tipos de archipi\u00e9lagos tienen en com\u00fan que est\u00e1n formados en placas oce\u00e1nicas (o en la parte oce\u00e1nica de una placa mixta); al contrario que los otros, que se encuentran en una placa continental (o en la parte continental de una placa mixta). Son, en muchos casos, las cimas de monta\u00f1as o volcanes submarinos.&nbsp; \u00bfDe qu\u00e9 trata, fundamentalmente, el texto?&nbsp;Arrastra.          &nbsp;        Las caracter\u00edsticas de las islas. Los tipos de archipi\u00e9lagos. Las formas de las islas. La composici\u00f3n de las islas. Los archipi\u00e9lagos oce\u00e1nicos. 2. \u00bfCu\u00e1l es una afirmaci\u00f3n falsa seg\u00fan el texto le\u00eddo? Marca. El archipi\u00e9lago de Haw\u00e1i no tiene formaci\u00f3n continental. Las islas tienen diferente origen. Jap\u00f3n es un archipi\u00e9lago de formaci\u00f3n continental. La cercan\u00eda de una isla al continente no determina el origen de su formaci\u00f3n. Una inundaci\u00f3n puede originar islas. 3. \u00bfQu\u00e9 tipo de texto es? Selecciona.      &nbsp;    Descriptivo Expositivo Argumentativo Narrativo Instructivo 4. Lee el siguiente texto. En cualquier parte del mundo existen aves, insectos, agua... y palabras para nombrarlas. De ah\u00ed es l\u00f3gico pensar que las palabras que existen en una lengua para designar estos y otros elementos deben tener un equivalente en otra. Sin embargo, cuando se comparan diferentes lenguas, se comprueba que lo anterior no siempre es as\u00ed.&nbsp;Los indios hopi, de Arizona, Estados Unidos, tienen una sola palabra, masa\u2019ytaka, para referirse a \u201cmosca\u201d y \u201cpiloto\u201d, que para nosotros son dos realidades diferentes; pero tambi\u00e9n se da el caso contrario.&nbsp;En espa\u00f1ol usamos la palabra nieve para referirnos a una realidad. Los esquimales, en cambio, cuentan con diez palabras para nombrar las variedades de nieve y hielo. Tienen una palabra para referirse a la nieve que cae, otra para la que se derrite, etc.&nbsp;Si nos atenemos a los ejemplos anteriores del espa\u00f1ol, el hopi y el esquimal, estos casos muestran que las lenguas no calcan la realidad; m\u00e1s bien pareciera que cada una muestra una interpretaci\u00f3n diferente. En s\u00edntesis, \u00bfqu\u00e9 tema aborda el texto? Marca. La visi\u00f3n de la realidad y las lenguas. El pensamiento. El conocimiento de las lenguas. Las diferencias entre las lenguas. El espa\u00f1ol, el hopi y el esquimal. 5. \u00bfQu\u00e9 ideas desarrolla el texto? Marca m\u00e1s de una alternativa. La comparaci\u00f3n entre lenguas. La interpretaci\u00f3n de la realidad por una lengua. La relaci\u00f3n entre lengua y pensamiento. Las distinciones de la realidad en una lengua. La designaci\u00f3n de la realidad. 6. \u00bfQu\u00e9 se puede inferir a partir del texto le\u00eddo? Marca. Las lenguas var\u00edan de persona a persona. Los indios hopi tienen una lengua pr\u00e1ctica. El esquimal ayuda a los naturalistas. Las diferencias en una lengua son in\u00fatiles. La lengua no es el reflejo de la realidad. 7. Lee el siguiente texto. En el pasado, los Estados ten\u00edan como misi\u00f3n el mantenimiento del orden, la defensa del territorio y el establecimiento de relaciones internacionales. Pero, a lo largo del siglo XX, las funciones de los Estados se fueron ampliando y, hoy, consideramos que tambi\u00e9n deben intervenir en la marcha de la econom\u00eda y proveer servicios b\u00e1sicos a la poblaci\u00f3n.&nbsp;Ahora bien, no todos los Estados lo hacen en la misma medida. Decimos que existe un estado de bienestar cuando los gobiernos intervienen en la econom\u00eda y en la sociedad a fin de lograr que todos los ciudadanos tengan un nivel de vida digno y se reduzcan las desigualdades sociales.&nbsp;Para ello, los Estados establecen servicios de salud y de educaci\u00f3n gratuitos para todos, conceden subsidios para ayudar a las personas desempleadas, otorgan pensiones para los jubilados y fijan un salario m\u00ednimo por debajo del cual no se puede trabajar.&nbsp;En la actualidad, el estado de bienestar solo existe en los pa\u00edses desarrollados, y es m\u00e1s fuerte en los pa\u00edses europeos. \u00bfCu\u00e1l es la macroproposici\u00f3n del texto le\u00eddo? Marca. El estado de bienestar busca que los ciudadanos tengan una vida digna a trav\u00e9s de cubrir sus necesidades. El estado de bienestar solo existe en los pa\u00edses m\u00e1s avanzados. El estado de bienestar es el resultado de la evoluci\u00f3n del Estado durante el siglo XX. Un gobierno busca convertir al Estado en una instituci\u00f3n que provea a los ciudadanos de una econom\u00eda s\u00f3lida.&nbsp; Las funciones de los Estados han cambiado hasta llegar al estado de bienestar. 8. \u00bfCu\u00e1l es la secuencia que representa mejor la superestructura del texto? Selecciona.      &nbsp;    Tesis \u2013 Argumento 1 \u2013 Argumento 2 \u2013 Conclusi\u00f3n Introducci\u00f3n \u2013 Desarrollo 1 \u2013 Desarrollo 2 \u2013 Conclusi\u00f3n Marco situacional \u2013 Inicio \u2013 Desarrollo \u2013 Desenlace Meta \u2013 Programa Tesis \u2013 Desarrollo \u2013 Conclusi\u00f3n 9. Lee el siguiente texto. Ante las fallas del comercio mundial, en el que muchas veces los pa\u00edses pobres compiten en desventaja con los pa\u00edses ricos, han surgido organizaciones que promueven el comercio justo. En principio, esas organizaciones buscan pagar un precio acorde con el esfuerzo que realizan los trabajadores.&nbsp;Por un lado, sus esfuerzos se dirigen a combatir la explotaci\u00f3n infantil y promueven la igualdad entre hombres y mujeres en el trabajo. Demandan unas condiciones laborales dignas, con jornadas de trabajo aceptables y d\u00edas de descanso. Si no se respetan estas condiciones, no compran en esa empresa. Adem\u00e1s, exigen que la producci\u00f3n respete el entorno natural y piden productos de calidad.&nbsp;Por otro lado, tratan, sobre todo, con cooperativas (sociedades creadas por los mismos productores o por los vendedores) para el provecho de todos los socios. De esta forma, el beneficio revierte en un mayor n\u00famero de personas y en obras sociales. Asimismo, pagan parte del dinero por adelantado, para que los trabajadores puedan comprar el material que necesitan y no tengan que pedir cr\u00e9ditos.&nbsp; \u00bfQu\u00e9 tipo de lectura evidencia la siguiente afirmaci\u00f3n sobre el texto? Escribe.      La exigencia de calidad del producto genera una mayor retribuci\u00f3n econ\u00f3mica por los materiales empleados y la calificaci\u00f3n del personal.         &nbsp;    10. \u00bfQu\u00e9 se puede inferir del texto le\u00eddo? Marca. Las empresas en pa\u00edses pobres no generan riqueza para ninguna parte. La explotaci\u00f3n infantil ha aumentado. Las mujeres reciben mejor salario que los hombres gracias a esas organizaciones. Las organizaciones que apoyan el comercio justo contribuyen a mejorar las condiciones laborales &nbsp; en pa\u00edses pobres. Las organizaciones que apoyan el comercio justo pierden dinero. 11. Lee el siguiente texto. Desde el punto de vista etimol\u00f3gico, el t\u00e9rmino \u00e9tica procede del griego \u00eathos, que significa \u2018modo de ser\u2019 o \u2018car\u00e1cter\u2019, y moral procede del lat\u00edn mos, que significa \u2018costumbre\u2019, \u2018modo de vivir\u2019, \u2018car\u00e1cter\u2019. Ambos t\u00e9rminos se refieren a la manera de ser que adquiere un ser humano a lo largo del tiempo, al conjunto de h\u00e1bitos que resulta de las elecciones que hace.&nbsp;En la vida cotidiana, los t\u00e9rminos moral y \u00e9tica se utilizan, generalmente, como sin\u00f3nimos.&nbsp; \u00bfCu\u00e1l es el tema del texto? Arrastra.          &nbsp;        La costumbre o el modo de vivir de las personas. Las similares acepciones de los t\u00e9rminos \u00e9tica y moral. Los conceptos de \u00e9tica y moral para los seres humanos. El uso de la moral en la vida cotidiana. La necesidad de la moral para la existencia plena. 12. \u00bfCu\u00e1l es la macroproposici\u00f3n que resume la informaci\u00f3n del texto? Marca. En el contexto filos\u00f3fico, la \u00e9tica y la moral tienen un significado homog\u00e9neo. La \u00e9tica y la moral refieren al conjunto de h\u00e1bitos adquiridos libremente por el individuo a trav\u00e9s del tiempo. La \u00e9tica y la moral dirigen la vida del ser humano. La moral regula la vida cotidiana. La \u00e9tica gu\u00eda al individuo. 13. Lee el siguiente texto. Me irrita este vocablo, moral. Me irrita porque en su uso y abuso tradicionales se entiende por moral no s\u00e9 qu\u00e9 a\u00f1adido de ornamento puesto a la vida y ser de un hombre o de un pueblo. Por eso, yo prefiero que el lector lo entienda por lo que significa, no en la contraposici\u00f3n moral-inmoral, sino en el sentido que adquiere cuando de alguien se dice que est\u00e1 desmoralizado.&nbsp;Entonces, se advierte que la moral no es una performance suplementaria y lujosa que el hombre a\u00f1ade a su ser para obtener un premio, sino que es el ser mismo del hombre cuando est\u00e1 en su propio quicio y vital eficacia. Un hombre desmoralizado es simplemente un hombre que no est\u00e1 en posesi\u00f3n de s\u00ed mismo, que est\u00e1 fuera de su radical autenticidad y por ello no vive su vida, y por ello no crea, ni fecunda, no hinche su destino.&nbsp;&nbsp;JOS\u00c9 ORTEGA Y GASSET, Por qu\u00e9 he escrito \u201cEl hombre a la defensiva\u201d.&nbsp; \u00bfQu\u00e9 tipo de texto es el anterior? Escribe.      &nbsp;    14. Lee el siguiente texto. El relativismo moral consiste en afirmar que los principios de lo justo y de lo bueno solo podemos encontrarlos en el interior de cada grupo determinado y solo valen para \u00e9l, pero no para todos los seres humanos. Como cada grupo tiene sus costumbres y tradiciones, las opciones morales que toman son incomparables con las de otros, de modo que lo justo y lo injusto, lo bueno y lo malo son siempre relativos a alg\u00fan grupo, dependen de sus formas de vida, y resulta imposible a los distintos grupos ponerse de acuerdo, alcanzar unos principios con validez universal. En conclusi\u00f3n, la moral var\u00eda en cada grupo social.&nbsp; \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la idea fundamental del texto? Marca. El relativismo moral es una gu\u00eda arbitraria para nuestras acciones dentro de la sociedad. Los distintos grupos humanos no pueden alcanzar principios morales de validez universal. Los principios de lo justo y de lo bueno son similares para todos los seres humanos.&nbsp; Depender\u00e1 del grupo en el que vivamos el establecimiento de nuestros propios principios &nbsp; morales, a pesar de la opini\u00f3n del grupo. El relativismo pretende conocer lo que es com\u00fan, universal y necesario a todos los seres. 15. \u00bfDe qu\u00e9 depender\u00e1 la correcta valoraci\u00f3n de la moralidad para los seres humanos? Arrastra.      &nbsp;    El medio social en el que hayamos crecido. El&nbsp;concepto de lo bueno y lo justo imperante a trav\u00e9s de la religi\u00f3n que predomine. Las opciones morales innatas al ser humano. Los principios morales de validez universal. 16. Si no es posible llegar a un consenso general para alcanzar unos principios morales universales, entonces... \u2026 la humanidad est\u00e1 condenada a la degradaci\u00f3n moral y espiritual. \u2026 no es posible establecer el concepto de justicia ni de bondad para todos los hombres.&nbsp; \u2026 es necesario tener una mirada comprensiva a los actos \u00e9ticos de otras culturas. \u2026 es posible que se forme una religi\u00f3n que unifique los distintos actos morales. \u2026 los principios de lo bueno solo se pueden concretar a partir de los textos m\u00e1s antiguos. 17. Lee el siguiente texto. As\u00ed como los griegos tuvieron a Zeus, Poseid\u00f3n, Hera y Afrodita; los norteamericanos han creado al Capit\u00e1n Am\u00e9rica, Superman, Batman y a la Mujer Maravilla. La diferencia entre una mitolog\u00eda y la otra es que la segunda no busca explicar el origen del mundo ni la naturaleza de las cosas. Otra diferencia es que los superh\u00e9roes de los c\u00f3mics son b\u00e1sicamente urbanos y algunos incluso proceden de otros mundos. No obstante, como todo mito, representan un mundo maniqueo, en tensi\u00f3n, un \u00e1mbito donde el orden y el caos sostienen una pugna cuyo equilibrio solo es defendible a partir del acto heroico y el sacrificio.&nbsp; \u00bfCu\u00e1l es la intenci\u00f3n del autor? Selecciona.&nbsp;       &nbsp;    Demostrar el origen mitol\u00f3gico de los c\u00f3mics.&nbsp; Comparar a los dioses griegos con los superh\u00e9roes norteamericanos.&nbsp; Argumentar a favor de la importancia de los c\u00f3mics para entender la vida moderna.&nbsp; Plantear el car\u00e1cter mitol\u00f3gico de los c\u00f3mics norteamericanos.&nbsp; Explicar las virtudes de los superh\u00e9roes de los c\u00f3mics en su lucha por salvar el mundo. 18. \u00bfCu\u00e1l es la macroproposici\u00f3n que resume la informaci\u00f3n del texto? Marca. Los h\u00e9roes de los c\u00f3mics sin duda no pueden ser considerados como personajes mitol\u00f3gicos debido a su origen urbano y al papel que desempe\u00f1an en la mentalidad popular. Los c\u00f3mics difieren en algunos rasgos de los personajes mitol\u00f3gicos griegos; sin embargo, por sus actitudes heroicas y de sacrificio son considerados la mitolog\u00eda norteamericana por excelencia. La mitolog\u00eda griega es muy diferente de la norteamericana; por lo tanto, no se pueden encontrar similitudes. La mitolog\u00eda norteamericana no explica el origen del mundo ni la naturaleza de las cosas; pero s\u00ed el origen de la maldad. La mitolog\u00eda griega posee m\u00e1s personajes y complejas caracter\u00edsticas que la norteamericana.&nbsp; 19. Relaciona los temas con los subtemas que le correspondan. A. Tecnolog\u00edas educativas B. Supersticiones C. Leyendas populares D. Impacto en el estilo de vida I. Las nuevas tecnolog\u00edas II. Creencias populares 20. Lee el siguiente texto. \u00bfPor qu\u00e9 titilan las estrellas?Si observan el cielo en una noche despejada (y sin contaminaci\u00f3n lum\u00ednica; es decir, fuera de las grandes ciudades), podr\u00e1n ver c\u00f3mo una infinidad de puntitos blancos llenan el firmamento. Y si se fijan a\u00fan m\u00e1s, se dar\u00e1n cuenta c\u00f3mo unos parecen parpadear y otros no. \u00bfA qu\u00e9 se debe esto?&nbsp;Bien, en primer lugar, hemos de decir que las estrellas son las \u00fanicas que titilan, mientras que los planetas permanecen como puntos fijos en la b\u00f3veda celeste. La raz\u00f3n por la que vemos parpadear a las primeras es debido a la distorsi\u00f3n que nuestra atm\u00f3sfera produce sobre los rayos luminosos que nos llegan de ellas. A medida que la luz de una estrella (que es en realidad radiaci\u00f3n) va atravesando cada una de las capas de la atm\u00f3sfera terrestre, se va refractando y cambiando de direcci\u00f3n, puesto que cada una de estas capas tiene turbulencias, temperatura y una densidad diferente, motivo por el cual parece que titila.&nbsp;Realmente, nuestros ojos perciben un haz que cambia continua y r\u00e1pidamente de posici\u00f3n en el cielo y, por eso, nos da la sensaci\u00f3n de brillo continuo. Esto es un quebradero de cabeza para los astr\u00f3nomos porque este efecto distorsionador de la atm\u00f3sfera (llamado seeing) afecta las observaciones de objetos astron\u00f3micos; por eso, el telescopio espacial Hubble se situ\u00f3 en el espacio.&nbsp;No me olvido de los planetas (del sistema solar). Estos aparecen como puntos m\u00e1s grandes y no centellean porque, al estar m\u00e1s cercanos a nosotros que las estrellas, presentan una superficie y un haz mucho mayor que no se ve afectado por estas perturbaciones. El dato curioso es que, si pudi\u00e9ramos ver las estrellas desde el espacio, su luz permanecer\u00e1 inm\u00f3vil puesto que no tendr\u00edamos la influencia de la atm\u00f3sfera.JOVI ESTEVE&nbsp;En: http://elpais.com/elpais/2014/08/06/ actualidad/1407347167_923598.html&nbsp; &nbsp;\u00bfQu\u00e9 se infiere del texto le\u00eddo? Marca. Un factor del titileo de las estrellas es su lejan\u00eda con respecto a la Tierra. En el aparente parpadear de las estrellas est\u00e1 implicada su propia luz. El efecto distorsionador de la atm\u00f3sfera obstaculiza la labor de los astr\u00f3nomos. En el espacio se encuentra el telescopio espacial Hubble.&nbsp; Ninguna de las anteriores.&nbsp;",
        "content_alu": " ? Me pongo a prueba Ahora, asume el siguiente desaf\u00edo y resuelve la prueba final del bloque. \u00a1Mucha suerte! Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Lee el siguiente texto. Las islas pr\u00f3ximas a los continentes suelen ser parte del mismo continente, que se han separado de \u00e9l por la inundaci\u00f3n de una franja de tierra m\u00e1s o menos ancha. Este es un caso muy com\u00fan, y se puede observar que las islas y el continente comparten un origen similar, la misma composici\u00f3n en rocas y muchas estructuras tect\u00f3nicas (monta\u00f1as, estratos, pliegues\u2026).&nbsp;Pero existen casos realmente distintos: islas cercanas a los continentes, pero con una composici\u00f3n rocosa y unas estructuras radicalmente diferentes, o grupos de islas completamente aislados en el oc\u00e9ano, a una gran distancia del continente m\u00e1s pr\u00f3ximo. Las primeras constituyen lo que se denomina arco isla (por la disposici\u00f3n en forma de arco de las islas que integran el archipi\u00e9lago como Jap\u00f3n) y las segundas, un archipi\u00e9lago oce\u00e1nico (las islas de Haw\u00e1i).&nbsp;Estos dos tipos de archipi\u00e9lagos tienen en com\u00fan que est\u00e1n formados en placas oce\u00e1nicas (o en la parte oce\u00e1nica de una placa mixta); al contrario que los otros, que se encuentran en una placa continental (o en la parte continental de una placa mixta). Son, en muchos casos, las cimas de monta\u00f1as o volcanes submarinos.&nbsp; \u00bfDe qu\u00e9 trata, fundamentalmente, el texto?&nbsp;Arrastra.          &nbsp;        Las caracter\u00edsticas de las islas. Los tipos de archipi\u00e9lagos. Las formas de las islas. La composici\u00f3n de las islas. Los archipi\u00e9lagos oce\u00e1nicos. 2. \u00bfCu\u00e1l es una afirmaci\u00f3n falsa seg\u00fan el texto le\u00eddo? Marca. El archipi\u00e9lago de Haw\u00e1i no tiene formaci\u00f3n continental. Las islas tienen diferente origen. Jap\u00f3n es un archipi\u00e9lago de formaci\u00f3n continental. La cercan\u00eda de una isla al continente no determina el origen de su formaci\u00f3n. Una inundaci\u00f3n puede originar islas. 3. \u00bfQu\u00e9 tipo de texto es? Selecciona.      &nbsp;    Descriptivo Expositivo Argumentativo Narrativo Instructivo 4. Lee el siguiente texto. En cualquier parte del mundo existen aves, insectos, agua... y palabras para nombrarlas. De ah\u00ed es l\u00f3gico pensar que las palabras que existen en una lengua para designar estos y otros elementos deben tener un equivalente en otra. Sin embargo, cuando se comparan diferentes lenguas, se comprueba que lo anterior no siempre es as\u00ed.&nbsp;Los indios hopi, de Arizona, Estados Unidos, tienen una sola palabra, masa\u2019ytaka, para referirse a \u201cmosca\u201d y \u201cpiloto\u201d, que para nosotros son dos realidades diferentes; pero tambi\u00e9n se da el caso contrario.&nbsp;En espa\u00f1ol usamos la palabra nieve para referirnos a una realidad. Los esquimales, en cambio, cuentan con diez palabras para nombrar las variedades de nieve y hielo. Tienen una palabra para referirse a la nieve que cae, otra para la que se derrite, etc.&nbsp;Si nos atenemos a los ejemplos anteriores del espa\u00f1ol, el hopi y el esquimal, estos casos muestran que las lenguas no calcan la realidad; m\u00e1s bien pareciera que cada una muestra una interpretaci\u00f3n diferente. En s\u00edntesis, \u00bfqu\u00e9 tema aborda el texto? Marca. La visi\u00f3n de la realidad y las lenguas. El pensamiento. El conocimiento de las lenguas. Las diferencias entre las lenguas. El espa\u00f1ol, el hopi y el esquimal. 5. \u00bfQu\u00e9 ideas desarrolla el texto? Marca m\u00e1s de una alternativa. La comparaci\u00f3n entre lenguas. La interpretaci\u00f3n de la realidad por una lengua. La relaci\u00f3n entre lengua y pensamiento. Las distinciones de la realidad en una lengua. La designaci\u00f3n de la realidad. 6. \u00bfQu\u00e9 se puede inferir a partir del texto le\u00eddo? Marca. Las lenguas var\u00edan de persona a persona. Los indios hopi tienen una lengua pr\u00e1ctica. El esquimal ayuda a los naturalistas. Las diferencias en una lengua son in\u00fatiles. La lengua no es el reflejo de la realidad. 7. Lee el siguiente texto. En el pasado, los Estados ten\u00edan como misi\u00f3n el mantenimiento del orden, la defensa del territorio y el establecimiento de relaciones internacionales. Pero, a lo largo del siglo XX, las funciones de los Estados se fueron ampliando y, hoy, consideramos que tambi\u00e9n deben intervenir en la marcha de la econom\u00eda y proveer servicios b\u00e1sicos a la poblaci\u00f3n.&nbsp;Ahora bien, no todos los Estados lo hacen en la misma medida. Decimos que existe un estado de bienestar cuando los gobiernos intervienen en la econom\u00eda y en la sociedad a fin de lograr que todos los ciudadanos tengan un nivel de vida digno y se reduzcan las desigualdades sociales.&nbsp;Para ello, los Estados establecen servicios de salud y de educaci\u00f3n gratuitos para todos, conceden subsidios para ayudar a las personas desempleadas, otorgan pensiones para los jubilados y fijan un salario m\u00ednimo por debajo del cual no se puede trabajar.&nbsp;En la actualidad, el estado de bienestar solo existe en los pa\u00edses desarrollados, y es m\u00e1s fuerte en los pa\u00edses europeos. \u00bfCu\u00e1l es la macroproposici\u00f3n del texto le\u00eddo? Marca. El estado de bienestar busca que los ciudadanos tengan una vida digna a trav\u00e9s de cubrir sus necesidades. El estado de bienestar solo existe en los pa\u00edses m\u00e1s avanzados. El estado de bienestar es el resultado de la evoluci\u00f3n del Estado durante el siglo XX. Un gobierno busca convertir al Estado en una instituci\u00f3n que provea a los ciudadanos de una econom\u00eda s\u00f3lida.&nbsp; Las funciones de los Estados han cambiado hasta llegar al estado de bienestar. 8. \u00bfCu\u00e1l es la secuencia que representa mejor la superestructura del texto? Selecciona.      &nbsp;    Tesis \u2013 Argumento 1 \u2013 Argumento 2 \u2013 Conclusi\u00f3n Introducci\u00f3n \u2013 Desarrollo 1 \u2013 Desarrollo 2 \u2013 Conclusi\u00f3n Marco situacional \u2013 Inicio \u2013 Desarrollo \u2013 Desenlace Meta \u2013 Programa Tesis \u2013 Desarrollo \u2013 Conclusi\u00f3n 9. Lee el siguiente texto. Ante las fallas del comercio mundial, en el que muchas veces los pa\u00edses pobres compiten en desventaja con los pa\u00edses ricos, han surgido organizaciones que promueven el comercio justo. En principio, esas organizaciones buscan pagar un precio acorde con el esfuerzo que realizan los trabajadores.&nbsp;Por un lado, sus esfuerzos se dirigen a combatir la explotaci\u00f3n infantil y promueven la igualdad entre hombres y mujeres en el trabajo. Demandan unas condiciones laborales dignas, con jornadas de trabajo aceptables y d\u00edas de descanso. Si no se respetan estas condiciones, no compran en esa empresa. Adem\u00e1s, exigen que la producci\u00f3n respete el entorno natural y piden productos de calidad.&nbsp;Por otro lado, tratan, sobre todo, con cooperativas (sociedades creadas por los mismos productores o por los vendedores) para el provecho de todos los socios. De esta forma, el beneficio revierte en un mayor n\u00famero de personas y en obras sociales. Asimismo, pagan parte del dinero por adelantado, para que los trabajadores puedan comprar el material que necesitan y no tengan que pedir cr\u00e9ditos.&nbsp; \u00bfQu\u00e9 tipo de lectura evidencia la siguiente afirmaci\u00f3n sobre el texto? Escribe.      La exigencia de calidad del producto genera una mayor retribuci\u00f3n econ\u00f3mica por los materiales empleados y la calificaci\u00f3n del personal.         &nbsp;    10. \u00bfQu\u00e9 se puede inferir del texto le\u00eddo? Marca. Las empresas en pa\u00edses pobres no generan riqueza para ninguna parte. La explotaci\u00f3n infantil ha aumentado. Las mujeres reciben mejor salario que los hombres gracias a esas organizaciones. Las organizaciones que apoyan el comercio justo contribuyen a mejorar las condiciones laborales &nbsp; en pa\u00edses pobres. Las organizaciones que apoyan el comercio justo pierden dinero. 11. Lee el siguiente texto. Desde el punto de vista etimol\u00f3gico, el t\u00e9rmino \u00e9tica procede del griego \u00eathos, que significa \u2018modo de ser\u2019 o \u2018car\u00e1cter\u2019, y moral procede del lat\u00edn mos, que significa \u2018costumbre\u2019, \u2018modo de vivir\u2019, \u2018car\u00e1cter\u2019. Ambos t\u00e9rminos se refieren a la manera de ser que adquiere un ser humano a lo largo del tiempo, al conjunto de h\u00e1bitos que resulta de las elecciones que hace.&nbsp;En la vida cotidiana, los t\u00e9rminos moral y \u00e9tica se utilizan, generalmente, como sin\u00f3nimos.&nbsp; \u00bfCu\u00e1l es el tema del texto? Arrastra.          &nbsp;        La costumbre o el modo de vivir de las personas. Las similares acepciones de los t\u00e9rminos \u00e9tica y moral. Los conceptos de \u00e9tica y moral para los seres humanos. El uso de la moral en la vida cotidiana. La necesidad de la moral para la existencia plena. 12. \u00bfCu\u00e1l es la macroproposici\u00f3n que resume la informaci\u00f3n del texto? Marca. En el contexto filos\u00f3fico, la \u00e9tica y la moral tienen un significado homog\u00e9neo. La \u00e9tica y la moral refieren al conjunto de h\u00e1bitos adquiridos libremente por el individuo a trav\u00e9s del tiempo. La \u00e9tica y la moral dirigen la vida del ser humano. La moral regula la vida cotidiana. La \u00e9tica gu\u00eda al individuo. 13. Lee el siguiente texto. Me irrita este vocablo, moral. Me irrita porque en su uso y abuso tradicionales se entiende por moral no s\u00e9 qu\u00e9 a\u00f1adido de ornamento puesto a la vida y ser de un hombre o de un pueblo. Por eso, yo prefiero que el lector lo entienda por lo que significa, no en la contraposici\u00f3n moral-inmoral, sino en el sentido que adquiere cuando de alguien se dice que est\u00e1 desmoralizado.&nbsp;Entonces, se advierte que la moral no es una performance suplementaria y lujosa que el hombre a\u00f1ade a su ser para obtener un premio, sino que es el ser mismo del hombre cuando est\u00e1 en su propio quicio y vital eficacia. Un hombre desmoralizado es simplemente un hombre que no est\u00e1 en posesi\u00f3n de s\u00ed mismo, que est\u00e1 fuera de su radical autenticidad y por ello no vive su vida, y por ello no crea, ni fecunda, no hinche su destino.&nbsp;&nbsp;JOS\u00c9 ORTEGA Y GASSET, Por qu\u00e9 he escrito \u201cEl hombre a la defensiva\u201d.&nbsp; \u00bfQu\u00e9 tipo de texto es el anterior? Escribe.      &nbsp;    14. Lee el siguiente texto. El relativismo moral consiste en afirmar que los principios de lo justo y de lo bueno solo podemos encontrarlos en el interior de cada grupo determinado y solo valen para \u00e9l, pero no para todos los seres humanos. Como cada grupo tiene sus costumbres y tradiciones, las opciones morales que toman son incomparables con las de otros, de modo que lo justo y lo injusto, lo bueno y lo malo son siempre relativos a alg\u00fan grupo, dependen de sus formas de vida, y resulta imposible a los distintos grupos ponerse de acuerdo, alcanzar unos principios con validez universal. En conclusi\u00f3n, la moral var\u00eda en cada grupo social.&nbsp; \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la idea fundamental del texto? Marca. El relativismo moral es una gu\u00eda arbitraria para nuestras acciones dentro de la sociedad. Los distintos grupos humanos no pueden alcanzar principios morales de validez universal. Los principios de lo justo y de lo bueno son similares para todos los seres humanos.&nbsp; Depender\u00e1 del grupo en el que vivamos el establecimiento de nuestros propios principios &nbsp; morales, a pesar de la opini\u00f3n del grupo. El relativismo pretende conocer lo que es com\u00fan, universal y necesario a todos los seres. 15. \u00bfDe qu\u00e9 depender\u00e1 la correcta valoraci\u00f3n de la moralidad para los seres humanos? Arrastra.      &nbsp;    El medio social en el que hayamos crecido. El&nbsp;concepto de lo bueno y lo justo imperante a trav\u00e9s de la religi\u00f3n que predomine. Las opciones morales innatas al ser humano. Los principios morales de validez universal. 16. Si no es posible llegar a un consenso general para alcanzar unos principios morales universales, entonces... \u2026 la humanidad est\u00e1 condenada a la degradaci\u00f3n moral y espiritual. \u2026 no es posible establecer el concepto de justicia ni de bondad para todos los hombres.&nbsp; \u2026 es necesario tener una mirada comprensiva a los actos \u00e9ticos de otras culturas. \u2026 es posible que se forme una religi\u00f3n que unifique los distintos actos morales. \u2026 los principios de lo bueno solo se pueden concretar a partir de los textos m\u00e1s antiguos. 17. Lee el siguiente texto. As\u00ed como los griegos tuvieron a Zeus, Poseid\u00f3n, Hera y Afrodita; los norteamericanos han creado al Capit\u00e1n Am\u00e9rica, Superman, Batman y a la Mujer Maravilla. La diferencia entre una mitolog\u00eda y la otra es que la segunda no busca explicar el origen del mundo ni la naturaleza de las cosas. Otra diferencia es que los superh\u00e9roes de los c\u00f3mics son b\u00e1sicamente urbanos y algunos incluso proceden de otros mundos. No obstante, como todo mito, representan un mundo maniqueo, en tensi\u00f3n, un \u00e1mbito donde el orden y el caos sostienen una pugna cuyo equilibrio solo es defendible a partir del acto heroico y el sacrificio.&nbsp; \u00bfCu\u00e1l es la intenci\u00f3n del autor? Selecciona.&nbsp;       &nbsp;    Demostrar el origen mitol\u00f3gico de los c\u00f3mics.&nbsp; Comparar a los dioses griegos con los superh\u00e9roes norteamericanos.&nbsp; Argumentar a favor de la importancia de los c\u00f3mics para entender la vida moderna.&nbsp; Plantear el car\u00e1cter mitol\u00f3gico de los c\u00f3mics norteamericanos.&nbsp; Explicar las virtudes de los superh\u00e9roes de los c\u00f3mics en su lucha por salvar el mundo. 18. \u00bfCu\u00e1l es la macroproposici\u00f3n que resume la informaci\u00f3n del texto? Marca. Los h\u00e9roes de los c\u00f3mics sin duda no pueden ser considerados como personajes mitol\u00f3gicos debido a su origen urbano y al papel que desempe\u00f1an en la mentalidad popular. Los c\u00f3mics difieren en algunos rasgos de los personajes mitol\u00f3gicos griegos; sin embargo, por sus actitudes heroicas y de sacrificio son considerados la mitolog\u00eda norteamericana por excelencia. La mitolog\u00eda griega es muy diferente de la norteamericana; por lo tanto, no se pueden encontrar similitudes. La mitolog\u00eda norteamericana no explica el origen del mundo ni la naturaleza de las cosas; pero s\u00ed el origen de la maldad. La mitolog\u00eda griega posee m\u00e1s personajes y complejas caracter\u00edsticas que la norteamericana.&nbsp; 19. Relaciona los temas con los subtemas que le correspondan. A. Tecnolog\u00edas educativas B. Supersticiones C. Leyendas populares D. Impacto en el estilo de vida I. Las nuevas tecnolog\u00edas II. Creencias populares 20. Lee el siguiente texto. \u00bfPor qu\u00e9 titilan las estrellas?Si observan el cielo en una noche despejada (y sin contaminaci\u00f3n lum\u00ednica; es decir, fuera de las grandes ciudades), podr\u00e1n ver c\u00f3mo una infinidad de puntitos blancos llenan el firmamento. Y si se fijan a\u00fan m\u00e1s, se dar\u00e1n cuenta c\u00f3mo unos parecen parpadear y otros no. \u00bfA qu\u00e9 se debe esto?&nbsp;Bien, en primer lugar, hemos de decir que las estrellas son las \u00fanicas que titilan, mientras que los planetas permanecen como puntos fijos en la b\u00f3veda celeste. La raz\u00f3n por la que vemos parpadear a las primeras es debido a la distorsi\u00f3n que nuestra atm\u00f3sfera produce sobre los rayos luminosos que nos llegan de ellas. A medida que la luz de una estrella (que es en realidad radiaci\u00f3n) va atravesando cada una de las capas de la atm\u00f3sfera terrestre, se va refractando y cambiando de direcci\u00f3n, puesto que cada una de estas capas tiene turbulencias, temperatura y una densidad diferente, motivo por el cual parece que titila.&nbsp;Realmente, nuestros ojos perciben un haz que cambia continua y r\u00e1pidamente de posici\u00f3n en el cielo y, por eso, nos da la sensaci\u00f3n de brillo continuo. Esto es un quebradero de cabeza para los astr\u00f3nomos porque este efecto distorsionador de la atm\u00f3sfera (llamado seeing) afecta las observaciones de objetos astron\u00f3micos; por eso, el telescopio espacial Hubble se situ\u00f3 en el espacio.&nbsp;No me olvido de los planetas (del sistema solar). Estos aparecen como puntos m\u00e1s grandes y no centellean porque, al estar m\u00e1s cercanos a nosotros que las estrellas, presentan una superficie y un haz mucho mayor que no se ve afectado por estas perturbaciones. El dato curioso es que, si pudi\u00e9ramos ver las estrellas desde el espacio, su luz permanecer\u00e1 inm\u00f3vil puesto que no tendr\u00edamos la influencia de la atm\u00f3sfera.JOVI ESTEVE&nbsp;En: http://elpais.com/elpais/2014/08/06/ actualidad/1407347167_923598.html&nbsp; &nbsp;\u00bfQu\u00e9 se infiere del texto le\u00eddo? Marca. Un factor del titileo de las estrellas es su lejan\u00eda con respecto a la Tierra. En el aparente parpadear de las estrellas est\u00e1 implicada su propia luz. El efecto distorsionador de la atm\u00f3sfera obstaculiza la labor de los astr\u00f3nomos. En el espacio se encuentra el telescopio espacial Hubble.&nbsp; Ninguna de las anteriores.&nbsp;",
        "order": 6,
        "resources": [
          {
            "id": "a42cd8e75ffe3d0a5e2570d23780304b",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f7e14c2bf3354cb16f078e578a85e93b",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p>Las islas pr\u00f3ximas a los continentes suelen ser parte del mismo continente, que se han separado de \u00e9l por la inundaci\u00f3n de una franja de tierra m\u00e1s o menos ancha. Este es un caso muy com\u00fan, y se puede observar que las islas y el continente comparten un origen similar, la misma composici\u00f3n en rocas y muchas estructuras tect\u00f3nicas (monta\u00f1as, estratos, pliegues\u2026).&nbsp;</p><p>Pero existen casos realmente distintos: islas cercanas a los continentes, pero con una composici\u00f3n rocosa y unas estructuras radicalmente diferentes, o grupos de islas completamente aislados en el oc\u00e9ano, a una gran distancia del continente m\u00e1s pr\u00f3ximo. Las primeras constituyen lo que se denomina arco isla (por la disposici\u00f3n en forma de arco de las islas que integran el archipi\u00e9lago como Jap\u00f3n) y las segundas, un archipi\u00e9lago oce\u00e1nico (las islas de Haw\u00e1i).&nbsp;</p><p>Estos dos tipos de archipi\u00e9lagos tienen en com\u00fan que est\u00e1n formados en placas oce\u00e1nicas (o en la parte oce\u00e1nica de una placa mixta); al contrario que los otros, que se encuentran en una placa continental (o en la parte continental de una placa mixta). Son, en muchos casos, las cimas de monta\u00f1as o volcanes submarinos.&nbsp;</p><ul><li>\u00bfDe qu\u00e9 trata, fundamentalmente, el texto?&nbsp;Arrastra.\t<table align=\"center\">\t\t<tbody>\t\t\t<tr>\t\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#9a814567f8dfafcd16bda44a19c181ce\" id=\"componentGap_3a7f75558a744f0a9920bbb425f88273\">&nbsp;</span></td>\t\t\t</tr>\t\t</tbody>\t</table>\t</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 1,
              "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
              "learningObjectiveRefId": "732ceb3bb47b79f2708639f296bf7e07"
            }
          },
          {
            "id": "33699b78250c33d92f64e400b94780d4",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "eedb3f87b20460688bf6a605d799546f",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es una afirmaci\u00f3n falsa seg\u00fan el texto le\u00eddo? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 2,
              "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
              "learningObjectiveRefId": "453d71f82a381d268253434bcfd1c326"
            }
          },
          {
            "id": "3f9f48430704fc7cb6cf4e417173da7a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "841f0afb34167fdd7bd0bf7b215e9ad3",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 tipo de texto es? Selecciona.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b5f692daab0b55ce24d9e5caa6a90f07\" id=\"componentGap_768d8d3d4b014103927052647a99d9b9\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
              "learningObjectiveRefId": "732ceb3bb47b79f2708639f296bf7e07"
            }
          },
          {
            "id": "ddd7da7b2a22ca7b7bbd601f8099ec0c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "eca09121a4937d0fac8f6060169adb9c",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p>En cualquier parte del mundo existen aves, insectos, agua... y palabras para nombrarlas. De ah\u00ed es l\u00f3gico pensar que las palabras que existen en una lengua para designar estos y otros elementos deben tener un equivalente en otra. Sin embargo, cuando se comparan diferentes lenguas, se comprueba que lo anterior no siempre es as\u00ed.&nbsp;</p><p>Los indios hopi, de Arizona, Estados Unidos, tienen una sola palabra, <em>masa\u2019ytaka</em>, para referirse a \u201cmosca\u201d y \u201cpiloto\u201d, que para nosotros son dos realidades diferentes; pero tambi\u00e9n se da el caso contrario.&nbsp;</p><p>En espa\u00f1ol usamos la palabra <em>nieve</em> para referirnos a una realidad. Los esquimales, en cambio, cuentan con diez palabras para nombrar las variedades de nieve y hielo. Tienen una palabra para referirse a la nieve que cae, otra para la que se derrite, etc.&nbsp;</p><p>Si nos atenemos a los ejemplos anteriores del espa\u00f1ol, el hopi y el esquimal, estos casos muestran que las lenguas no calcan la realidad; m\u00e1s bien pareciera que cada una muestra una interpretaci\u00f3n diferente.</p><ul><li>En s\u00edntesis, \u00bfqu\u00e9 tema aborda el texto? Marca.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
              "learningObjectiveRefId": "732ceb3bb47b79f2708639f296bf7e07"
            }
          },
          {
            "id": "4f65c34647b8e7cfcc41f692a214add2",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "bea93ea2663113a55d7c08f51548d950",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 ideas desarrolla el texto? Marca m\u00e1s de una alternativa.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
              "learningObjectiveRefId": "453d71f82a381d268253434bcfd1c326"
            }
          },
          {
            "id": "0c6296dbdeff359222d786bd223b5b57",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "bf06fdf03c450652f3e3d24857a134cf",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 se puede inferir a partir del texto le\u00eddo? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
              "learningObjectiveRefId": "732ceb3bb47b79f2708639f296bf7e07"
            }
          },
          {
            "id": "1d69b0af01bfacfec72592203e823d1b",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "0647b557a814ac80a0691f9b65c3917a",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p>En el pasado, los Estados ten\u00edan como misi\u00f3n el mantenimiento del orden, la defensa del territorio y el establecimiento de relaciones internacionales. Pero, a lo largo del siglo XX, las funciones de los Estados se fueron ampliando y, hoy, consideramos que tambi\u00e9n deben intervenir en la marcha de la econom\u00eda y proveer servicios b\u00e1sicos a la poblaci\u00f3n.&nbsp;</p><p>Ahora bien, no todos los Estados lo hacen en la misma medida. Decimos que existe un estado de bienestar cuando los gobiernos intervienen en la econom\u00eda y en la sociedad a fin de lograr que todos los ciudadanos tengan un nivel de vida digno y se reduzcan las desigualdades sociales.&nbsp;</p><p>Para ello, los Estados establecen servicios de salud y de educaci\u00f3n gratuitos para todos, conceden subsidios para ayudar a las personas desempleadas, otorgan pensiones para los jubilados y fijan un salario m\u00ednimo por debajo del cual no se puede trabajar.&nbsp;</p><p>En la actualidad, el estado de bienestar solo existe en los pa\u00edses desarrollados, y es m\u00e1s fuerte en los pa\u00edses europeos.</p><ul><li>\u00bfCu\u00e1l es la macroproposici\u00f3n del texto le\u00eddo? Marca.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
              "learningObjectiveRefId": "732ceb3bb47b79f2708639f296bf7e07"
            }
          },
          {
            "id": "331f6545680881d0ac0cdb8069cc7618",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "0a9c3df0fb222ad328991a35174cbb42",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es la secuencia que representa mejor la superestructura del texto? Selecciona.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#edec192cb2dbd08a4c5e4db05f1d1617\" id=\"componentGap_eea6ec8551ca4aa7a8c5bc7224e269f4\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
              "learningObjectiveRefId": "732ceb3bb47b79f2708639f296bf7e07"
            }
          },
          {
            "id": "61faf13b92a9d14f687f4ee0e6778368",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "54a50ca89110bc388d1410dac5013a84",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p>Ante las fallas del comercio mundial, en el que muchas veces los pa\u00edses pobres compiten en desventaja con los pa\u00edses ricos, han surgido organizaciones que promueven el comercio justo. En principio, esas organizaciones buscan pagar un precio acorde con el esfuerzo que realizan los trabajadores.&nbsp;</p><p>Por un lado, sus esfuerzos se dirigen a combatir la explotaci\u00f3n infantil y promueven la igualdad entre hombres y mujeres en el trabajo. Demandan unas condiciones laborales dignas, con jornadas de trabajo aceptables y d\u00edas de descanso. Si no se respetan estas condiciones, no compran en esa empresa. Adem\u00e1s, exigen que la producci\u00f3n respete el entorno natural y piden productos de calidad.&nbsp;</p><p>Por otro lado, tratan, sobre todo, con cooperativas (sociedades creadas por los mismos productores o por los vendedores) para el provecho de todos los socios. De esta forma, el beneficio revierte en un mayor n\u00famero de personas y en obras sociales. Asimismo, pagan parte del dinero por adelantado, para que los trabajadores puedan comprar el material que necesitan y no tengan que pedir cr\u00e9ditos.&nbsp;</p><ul><li>\u00bfQu\u00e9 tipo de lectura evidencia la siguiente afirmaci\u00f3n sobre el texto? Escribe.</li></ul><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255);\">La exigencia de calidad del producto genera una mayor retribuci\u00f3n econ\u00f3mica por los materiales empleados y la calificaci\u00f3n del personal.</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#5a39732376beef4754bbcc7b1212f6de\" id=\"componentGap_6e58f9bee8e4469cac0fbbbd03f251a7\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
              "learningObjectiveRefId": "7e53de0f89832f9525946ac256207529"
            }
          },
          {
            "id": "c21a131a10d397dc9651860162a7006e",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "10213ad07bdae78e1b06d526a476c3f2",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 se puede inferir del texto le\u00eddo? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
              "learningObjectiveRefId": "732ceb3bb47b79f2708639f296bf7e07"
            }
          },
          {
            "id": "8e3f3c402d958a60521862a8d1156bb3",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 11: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "a74d3eee82795b2443dda56d5c542461",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p>Desde el punto de vista etimol\u00f3gico, el t\u00e9rmino <em>\u00e9tica</em> procede del griego <em>\u00eathos</em>, que significa \u2018modo de ser\u2019 o \u2018car\u00e1cter\u2019, y <em>moral</em> procede del lat\u00edn <em>mos</em>, que significa \u2018costumbre\u2019, \u2018modo de vivir\u2019, \u2018car\u00e1cter\u2019. Ambos t\u00e9rminos se refieren a la manera de ser que adquiere un ser humano a lo largo del tiempo, al conjunto de h\u00e1bitos que resulta de las elecciones que hace.&nbsp;<br>En la vida cotidiana, los t\u00e9rminos <em>moral </em>y <em>\u00e9tica</em> se utilizan, generalmente, como sin\u00f3nimos.&nbsp;</p><ul><li>\u00bfCu\u00e1l es el tema del texto? Arrastra.\t<table align=\"center\">\t\t<tbody>\t\t\t<tr>\t\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#85823d716f8d0ee8d0c46ec50dc19fdb\" id=\"componentGap_ded280ffab2740f791273ce851da726f\">&nbsp;</span></td>\t\t\t</tr>\t\t</tbody>\t</table>\t</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
              "learningObjectiveRefId": "732ceb3bb47b79f2708639f296bf7e07"
            }
          },
          {
            "id": "690cf5b73ab2220f6aa7f59f7c78b7f2",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 12: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "8ce0a60e2f5e40fcd71aca6657876ac1",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es la macroproposici\u00f3n que resume la informaci\u00f3n del texto? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
              "learningObjectiveRefId": "7e53de0f89832f9525946ac256207529"
            }
          },
          {
            "id": "8c401dcc5f45356132b13fbdedf1b698",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 13: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "7a5a7ea61975fb707b1eae5c07fe97c0",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p>Me irrita este vocablo, moral. Me irrita porque en su uso y abuso tradicionales se entiende por moral no s\u00e9 qu\u00e9 a\u00f1adido de ornamento puesto a la vida y ser de un hombre o de un pueblo. Por eso, yo prefiero que el lector lo entienda por lo que significa, no en la contraposici\u00f3n moral-inmoral, sino en el sentido que adquiere cuando de alguien se dice que est\u00e1 desmoralizado.&nbsp;</p><p>Entonces, se advierte que la moral no es una <em>performance</em> suplementaria y lujosa que el hombre a\u00f1ade a su ser para obtener un premio, sino que es el ser mismo del hombre cuando est\u00e1 en su propio quicio y vital eficacia. Un hombre desmoralizado es simplemente un hombre que no est\u00e1 en posesi\u00f3n de s\u00ed mismo, que est\u00e1 fuera de su radical autenticidad y por ello no vive su vida, y por ello no crea, ni fecunda, no hinche su destino.&nbsp;</p><h4 style=\"text-align: right;\">&nbsp;</h4><h4 style=\"text-align: right;\">JOS\u00c9 ORTEGA Y GASSET, Por qu\u00e9 he escrito \u201cEl hombre a la defensiva\u201d.&nbsp;</h4><ul><li>\u00bfQu\u00e9 tipo de texto es el anterior? Escribe.</li></ul><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#d3a55e976b970faf42c596d7924a80a3\" id=\"componentGap_b0a1637a5cb74fff878d3b009ac55bd1\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 13,
              "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
              "learningObjectiveRefId": "7e53de0f89832f9525946ac256207529"
            }
          },
          {
            "id": "299860f651725a508ec68e04efb2faff",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 14: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "e7a6d52d835a911ff11bd6459e130475",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p>El relativismo moral consiste en afirmar que los principios de lo justo y de lo bueno solo podemos encontrarlos en el interior de cada grupo determinado y solo valen para \u00e9l, pero no para todos los seres humanos. Como cada grupo tiene sus costumbres y tradiciones, las opciones morales que toman son incomparables con las de otros, de modo que lo justo y lo injusto, lo bueno y lo malo son siempre relativos a alg\u00fan grupo, dependen de sus formas de vida, y resulta imposible a los distintos grupos ponerse de acuerdo, alcanzar unos principios con validez universal. En conclusi\u00f3n, la moral var\u00eda en cada grupo social.&nbsp;</p><ul><li>\u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la idea fundamental del texto? Marca.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 14,
              "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
              "learningObjectiveRefId": "732ceb3bb47b79f2708639f296bf7e07"
            }
          },
          {
            "id": "aa1950a01fce1c40246639a0a3d17432",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 15: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "92193fdd8d0983e9b774c1cadc7d668f",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>\u00bfDe qu\u00e9 depender\u00e1 la correcta valoraci\u00f3n de la moralidad para los seres humanos? Arrastra.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#bf4d8f29a07ee45fff70a3a4b55de2f4\" id=\"componentGap_ebee961ea75a44f699fd6d99804624c2\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
              "learningObjectiveRefId": "7e53de0f89832f9525946ac256207529"
            }
          },
          {
            "id": "a2316571731357245ec1212d88cab275",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 16: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f4d14c771cd01987311318d74d7275ec",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Si no es posible llegar a un consenso general para alcanzar unos principios morales universales, entonces...</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 16,
              "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
              "learningObjectiveRefId": "e9c349d9b7a26b3c67cbe45e59563f6f"
            }
          },
          {
            "id": "50ce9b20ef6886932890ce3a8f7a63a9",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 17: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "a4f24af39173b23eb6e5b232c5f38156",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p>As\u00ed como los griegos tuvieron a Zeus, Poseid\u00f3n, Hera y Afrodita; los norteamericanos han creado al Capit\u00e1n Am\u00e9rica, Superman, Batman y a la Mujer Maravilla. La diferencia entre una mitolog\u00eda y la otra es que la segunda no busca explicar el origen del mundo ni la naturaleza de las cosas. Otra diferencia es que los superh\u00e9roes de los c\u00f3mics son b\u00e1sicamente urbanos y algunos incluso proceden de otros mundos. No obstante, como todo mito, representan un mundo maniqueo, en tensi\u00f3n, un \u00e1mbito donde el orden y el caos sostienen una pugna cuyo equilibrio solo es defendible a partir del acto heroico y el sacrificio.&nbsp;</p><ul><li>\u00bfCu\u00e1l es la intenci\u00f3n del autor? Selecciona.&nbsp;</li></ul><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#615a440bc5e2fbc0984590a166657c5f\" id=\"componentGap_a7c7c05b758a4435b2b7b3f649d8583c\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 17,
              "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
              "learningObjectiveRefId": "58e4ad949563b986d0763baa40978817"
            }
          },
          {
            "id": "faefebc724a0ba3d475b70c26fcd9eff",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 18: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "1fb7ae6881924596ca03228d50f65d03",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es la macroproposici\u00f3n que resume la informaci\u00f3n del texto? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 18,
              "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
              "learningObjectiveRefId": "732ceb3bb47b79f2708639f296bf7e07"
            }
          },
          {
            "id": "c7e6fe7692867446e1965cb9d7176bcc",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 19: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "e1b3abea23deb3d14a1550a81dbe8f92",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p>Relaciona los temas con los subtemas que le correspondan.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 19,
              "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
              "learningObjectiveRefId": "25105b6c9b186134794b84f65d8f6c4c"
            }
          },
          {
            "id": "ea5014a6e337a2b16bb79039bf7b20f3",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 20: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d7c4effc202f57011eb473077c6c3c1b",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p style=\"text-align: center;\"><strong>\u00bfPor qu\u00e9 titilan las estrellas?</strong></p><p>Si observan el cielo en una noche despejada (y sin contaminaci\u00f3n lum\u00ednica; es decir, fuera de las grandes ciudades), podr\u00e1n ver c\u00f3mo una infinidad de puntitos blancos llenan el firmamento. Y si se fijan a\u00fan m\u00e1s, se dar\u00e1n cuenta c\u00f3mo unos parecen parpadear y otros no. \u00bfA qu\u00e9 se debe esto?&nbsp;</p><p>Bien, en primer lugar, hemos de decir que las estrellas son las \u00fanicas que titilan, mientras que los planetas permanecen como puntos fijos en la b\u00f3veda celeste. La raz\u00f3n por la que vemos parpadear a las primeras es debido a la distorsi\u00f3n que nuestra atm\u00f3sfera produce sobre los rayos luminosos que nos llegan de ellas. A medida que la luz de una estrella (que es en realidad radiaci\u00f3n) va atravesando cada una de las capas de la atm\u00f3sfera terrestre, se va refractando y cambiando de direcci\u00f3n, puesto que cada una de estas capas tiene turbulencias, temperatura y una densidad diferente, motivo por el cual parece que titila.&nbsp;</p><p>Realmente, nuestros ojos perciben un haz que cambia continua y r\u00e1pidamente de posici\u00f3n en el cielo y, por eso, nos da la sensaci\u00f3n de brillo continuo. Esto es un quebradero de cabeza para los astr\u00f3nomos porque este efecto distorsionador de la atm\u00f3sfera (llamado seeing) afecta las observaciones de objetos astron\u00f3micos; por eso, el telescopio espacial Hubble se situ\u00f3 en el espacio.&nbsp;</p><p>No me olvido de los planetas (del sistema solar). Estos aparecen como puntos m\u00e1s grandes y no centellean porque, al estar m\u00e1s cercanos a nosotros que las estrellas, presentan una superficie y un haz mucho mayor que no se ve afectado por estas perturbaciones. El dato curioso es que, si pudi\u00e9ramos ver las estrellas desde el espacio, su luz permanecer\u00e1 inm\u00f3vil puesto que no tendr\u00edamos la influencia de la atm\u00f3sfera.</p><h4 style=\"text-align: right;\">JOVI ESTEVE&nbsp;<br>En: http://elpais.com/elpais/2014/08/06/ actualidad/1407347167_923598.html&nbsp;</h4><ul><li>&nbsp;\u00bfQu\u00e9 se infiere del texto le\u00eddo? Marca.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 20,
              "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
              "learningObjectiveRefId": "732ceb3bb47b79f2708639f296bf7e07"
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 20,
        "activitiesTotal": 20,
        "page": ""
      }
    ],
    "pagesTotal": 6,
    "popups": [
      {
        "id": "6ece7f0bd8fdeada50e0ad696e3bdd7b",
        "title": "Tu progreso",
        "urlToPopup": "#6ece7f0bd8fdeada50e0ad696e3bdd7b",
        "content": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "content_alu": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "ef4c3677b8fae681c47b115fe11bf541",
        "title": "Glosario",
        "urlToPopup": "#ef4c3677b8fae681c47b115fe11bf541",
        "content": " Cromosoma Filamento condensado de \u00e1cido desoxirribonucleico (ADN), visible en el n\u00facleo de las c\u00e9lulas durante la mitosis y cuyo n\u00famero es constante para las c\u00e9lulas de cada especie animal o vegetal.",
        "content_alu": " Cromosoma Filamento condensado de \u00e1cido desoxirribonucleico (ADN), visible en el n\u00facleo de las c\u00e9lulas durante la mitosis y cuyo n\u00famero es constante para las c\u00e9lulas de cada especie animal o vegetal.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "441e055bc50c1d645af2b029de807a35",
        "title": "El texto expositivodid\u00e1ctico",
        "urlToPopup": "#441e055bc50c1d645af2b029de807a35",
        "content": "       En el texto \u201cLa ciencia tiende a materializar las capacidades \u00fanicas de los superh\u00e9roes\u201d, aparecen recursos t\u00edpicos de los textos expositivodid\u00e1cticos (explicaciones y ejemplos), as\u00ed como material gr\u00e1fico (esquemas, ilustraciones, etc\u00e9tera). Todos los recursos tienen como funci\u00f3n que el tema sea desarrollado con claridad para facilitar su comprensi\u00f3n.&nbsp;   ",
        "content_alu": "       En el texto \u201cLa ciencia tiende a materializar las capacidades \u00fanicas de los superh\u00e9roes\u201d, aparecen recursos t\u00edpicos de los textos expositivodid\u00e1cticos (explicaciones y ejemplos), as\u00ed como material gr\u00e1fico (esquemas, ilustraciones, etc\u00e9tera). Todos los recursos tienen como funci\u00f3n que el tema sea desarrollado con claridad para facilitar su comprensi\u00f3n.&nbsp;   ",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      }
    ],
    "popupsTotal": 3,
    "resourcesTotal": 50,
    "activitiesTotal": 50,
    "learningLevels": [
      {
        "id": "ce2cec2f21f67fe0e6a4b3a44e8665d4",
        "code": "1",
        "description": "Para comenzar - \u00bfQu\u00e9 recuerdo?",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
        "code": "2",
        "description": "Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
        "code": "3",
        "description": "Me pongo a prueba - \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed?",
        "levelCode": ""
      }
    ],
    "learningLevelsTotal": 3,
    "learningObjectives": [
      {
        "id": "7235a75525ac4cde3a85d4bc934e96d6",
        "description": "Para comenzar: Explica la intenci\u00f3n del autor del texto expositivo cient\u00edfico que lee.",
        "learningLevelRefId": "ce2cec2f21f67fe0e6a4b3a44e8665d4",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "2efad0f049dffb038b709564dd306484",
        "description": "Para comenzar: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un texto expositivo cient\u00edfico que lee.",
        "learningLevelRefId": "ce2cec2f21f67fe0e6a4b3a44e8665d4",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "5a79c47088935cbc36f4ffd7567fe8a9",
        "description": "Para comenzar: Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del texto a partir de la informaci\u00f3n contrapuesta o de detalle del texto.",
        "learningLevelRefId": "ce2cec2f21f67fe0e6a4b3a44e8665d4",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "a057b3ce64b22ab640bb80d7e3c28f3c",
        "description": "Para comenzar: Establece conclusiones sobre lo comprendido contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del texto expositivo cient\u00edfico que lee.",
        "learningLevelRefId": "ce2cec2f21f67fe0e6a4b3a44e8665d4",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "bc7f0ca473bc1a15c6d9b1b912f26657",
        "description": "Para comenzar: Infiere y determina el significado de palabras en contexto.",
        "learningLevelRefId": "ce2cec2f21f67fe0e6a4b3a44e8665d4",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "4c62f197ddf0d321cffaf5090ca48445",
        "description": "Explica el tema y los subtemas de un texto expositivo.",
        "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "d2fa97550cc59285e36c32f6a770483d",
        "description": "Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del texto a partir de la informaci\u00f3n contrapuesta o de detalle del texto.",
        "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "4fd9d1b5ccca5e3ea3576918687eb528",
        "description": "Explica la intenci\u00f3n del autor considerando algunas estrategias discursivas utilizadas, y las caracter\u00edsticas del tipo textual y g\u00e9nero discursivo.",
        "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "c82449a3a529e1e43cf70e224066de18",
        "description": "Integra informaci\u00f3n expl\u00edcita cuando se encuentra en distintos textos al realizar una lectura intertextual.",
        "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "7f4c5584d2dd5f27b3837f7001857d8c",
        "description": "Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un texto.",
        "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "5c4165297f5739308bee264a3e6d123f",
        "description": "Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un texto expositivo que lee.",
        "learningLevelRefId": "aba23e89226e872d70a6a8170a3c5016",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "732ceb3bb47b79f2708639f296bf7e07",
        "description": "Me pongo a prueba: Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del texto a partir de la informaci\u00f3n contrapuesta o de detalle del texto.",
        "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "453d71f82a381d268253434bcfd1c326",
        "description": "Me pongo a prueba: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un texto expositivo que lee.",
        "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "7e53de0f89832f9525946ac256207529",
        "description": "Me pongo a prueba: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y algunos detalles del texto que lee.",
        "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "e9c349d9b7a26b3c67cbe45e59563f6f",
        "description": "Me pongo a prueba: Integra informaci\u00f3n expl\u00edcita cuando se encuentra en distintos textos al realizar una lectura intertextual.",
        "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "58e4ad949563b986d0763baa40978817",
        "description": "Me pongo a prueba: Explica la intenci\u00f3n del autor  considerando algunas estrategias discursivas utilizadas, y las caracter\u00edsticas del tipo textual y g\u00e9nero discursivo.",
        "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "25105b6c9b186134794b84f65d8f6c4c",
        "description": "Me pongo a prueba: Explica el tema y los subtemas de un texto expositivo.",
        "learningLevelRefId": "68b52bfa44d45f03b817e9b9368b5b45",
        "achievementCode": ""
      }
    ],
    "learningObjectivesTotal": 17,
    "adventureCode": ""
  }
}
