{
  "id": "CODE-TQrynjwg",
  "title": "2022 MPU_COMUNICACION",
  "learningUnits": {
    "id": "P22_COM5_BLOQUE2",
    "title": "Bloque 2",
    "subtitle": "Comunicaci\u00f3n 5 Bloque 2: Me preparo para la universidad",
    "order": 1,
    "pages": [
      {
        "id": "f9f41ce23f4e07bd42f3705c86a3097f",
        "title": "Portada",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "true",
        "urlToPage": "#f9f41ce23f4e07bd42f3705c86a3097f",
        "content": " ? Me preparo para la universidad: Bloque 2 Mi entrenamiento verbal Mi itinerario de aprendizaje",
        "content_alu": " ? Me preparo para la universidad: Bloque 2 Mi entrenamiento verbal Mi itinerario de aprendizaje",
        "order": 1,
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "3e296fb9ca01a78b864eb4bbf2cefc24",
        "title": "Para comenzar",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#3e296fb9ca01a78b864eb4bbf2cefc24",
        "content": " ? Para comenzar La ciencia tiende a materializar las capacidades \u00fanicas de los superh\u00e9roes Image title Antes de leer:Lee el texto con atenci\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9 crees que se presenta la informaci\u00f3n de manera did\u00e1ctica? La secuencia total del genoma humano es historia reciente. Desde que en el 2005 se terminaron de secuenciar 28 000 genes, la carrera de la ciencia por hacernos seres m\u00e1s saludables no ha cesado.&nbsp;Hoy se manipulan genes, se quitan, se a\u00f1aden y se transforman para que sucedan mecanismos complejos que venzan males o no se desarrollen.&nbsp;As\u00ed, por ejemplo, Chile estudi\u00f3 una terapia gen\u00e9tica para frenar la sensaci\u00f3n de placer relacionada con la bebida, y desarroll\u00f3 la primera vacuna contra el alcoholismo. En Israel, el tratamiento gen\u00e9tico permite que las personas se curen de afecciones coronarias al mejorar el flujo sangu\u00edneo y, en Espa\u00f1a, el a\u00f1o pasado naci\u00f3 la primera beb\u00e9 en ese pa\u00eds libre del BRCA1, un gen relacionado con el c\u00e1ncer de mama, que portaba su madre. Las aplicaciones de terapia g\u00e9nica podr\u00edan llegar al campo deportivo y militar. El af\u00e1n por crear superhumanos, como los valientes de las historietas, podr\u00eda lograr el desarrollo de una musculatura excepcional con una oxigenaci\u00f3n corp\u00f3rea tal que permita a los corredores llegar a marcas hoy imposibles.&nbsp;Deporte y ej\u00e9rcito&nbsp;De hecho, durante las Olimpiadas de Londres 2012 se sospech\u00f3 que algunos atletas podr\u00edan haber abandonado el dopaje por la terapia gen\u00e9tica. El caso de la nadadora china de 16 a\u00f1os Ye Shiwen desat\u00f3 pol\u00e9mica porque mejor\u00f3 sus marcas en tiempos muy cortos, lo que le vali\u00f3 una medalla de oro, y la acusaci\u00f3n de ser objeto de modificaci\u00f3n gen\u00e9tica. Aunque nunca se pudo probar esa suspicacia, entonces, Ted Friedmann, presidente de gen\u00e9tica de la Agencia Mundial Antidopaje, dijo que no le sorprender\u00eda que la manipulaci\u00f3n est\u00e9 ocurriendo.&nbsp;En el \u00e1mbito militar se realizan ensayos para dotar gen\u00e9ticamente a los soldados de capacidades de regeneraci\u00f3n de tejidos en forma acelerada, el bloqueo de infecciones y para resistir largas jornadas sin alimento ni l\u00edquidos.&nbsp;En el c\u00f3mic del Capit\u00e1n Am\u00e9rica, el traje de Steve Rogers le otorga agilidad y flexibilidad. Los exoesqueletos en rob\u00f3tica apuntan a ello: vestir aparatos que nos permitan avanzar sin esfuerzo y levantar cargas que nuestros brazos solo sientan el 1 % del peso de ellas.       Terapia gen\u00e9tica&nbsp;Aunque esta terapia considera la transferencia de ADN de un organismo a otro con fines terap\u00e9uticos, su uso para potenciar el organismo con otros fines es factible. As\u00ed se realiza:&nbsp;Se modifica el ADN para potenciar el gen que se desea destacar.&nbsp;Ese ADN modificado se implanta en un virus (medio de transporte), al que se le quita la zona encargada de su reproducci\u00f3n. Se usan, generalmente, adenovirus o retrovirus debido a su capacidad de penetrar en el ADN de una c\u00e9lula.&nbsp;El virus recombinante ingresa el material gen\u00e9tico modificado al adherir su ADN al de la c\u00e9lula hu\u00e9sped.&nbsp;As\u00ed queda modificado el ADN del receptor y se estimula el crecimiento de c\u00e9lulas potenciadas en el organismo.&nbsp;En: El Comercio, 27 de marzo de 2014&nbsp;&nbsp;    Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       Title interval 1. \u00bfCu\u00e1l es la intenci\u00f3n del autor del texto? Marca. Dar informaci\u00f3n sobre las modificaciones gen\u00e9ticas realizadas en el campo de la medicina. Comparar los avances de la gen\u00e9tica con los superpoderes de los h\u00e9roes de los c\u00f3mics. Describir los avances gen\u00e9ticos y tecnol\u00f3gicos en el deporte y en los ej\u00e9rcitos. Presentar las diferencias entre los avances gen\u00e9ticos y tecnol\u00f3gicos con respecto al mundo de los superh\u00e9roes de los c\u00f3mics. Explicar c\u00f3mo la ciencia gen\u00e9tica y la tecnolog\u00eda realizan avances para obtener humanos m\u00e1s fuertes. 2. De acuerdo con el texto, \u00bfcu\u00e1l es una contribuci\u00f3n de la ciencia gen\u00e9tica? Arrastra.      &nbsp;    La capacidad de regeneraci\u00f3n de tejidos de forma acelerada. La mejora en la circulaci\u00f3n de la sangre, de modo que se eviten enfermedades coronarias. La confecci\u00f3n de trajes que otorgan agilidad y flexibilidad a los soldados en combate. La creaci\u00f3n de terapias que frenan la sensaci\u00f3n de placer al fumar. La modificaci\u00f3n de las c\u00e9lulas para ganar guerras y competencias deportivas. 3. Seg\u00fan la informaci\u00f3n del texto, \u00bfd\u00f3nde es aceptada la modificaci\u00f3n gen\u00e9tica? Marca m\u00e1s de una alternativa. El \u00e1mbito familiar El deporte El \u00e1mbito militar Las historietas El campo de la medicina 4. \u00bfCu\u00e1l es una idea que se infiere del texto? Marca. El c\u00f3mic se basa en los hallazgos de la ciencia gen\u00e9tica.&nbsp; La modificaci\u00f3n gen\u00e9tica tendr\u00e1 impacto en la calidad de vida de las personas.&nbsp; Ser\u00e1 posible crear a superhumanos en laboratorios.&nbsp; Los ingenieros gen\u00e9ticos se inspiran en los c\u00f3mics para realizar sus experimentos.&nbsp; El adenovirus tiene la capacidad de penetrar en el ADN. 5. Si es posible evitar el alcoholismo con una vacuna, entonces&nbsp;&nbsp;. Arrastra. las empresas dedicadas a la producci\u00f3n de cerveza quebrar\u00edan. habr\u00e1 menos personas que se movilicen en autom\u00f3viles. ser\u00e1 tambi\u00e9n posible curar el h\u00e1bito de comerse las u\u00f1as. se acabar\u00eda con la mayor\u00eda de los males y enfermedades asociados al alcoholismo. las personas se inclinar\u00edan por otros vicios m\u00e1s perjudiciales. 6. \u00bfCu\u00e1l palabra no es sin\u00f3nima de excepcional? Marca. Peculiar Ins\u00f3lito Extraordinario An\u00f3malo Extravagante Imponente 7. Selecciona el par an\u00e1logo del siguiente par base:EXOESQUELETO : PESO : :      &nbsp;    vasija : recipiente musculatura : fuerza volquete : mineral cami\u00f3n : cargamento avi\u00f3n : equipaje 8. Clasifica las siguientes ideas del texto \u201cLa ciencia tiende a materializar las capacidades \u00fanicas de los s\u00faperheroes\u201d. Escribe Ex (explicaci\u00f3n) y Ej (ejemplo), seg\u00fan sea el caso.&nbsp; (&nbsp;) El virus recombinante ingresa el material gen\u00e9tico modificado al adherir su ADN al de la c\u00e9lula hu\u00e9sped.&nbsp;(&nbsp;) El caso de la nadadora china de 16 a\u00f1os Ye Shiwen desat\u00f3 pol\u00e9mica porque mejor\u00f3 sus marcas en tiempos muy cortos.&nbsp;(&nbsp;) Desde que en el 2005 se terminaron de secuenciar 28 000 genes, la carrera de la ciencia por hacernos seres m\u00e1s saludables no ha cesado.&nbsp;(&nbsp;) En el \u00e1mbito militar se realizan ensayos para dotar gen\u00e9ticamente a los soldados de capacidades de regeneraci\u00f3n de tejidos en forma acelerada.&nbsp;(&nbsp;) En Espa\u00f1a el a\u00f1o pasado naci\u00f3 la primera beb\u00e9 en ese pa\u00eds libre del BRCA1, un gen relacionado con el c\u00e1ncer de mama.&nbsp; 9. \u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n de la informaci\u00f3n bajo el subt\u00edtulo \u201cTerapia gen\u00e9tica\u201d? Marca. Presentar algunos casos en los que se ha aplicado la terapia gen\u00e9tica. Describir la evoluci\u00f3n del ADN humano. Argumentar a favor de la modificaci\u00f3n gen\u00e9tica. Explicar los pasos para modificar el ADN de las c\u00e9lulas. Relatar un caso de modificaci\u00f3n gen\u00e9tica. 10. \u00bfCu\u00e1l de estas afirmaciones constituye una reflexi\u00f3n sobre el contenido del texto? Marca. Los soldados del futuro conformar\u00e1n una especie diferente de seres humanos. Las aplicaciones de la manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica pueden traer beneficios y perjuicios a la sociedad. El deporte ser\u00e1 m\u00e1s divertido debido a la modificaci\u00f3n de genes.&nbsp; La terapia gen\u00e9tica ser\u00e1 el m\u00e9todo preferido por los m\u00e9dicos en el futuro. En el futuro, es probable que los seres humanos sean inmortales.",
        "content_alu": " ? Para comenzar La ciencia tiende a materializar las capacidades \u00fanicas de los superh\u00e9roes Image title Antes de leer:Lee el texto con atenci\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9 crees que se presenta la informaci\u00f3n de manera did\u00e1ctica? La secuencia total del genoma humano es historia reciente. Desde que en el 2005 se terminaron de secuenciar 28 000 genes, la carrera de la ciencia por hacernos seres m\u00e1s saludables no ha cesado.&nbsp;Hoy se manipulan genes, se quitan, se a\u00f1aden y se transforman para que sucedan mecanismos complejos que venzan males o no se desarrollen.&nbsp;As\u00ed, por ejemplo, Chile estudi\u00f3 una terapia gen\u00e9tica para frenar la sensaci\u00f3n de placer relacionada con la bebida, y desarroll\u00f3 la primera vacuna contra el alcoholismo. En Israel, el tratamiento gen\u00e9tico permite que las personas se curen de afecciones coronarias al mejorar el flujo sangu\u00edneo y, en Espa\u00f1a, el a\u00f1o pasado naci\u00f3 la primera beb\u00e9 en ese pa\u00eds libre del BRCA1, un gen relacionado con el c\u00e1ncer de mama, que portaba su madre. Las aplicaciones de terapia g\u00e9nica podr\u00edan llegar al campo deportivo y militar. El af\u00e1n por crear superhumanos, como los valientes de las historietas, podr\u00eda lograr el desarrollo de una musculatura excepcional con una oxigenaci\u00f3n corp\u00f3rea tal que permita a los corredores llegar a marcas hoy imposibles.&nbsp;Deporte y ej\u00e9rcito&nbsp;De hecho, durante las Olimpiadas de Londres 2012 se sospech\u00f3 que algunos atletas podr\u00edan haber abandonado el dopaje por la terapia gen\u00e9tica. El caso de la nadadora china de 16 a\u00f1os Ye Shiwen desat\u00f3 pol\u00e9mica porque mejor\u00f3 sus marcas en tiempos muy cortos, lo que le vali\u00f3 una medalla de oro, y la acusaci\u00f3n de ser objeto de modificaci\u00f3n gen\u00e9tica. Aunque nunca se pudo probar esa suspicacia, entonces, Ted Friedmann, presidente de gen\u00e9tica de la Agencia Mundial Antidopaje, dijo que no le sorprender\u00eda que la manipulaci\u00f3n est\u00e9 ocurriendo.&nbsp;En el \u00e1mbito militar se realizan ensayos para dotar gen\u00e9ticamente a los soldados de capacidades de regeneraci\u00f3n de tejidos en forma acelerada, el bloqueo de infecciones y para resistir largas jornadas sin alimento ni l\u00edquidos.&nbsp;En el c\u00f3mic del Capit\u00e1n Am\u00e9rica, el traje de Steve Rogers le otorga agilidad y flexibilidad. Los exoesqueletos en rob\u00f3tica apuntan a ello: vestir aparatos que nos permitan avanzar sin esfuerzo y levantar cargas que nuestros brazos solo sientan el 1 % del peso de ellas.       Terapia gen\u00e9tica&nbsp;Aunque esta terapia considera la transferencia de ADN de un organismo a otro con fines terap\u00e9uticos, su uso para potenciar el organismo con otros fines es factible. As\u00ed se realiza:&nbsp;Se modifica el ADN para potenciar el gen que se desea destacar.&nbsp;Ese ADN modificado se implanta en un virus (medio de transporte), al que se le quita la zona encargada de su reproducci\u00f3n. Se usan, generalmente, adenovirus o retrovirus debido a su capacidad de penetrar en el ADN de una c\u00e9lula.&nbsp;El virus recombinante ingresa el material gen\u00e9tico modificado al adherir su ADN al de la c\u00e9lula hu\u00e9sped.&nbsp;As\u00ed queda modificado el ADN del receptor y se estimula el crecimiento de c\u00e9lulas potenciadas en el organismo.&nbsp;En: El Comercio, 27 de marzo de 2014&nbsp;&nbsp;    Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       Title interval 1. \u00bfCu\u00e1l es la intenci\u00f3n del autor del texto? Marca. Dar informaci\u00f3n sobre las modificaciones gen\u00e9ticas realizadas en el campo de la medicina. Comparar los avances de la gen\u00e9tica con los superpoderes de los h\u00e9roes de los c\u00f3mics. Describir los avances gen\u00e9ticos y tecnol\u00f3gicos en el deporte y en los ej\u00e9rcitos. Presentar las diferencias entre los avances gen\u00e9ticos y tecnol\u00f3gicos con respecto al mundo de los superh\u00e9roes de los c\u00f3mics. Explicar c\u00f3mo la ciencia gen\u00e9tica y la tecnolog\u00eda realizan avances para obtener humanos m\u00e1s fuertes. 2. De acuerdo con el texto, \u00bfcu\u00e1l es una contribuci\u00f3n de la ciencia gen\u00e9tica? Arrastra.      &nbsp;    La capacidad de regeneraci\u00f3n de tejidos de forma acelerada. La mejora en la circulaci\u00f3n de la sangre, de modo que se eviten enfermedades coronarias. La confecci\u00f3n de trajes que otorgan agilidad y flexibilidad a los soldados en combate. La creaci\u00f3n de terapias que frenan la sensaci\u00f3n de placer al fumar. La modificaci\u00f3n de las c\u00e9lulas para ganar guerras y competencias deportivas. 3. Seg\u00fan la informaci\u00f3n del texto, \u00bfd\u00f3nde es aceptada la modificaci\u00f3n gen\u00e9tica? Marca m\u00e1s de una alternativa. El \u00e1mbito familiar El deporte El \u00e1mbito militar Las historietas El campo de la medicina 4. \u00bfCu\u00e1l es una idea que se infiere del texto? Marca. El c\u00f3mic se basa en los hallazgos de la ciencia gen\u00e9tica.&nbsp; La modificaci\u00f3n gen\u00e9tica tendr\u00e1 impacto en la calidad de vida de las personas.&nbsp; Ser\u00e1 posible crear a superhumanos en laboratorios.&nbsp; Los ingenieros gen\u00e9ticos se inspiran en los c\u00f3mics para realizar sus experimentos.&nbsp; El adenovirus tiene la capacidad de penetrar en el ADN. 5. Si es posible evitar el alcoholismo con una vacuna, entonces&nbsp;&nbsp;. Arrastra. las empresas dedicadas a la producci\u00f3n de cerveza quebrar\u00edan. habr\u00e1 menos personas que se movilicen en autom\u00f3viles. ser\u00e1 tambi\u00e9n posible curar el h\u00e1bito de comerse las u\u00f1as. se acabar\u00eda con la mayor\u00eda de los males y enfermedades asociados al alcoholismo. las personas se inclinar\u00edan por otros vicios m\u00e1s perjudiciales. 6. \u00bfCu\u00e1l palabra no es sin\u00f3nima de excepcional? Marca. Peculiar Ins\u00f3lito Extraordinario An\u00f3malo Extravagante Imponente 7. Selecciona el par an\u00e1logo del siguiente par base:EXOESQUELETO : PESO : :      &nbsp;    vasija : recipiente musculatura : fuerza volquete : mineral cami\u00f3n : cargamento avi\u00f3n : equipaje 8. Clasifica las siguientes ideas del texto \u201cLa ciencia tiende a materializar las capacidades \u00fanicas de los s\u00faperheroes\u201d. Escribe Ex (explicaci\u00f3n) y Ej (ejemplo), seg\u00fan sea el caso.&nbsp; (&nbsp;) El virus recombinante ingresa el material gen\u00e9tico modificado al adherir su ADN al de la c\u00e9lula hu\u00e9sped.&nbsp;(&nbsp;) El caso de la nadadora china de 16 a\u00f1os Ye Shiwen desat\u00f3 pol\u00e9mica porque mejor\u00f3 sus marcas en tiempos muy cortos.&nbsp;(&nbsp;) Desde que en el 2005 se terminaron de secuenciar 28 000 genes, la carrera de la ciencia por hacernos seres m\u00e1s saludables no ha cesado.&nbsp;(&nbsp;) En el \u00e1mbito militar se realizan ensayos para dotar gen\u00e9ticamente a los soldados de capacidades de regeneraci\u00f3n de tejidos en forma acelerada.&nbsp;(&nbsp;) En Espa\u00f1a el a\u00f1o pasado naci\u00f3 la primera beb\u00e9 en ese pa\u00eds libre del BRCA1, un gen relacionado con el c\u00e1ncer de mama.&nbsp; 9. \u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n de la informaci\u00f3n bajo el subt\u00edtulo \u201cTerapia gen\u00e9tica\u201d? Marca. Presentar algunos casos en los que se ha aplicado la terapia gen\u00e9tica. Describir la evoluci\u00f3n del ADN humano. Argumentar a favor de la modificaci\u00f3n gen\u00e9tica. Explicar los pasos para modificar el ADN de las c\u00e9lulas. Relatar un caso de modificaci\u00f3n gen\u00e9tica. 10. \u00bfCu\u00e1l de estas afirmaciones constituye una reflexi\u00f3n sobre el contenido del texto? Marca. Los soldados del futuro conformar\u00e1n una especie diferente de seres humanos. Las aplicaciones de la manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica pueden traer beneficios y perjuicios a la sociedad. El deporte ser\u00e1 m\u00e1s divertido debido a la modificaci\u00f3n de genes.&nbsp; La terapia gen\u00e9tica ser\u00e1 el m\u00e9todo preferido por los m\u00e9dicos en el futuro. En el futuro, es probable que los seres humanos sean inmortales.",
        "order": 2,
        "resources": [
          {
            "id": "5d5a7c5e9778669ff0a8c091ff36979a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "38b37cac483b4c2ac6e7b8d8ded268dd",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es la intenci\u00f3n del autor del texto? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 1,
              "learningLevelRefId": "f3c3225bffcf28ac4717c7a1dd8d4541",
              "learningObjectiveRefId": "f041ce97666dd11a9719503c5f80963e"
            }
          },
          {
            "id": "a4c58476a949256a3e5f5a9c36a4ea6d",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "5e8839c491cd3611f664c6f89c65cf63",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>De acuerdo con el texto, \u00bfcu\u00e1l es una contribuci\u00f3n de la ciencia gen\u00e9tica? Arrastra.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#06f479ac3575d295d14fab111b60b7dd\" id=\"componentGap_03825433f58c466882868373b72bec16\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 2,
              "learningLevelRefId": "f3c3225bffcf28ac4717c7a1dd8d4541",
              "learningObjectiveRefId": "2f91d4494f8a2b572140d1a0a807d389"
            }
          },
          {
            "id": "98e150dc545d93c850fb12c985541b19",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "89c06f3657e2b2232fccf5058de7b919",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Seg\u00fan la informaci\u00f3n del texto, \u00bfd\u00f3nde es aceptada la modificaci\u00f3n gen\u00e9tica? Marca m\u00e1s de una alternativa.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "f3c3225bffcf28ac4717c7a1dd8d4541",
              "learningObjectiveRefId": "155543f405ce0477de6ff4af3a0dcdb4"
            }
          },
          {
            "id": "28559409e2ea4a84b018a81ce895ca88",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "908474efa7741f305407f708cef52b8d",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es una idea que se infiere del texto? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "f3c3225bffcf28ac4717c7a1dd8d4541",
              "learningObjectiveRefId": "7618d90eba5ddebecd1b2a5622e6322b"
            }
          },
          {
            "id": "5e9d6e1b1dd7da5c15c14c00462799b0",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d1d6c5515eecb891c76da0df6f613112",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Si es posible evitar el alcoholismo con una vacuna, entonces&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#f0d1d078f8b1625e024b0f36e4f28877\" id=\"componentGap_ef4be9c10b2941c08a42d19cb69d8093\">&nbsp;</span>. Arrastra.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "f3c3225bffcf28ac4717c7a1dd8d4541",
              "learningObjectiveRefId": "7618d90eba5ddebecd1b2a5622e6322b"
            }
          },
          {
            "id": "04b7244869a0986a07cab5e74b8e66a0",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "4d76641ef6b8f7c91f8f79ed64810b18",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l palabra<strong> no</strong> es sin\u00f3nima de <em>excepcional</em>? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "f3c3225bffcf28ac4717c7a1dd8d4541",
              "learningObjectiveRefId": "f1b275167be2648bdd3d05af2a708909"
            }
          },
          {
            "id": "cd3005cf0e61ebe1ffbe8401385094b3",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "46e229b02603999ffb73d7bbbe1e5e06",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Selecciona el par an\u00e1logo del siguiente par base:</p><p style=\"text-align: center;\">EXOESQUELETO : PESO : :</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e787677269b40c7e6444a2268b472106\" id=\"componentGap_4b059283878e43eda3d1d19c56bc74de\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "f3c3225bffcf28ac4717c7a1dd8d4541",
              "learningObjectiveRefId": "f1b275167be2648bdd3d05af2a708909"
            }
          },
          {
            "id": "da6adff01b85f44eb6d4fe37968a418c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "fc7af0e1e9be702d9d8bde4a78a978eb",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>Clasifica las siguientes ideas del texto \u201cLa ciencia tiende a materializar las capacidades \u00fanicas de los s\u00faperheroes\u201d. Escribe <span style=\"color:#505050;\"><strong>Ex</strong></span> (explicaci\u00f3n) y <span style=\"color:#505050;\"><strong>Ej</strong></span> (ejemplo), seg\u00fan sea el caso.&nbsp;</p><p>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#843c550ac269dbcd3a44a9c0a1610e49\" id=\"componentGap_0bfcf2c3206f4f7e9b94b50eedb8de04\">&nbsp;</span>) El virus recombinante ingresa el material gen\u00e9tico modificado al adherir su ADN al de la c\u00e9lula hu\u00e9sped.&nbsp;</p><p>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#0df2a6751629a25a13b73aeb6522e04c\" id=\"componentGap_ba9912ae1d36416ab31219277bc6396c\">&nbsp;</span>) El caso de la nadadora china de 16 a\u00f1os Ye Shiwen desat\u00f3 pol\u00e9mica porque mejor\u00f3 sus marcas en tiempos muy cortos.&nbsp;</p><p>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e889eff453f3f8fda1a6f9b9ceb02cc1\" id=\"componentGap_3add79831b244c48b20cc751045bf8c1\">&nbsp;</span>) Desde que en el 2005 se terminaron de secuenciar 28 000 genes, la carrera de la ciencia por hacernos seres m\u00e1s saludables no ha cesado.&nbsp;</p><p>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#8669e39806494f2075e02f89882384e7\" id=\"componentGap_50e165beb61c4fe7ab75fa5087085c55\">&nbsp;</span>) En el \u00e1mbito militar se realizan ensayos para dotar gen\u00e9ticamente a los soldados de capacidades de regeneraci\u00f3n de tejidos en forma acelerada.&nbsp;</p><p>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#dc6faa968c94b4be8d5cbd0176805fc6\" id=\"componentGap_c36f13bb3e8a4523ab2fc52a53fd6752\">&nbsp;</span>) En Espa\u00f1a el a\u00f1o pasado naci\u00f3 la primera beb\u00e9 en ese pa\u00eds libre del BRCA1, un gen relacionado con el c\u00e1ncer de mama.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "f3c3225bffcf28ac4717c7a1dd8d4541",
              "learningObjectiveRefId": "01314d39f415a1882b674fa5495d6ae8"
            }
          },
          {
            "id": "0eaf6d5a558d1d1bacfa9b173ee33398",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "a7b8b451397e5450a761de49c54b4f12",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n de la informaci\u00f3n bajo el subt\u00edtulo \u201cTerapia gen\u00e9tica\u201d? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "f3c3225bffcf28ac4717c7a1dd8d4541",
              "learningObjectiveRefId": "035922d2d7fa335d9c7eca540dbe10e3"
            }
          },
          {
            "id": "6ce7734d3ebb8d35d938d8fe5744b2ea",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "e954bb0b5a226d2e0583ff5045130cec",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l de estas afirmaciones constituye una reflexi\u00f3n sobre el contenido del texto? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "f3c3225bffcf28ac4717c7a1dd8d4541",
              "learningObjectiveRefId": "c783f3c14b57859c7206112da2d82213"
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 10,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "cd0c4566e07f6aba6d46a97936caed89",
        "title": "Sesi\u00f3n 4: Procesos para una lectura efectiva",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#cd0c4566e07f6aba6d46a97936caed89",
        "content": " ? Sesi\u00f3n 4 Procesos para una lectura efectiva El lector genera significado en respuesta al texto que lee mediante la utilizaci\u00f3n de conocimientos previos, de una serie de se\u00f1ales textuales y situacionales, y de otras fuentes de informaci\u00f3n. De modo que, durante la construcci\u00f3n del sentido, pone en marcha distintos procesos, habilidades y estrategias para facilitar la comprensi\u00f3n \u00edntegra de un texto.&nbsp; \u00bfQu\u00e9 procesos se deben seguir para la lectura efectiva de un texto? \u00bfC\u00f3mo afrontar preguntas de recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n?Buscar una correspondencia literal o sinon\u00edmica entre los datos que figuran en la pregunta y las ideas expresadas en el texto. Image title \u00bfQu\u00e9 habilidades se aplican en cada proceso y c\u00f3mo se consigue alcanzarlas? \u00bfC\u00f3mo afrontar preguntas de interpretaci\u00f3n?Entender previamente las palabras y las frases de contenido abstracto y diversos recursos de construcci\u00f3n como la met\u00e1fora, el s\u00edmil, la hip\u00e9rbole, etc\u00e9tera.Relacionarlas con conocimientos y experiencias previas.       Procesos   Ejemplos de habilidades   \u00bfC\u00f3mo lograrlo? (estrategias)       Comprensi\u00f3n&nbsp;   Reconocer la idea central del texto.&nbsp;Localizar informaci\u00f3n espec\u00edfica.&nbsp;Parafrasear algunas partes del texto.&nbsp;   Explorando el texto.&nbsp;       Interpretaci\u00f3n&nbsp;   Deducir el significado de palabras y de expresiones en el contexto del texto.&nbsp;Formular deducciones o inducciones a partir de la informaci\u00f3n del texto.&nbsp;Sintetizar la informaci\u00f3n del texto.&nbsp;   Realizando inferencias, comparando y contrastando la informaci\u00f3n.&nbsp;       &nbsp;Valoraci\u00f3n   Opinar sobre el contenido y la forma del texto.&nbsp;   Articulando y justificando el punto de vista.&nbsp;Evaluando la estructura y los aspectos formales del texto.&nbsp;    \u00bfC\u00f3mo afrontar preguntas de valoraci\u00f3n del texto?Desarrollar una comprensi\u00f3n de lo que se dice y se pretende decir en un texto. Luego, contrastar esa representaci\u00f3n mental con conocimientos y apreciaciones a partir de informaci\u00f3n previa o investigada en otros textos. \u00bfQu\u00e9 pasos debes seguir para responder las preguntas sobre un texto? Realiza una lectura panor\u00e1mica para formular predicciones y reconoce, inicialmente, el tema, el prop\u00f3sito y el tipo de texto.&nbsp;Identifica las relaciones al interior del texto y abstrae su estructura interna a trav\u00e9s de una lectura anal\u00edtico-sint\u00e9tica.&nbsp;Lee atentamente las preguntas e identifica el proceso de lectura que deber\u00e1s adoptar. Esto te permitir\u00e1 utilizar las estrategias adecuadas para su resoluci\u00f3n.&nbsp;Una vez culminado tu razonamiento, encuentra en las alternativas la respuesta que se ajuste con mayor exactitud a tus conclusiones.&nbsp; Actividades 1. Lee el siguiente texto. \u00bfCu\u00e1l es la idea fundamental del texto? Arrastra. El Holocausto, 69 a\u00f1os despu\u00e9sEn el a\u00f1o 2014, se cumpli\u00f3 el 69 aniversario del final de Segunda Guerra Mundial. Las tropas vencedoras fueron descubriendo los campos de concentraci\u00f3n y de exterminio, y quedaron sobrecogidas cuando vieron las condiciones en que estaban los supervivientes y cuando empezaron a calcular las dimensiones dantescas de la masacre.&nbsp;El descubrimiento del Holocausto inici\u00f3 una reflexi\u00f3n sobre el fen\u00f3meno del genocidio y puso de manifiesto que, para que algo as\u00ed sea posible, tiene que haber mucha gente dispuesta a participar en la matanza, a acusar a las v\u00edctimas o, simplemente, que decide mirar hacia otro lado mientras todo esto sucede.&nbsp;Por todo ello, el Holocausto es un momento cr\u00edtico en la historia, que se mantiene vivo en nuestra memoria y que nos hace conscientes de los extremos a los que puede llegar la humanidad.&nbsp;       &nbsp;    Las tropas vencedoras fueron descubriendo los campos de concentraci\u00f3n y exterminio. El D\u00eda del Recuerdo del Holocausto est\u00e1 dedicado a la memoria de seis millones de jud\u00edos asesinados por los nazis. El mundo qued\u00f3 sobrecogido cuando conoci\u00f3 las condiciones en que estaban los supervivientes. Recordar que el Holocausto es una invitaci\u00f3n a reflexionar sobre una de las tragedias ocasionadas por la humanidad. Destacar el hero\u00edsmo de la resistencia jud\u00eda ante el Holocausto. 2. Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 inferencia se puede formular? Los vikingos proced\u00edan de Escandinavia. Conquistaron las islas brit\u00e1nicas, el norte de Francia y el sur de Italia, donde fundaron reinos.&nbsp;A finales del siglo VIII, los vikingos comenzaron a realizar incursiones de saqueo y colonizaci\u00f3n en Europa. Se cree que esto se debi\u00f3 a un aumento de la poblaci\u00f3n en sus zonas de origen, que les impuls\u00f3 a buscar nuevas fuentes de sustento y nuevos lugares en los que asentarse.&nbsp;Los vikingos aprovecharon muy bien la superioridad t\u00e1ctica que les proporcionaban sus armas y su t\u00e9cnica de combate. Gracias a la calidad y abundancia del hierro escandinavo, sus armas eran de mayor calidad. Adem\u00e1s, sus barcos, r\u00e1pidos y peque\u00f1os, les permit\u00edan desembarcar velozmente en la costa, e incluso remontar r\u00edos, sin dar tiempo a que en los territorios atacados se organizara la defensa.&nbsp; Los vikingos viv\u00edan en peque\u00f1os poblados autosuficientes.&nbsp; Se asentaron en el este de Europa, donde formaron el reino de Hungr\u00eda. Las incursiones de los vikingos provocaban p\u00e1nico entre los habitantes de Europa. Los vikingos eran crueles guerreros que asolaban las costas mediterr\u00e1neas europeas con sus saqueos.&nbsp; La extrema crueldad de los vikingos dio lugar a un ambiente de violencia e inseguridad al este de Europa.&nbsp; 3. \u00bfDe qu\u00e9 tema trata el siguiente texto? Marca. Los movimientos literarios que se han ido formando a trav\u00e9s de la historia de la literatura se han orientado a dar mayor relevancia a la forma o al contenido de las expresiones art\u00edsticas.&nbsp;En el caso del simbolismo, el poeta franc\u00e9s Verlaine afirm\u00f3: \u201cDe la musique avant toute chose\u201d ('La m\u00fasica antes que nada'). Esta frase nos habla del predominio de la forma sobre el contenido, nos habla de b\u00fasquedas sonoras, de la utilizaci\u00f3n de las palabras con un sentido que va m\u00e1s all\u00e1 de su significado y que tiene que ver con las emociones que producen determinados juegos arm\u00f3nicos.&nbsp;Para Baudelaire, otro de los poetas simbolistas, la naturaleza toda es causa de s\u00edmbolos y el poeta es el ser que tiene el don de descifrarlos. No solo la m\u00fasica contribuye a la transformaci\u00f3n del mundo; tambi\u00e9n los colores y los perfumes forman correspondencias que entretejen una malla invisible gracias a la cual el orden c\u00f3smico del poema y del mundo en \u00e9l representado se mantienen. La importancia de Verlaine y Baudelaire como representantes del simbolismo. La trascendencia del simbolismo como movimiento literario de origen europeo. La literatura como transformaci\u00f3n del mundo. La forma y el contenido de las expresiones literarias. La prioridad de la forma en el simbolismo literario. 4. Lee&nbsp; el siguiente texto. Luego, relaciona cada p\u00e1rrafo con el subtema correspondiente. El ozono es un gas cuyas mol\u00e9culas est\u00e1n formadas por tres \u00e1tomos de ox\u00edgeno (O3), uno m\u00e1s que las mol\u00e9culas del ox\u00edgeno que respiramos (O2). En la atm\u00f3sfera, el ozono se concentra en una estrecha franja de la estrat\u00f3sfera, entre los 20 y los 40 kil\u00f3metros de altura, formando la llamada capa de ozono (elemento decisivo para la vida en el planeta).En efecto, la capa de ozono es para los seres vivos como un paraguas protector frente a los peligros\u00edsimos rayos ultravioleta. Si estas radiaciones alcanzaran la superficie terrestre sin pasar por el filtro del ozono, causar\u00edan, entre otros muchos efectos da\u00f1inos, la destrucci\u00f3n del fitoplancton, base de todas las cadenas alimentarias del oc\u00e9ano; por lo que peligrar\u00edan todos los organismos marinos. En el ser humano, la radiaci\u00f3n ultravioleta causar\u00eda un debilitamiento general del sistema inmunol\u00f3gico, importantes da\u00f1os en la vista y un aumento de casos de c\u00e1ncer de piel.En 1974, los cient\u00edficos Frank Sherwood Rowland y Mario Molina descubrieron que los CFC, sustancias muy utilizadas en la industria, destru\u00edan el ozono. Rowland y Molina fueron entonces ferozmente atacados por las empresas productoras; pero pocos a\u00f1os despu\u00e9s se detect\u00f3 que, con la llegada de la primavera, el espesor de la capa de ozono sobre la Ant\u00e1rtida era anormalmente delgado y se comprob\u00f3 que la causa era el uso de CFC.&nbsp;En 1987, cuarenta pa\u00edses industrializados pactaron en Montreal la reducci\u00f3n de la producci\u00f3n de CFC en un 50 % para el a\u00f1o 2000. I. P\u00e1rrafo 1 A. Importancia de la capa de ozono y algunos efectos negativos de la radiaci\u00f3n ultravioleta en los seres vivos. II. P\u00e1rrafo 2 B. Definici\u00f3n&nbsp; y localizaci\u00f3n&nbsp;de la capa de ozono. III. P\u00e1rrafo 3 C. Sustancias que destruyen&nbsp;el ozono. IV. P\u00e1rrafo 4 D.&nbsp;Acuerdo internacional para reducir la producci\u00f3n de CFC. 5. \u00bfA qu\u00e9 proceso de lectura corresponde esta actividad? Escribe. 6. Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Marca. Hace m\u00e1s o menos un mes visit\u00e9, por cuarta vez en mi vida (pero esta ser\u00e1 la \u00faltima), la Bienal de Venecia. Estuve all\u00ed un par de horas, creo, y al salir advert\u00ed que ni a uno solo de todos los cuadros, esculturas y objetos que hab\u00eda visto, en la veintena de pabellones que recorr\u00ed, le hubiera abierto las puertas de mi casa. El espect\u00e1culo era tan aburrido, farsesco y desolador como la exposici\u00f3n de la Royal Academy, pero multiplicado por cien y con decenas de pa\u00edses representados en la pat\u00e9tica mojiganga, donde, bajo la coartada de la modernidad, el experimento, la b\u00fasqueda de \u201cnuevos medios de expresi\u00f3n\u201d, en verdad se documentaba la terrible orfandad de ideas, de cultura art\u00edstica, de destreza artesanal, de autenticidad e integridad que caracteriza a buena parte del quehacer pl\u00e1stico en nuestros d\u00edas. Desde luego, hay excepciones. Pero no es nada f\u00e1cil detectarlas, porque a diferencia de lo que ocurre con la literatura, campo en el que todav\u00eda no se han desmoronado del todo los c\u00f3digos est\u00e9ticos que permiten identificar la originalidad, la novedad, el talento, la desenvoltura formal o la ramploner\u00eda y el fraude y donde existen a\u00fan \u2014\u00bfPor cu\u00e1nto tiempo m\u00e1s?\u2014 casas editoriales que mantienen unos criterios coherentes y de alto nivel, en el caso de la pintura es el sistema el que est\u00e1 podrido hasta los tu\u00e9tanos, y muchas veces los artistas m\u00e1s dotados no encuentran el camino del p\u00fablico por ser insobornables o simplemente ineptos para lidiar en la jungla deshonesta donde se deciden los \u00e9xitos y fracasos art\u00edsticos.&nbsp;MARIO VARGAS LLOSA, El lenguaje de la pasi\u00f3n, Madrid, Punto de Lectura, 2007.&nbsp; Para el autor, en la literatura, a diferencia de la pintura: La exigencia ha disminuido notablemente en los \u00faltimos a\u00f1os. No es posible apreciar espect\u00e1culos de tanta magnitud. Todav\u00eda hay criterios que permiten diferenciar el trabajo virtuoso del defectuoso. Las casas editoriales se muestran cada vez menos exigentes con los escritores. No surgen talentos desde hace mucho tiempo. 7. \u00bfA qu\u00e9 se refiere la expresi\u00f3n \u201ces el sistema que est\u00e1 podrido hasta los tu\u00e9tanos\u201d? Marca. En la pintura, reina la desorganizaci\u00f3n y el caos por el manejo negligente de quienes tienen&nbsp;el control. No hay nada que se pueda rescatar de los pintores modernos porque en el fondo no poseen talento.&nbsp; La corrupci\u00f3n es tal que dif\u00edcilmente podr\u00e1 haber un resurgimiento de las artes. Es necesario esperar una nueva generaci\u00f3n de artistas pl\u00e1sticos que cambie todo desde la ra\u00edz. El aspecto comercial de la actividad pl\u00e1stica se encuentra pervertido por la corrupci\u00f3n que en \u00e9l se evidencia.",
        "content_alu": " ? Sesi\u00f3n 4 Procesos para una lectura efectiva El lector genera significado en respuesta al texto que lee mediante la utilizaci\u00f3n de conocimientos previos, de una serie de se\u00f1ales textuales y situacionales, y de otras fuentes de informaci\u00f3n. De modo que, durante la construcci\u00f3n del sentido, pone en marcha distintos procesos, habilidades y estrategias para facilitar la comprensi\u00f3n \u00edntegra de un texto.&nbsp; \u00bfQu\u00e9 procesos se deben seguir para la lectura efectiva de un texto? \u00bfC\u00f3mo afrontar preguntas de recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n?Buscar una correspondencia literal o sinon\u00edmica entre los datos que figuran en la pregunta y las ideas expresadas en el texto. Image title \u00bfQu\u00e9 habilidades se aplican en cada proceso y c\u00f3mo se consigue alcanzarlas? \u00bfC\u00f3mo afrontar preguntas de interpretaci\u00f3n?Entender previamente las palabras y las frases de contenido abstracto y diversos recursos de construcci\u00f3n como la met\u00e1fora, el s\u00edmil, la hip\u00e9rbole, etc\u00e9tera.Relacionarlas con conocimientos y experiencias previas.       Procesos   Ejemplos de habilidades   \u00bfC\u00f3mo lograrlo? (estrategias)       Comprensi\u00f3n&nbsp;   Reconocer la idea central del texto.&nbsp;Localizar informaci\u00f3n espec\u00edfica.&nbsp;Parafrasear algunas partes del texto.&nbsp;   Explorando el texto.&nbsp;       Interpretaci\u00f3n&nbsp;   Deducir el significado de palabras y de expresiones en el contexto del texto.&nbsp;Formular deducciones o inducciones a partir de la informaci\u00f3n del texto.&nbsp;Sintetizar la informaci\u00f3n del texto.&nbsp;   Realizando inferencias, comparando y contrastando la informaci\u00f3n.&nbsp;       &nbsp;Valoraci\u00f3n   Opinar sobre el contenido y la forma del texto.&nbsp;   Articulando y justificando el punto de vista.&nbsp;Evaluando la estructura y los aspectos formales del texto.&nbsp;    \u00bfC\u00f3mo afrontar preguntas de valoraci\u00f3n del texto?Desarrollar una comprensi\u00f3n de lo que se dice y se pretende decir en un texto. Luego, contrastar esa representaci\u00f3n mental con conocimientos y apreciaciones a partir de informaci\u00f3n previa o investigada en otros textos. \u00bfQu\u00e9 pasos debes seguir para responder las preguntas sobre un texto? Realiza una lectura panor\u00e1mica para formular predicciones y reconoce, inicialmente, el tema, el prop\u00f3sito y el tipo de texto.&nbsp;Identifica las relaciones al interior del texto y abstrae su estructura interna a trav\u00e9s de una lectura anal\u00edtico-sint\u00e9tica.&nbsp;Lee atentamente las preguntas e identifica el proceso de lectura que deber\u00e1s adoptar. Esto te permitir\u00e1 utilizar las estrategias adecuadas para su resoluci\u00f3n.&nbsp;Una vez culminado tu razonamiento, encuentra en las alternativas la respuesta que se ajuste con mayor exactitud a tus conclusiones.&nbsp; Actividades 1. Lee el siguiente texto. \u00bfCu\u00e1l es la idea fundamental del texto? Arrastra. El Holocausto, 69 a\u00f1os despu\u00e9sEn el a\u00f1o 2014, se cumpli\u00f3 el 69 aniversario del final de Segunda Guerra Mundial. Las tropas vencedoras fueron descubriendo los campos de concentraci\u00f3n y de exterminio, y quedaron sobrecogidas cuando vieron las condiciones en que estaban los supervivientes y cuando empezaron a calcular las dimensiones dantescas de la masacre.&nbsp;El descubrimiento del Holocausto inici\u00f3 una reflexi\u00f3n sobre el fen\u00f3meno del genocidio y puso de manifiesto que, para que algo as\u00ed sea posible, tiene que haber mucha gente dispuesta a participar en la matanza, a acusar a las v\u00edctimas o, simplemente, que decide mirar hacia otro lado mientras todo esto sucede.&nbsp;Por todo ello, el Holocausto es un momento cr\u00edtico en la historia, que se mantiene vivo en nuestra memoria y que nos hace conscientes de los extremos a los que puede llegar la humanidad.&nbsp;       &nbsp;    Las tropas vencedoras fueron descubriendo los campos de concentraci\u00f3n y exterminio. El D\u00eda del Recuerdo del Holocausto est\u00e1 dedicado a la memoria de seis millones de jud\u00edos asesinados por los nazis. El mundo qued\u00f3 sobrecogido cuando conoci\u00f3 las condiciones en que estaban los supervivientes. Recordar que el Holocausto es una invitaci\u00f3n a reflexionar sobre una de las tragedias ocasionadas por la humanidad. Destacar el hero\u00edsmo de la resistencia jud\u00eda ante el Holocausto. 2. Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 inferencia se puede formular? Los vikingos proced\u00edan de Escandinavia. Conquistaron las islas brit\u00e1nicas, el norte de Francia y el sur de Italia, donde fundaron reinos.&nbsp;A finales del siglo VIII, los vikingos comenzaron a realizar incursiones de saqueo y colonizaci\u00f3n en Europa. Se cree que esto se debi\u00f3 a un aumento de la poblaci\u00f3n en sus zonas de origen, que les impuls\u00f3 a buscar nuevas fuentes de sustento y nuevos lugares en los que asentarse.&nbsp;Los vikingos aprovecharon muy bien la superioridad t\u00e1ctica que les proporcionaban sus armas y su t\u00e9cnica de combate. Gracias a la calidad y abundancia del hierro escandinavo, sus armas eran de mayor calidad. Adem\u00e1s, sus barcos, r\u00e1pidos y peque\u00f1os, les permit\u00edan desembarcar velozmente en la costa, e incluso remontar r\u00edos, sin dar tiempo a que en los territorios atacados se organizara la defensa.&nbsp; Los vikingos viv\u00edan en peque\u00f1os poblados autosuficientes.&nbsp; Se asentaron en el este de Europa, donde formaron el reino de Hungr\u00eda. Las incursiones de los vikingos provocaban p\u00e1nico entre los habitantes de Europa. Los vikingos eran crueles guerreros que asolaban las costas mediterr\u00e1neas europeas con sus saqueos.&nbsp; La extrema crueldad de los vikingos dio lugar a un ambiente de violencia e inseguridad al este de Europa.&nbsp; 3. \u00bfDe qu\u00e9 tema trata el siguiente texto? Marca. Los movimientos literarios que se han ido formando a trav\u00e9s de la historia de la literatura se han orientado a dar mayor relevancia a la forma o al contenido de las expresiones art\u00edsticas.&nbsp;En el caso del simbolismo, el poeta franc\u00e9s Verlaine afirm\u00f3: \u201cDe la musique avant toute chose\u201d ('La m\u00fasica antes que nada'). Esta frase nos habla del predominio de la forma sobre el contenido, nos habla de b\u00fasquedas sonoras, de la utilizaci\u00f3n de las palabras con un sentido que va m\u00e1s all\u00e1 de su significado y que tiene que ver con las emociones que producen determinados juegos arm\u00f3nicos.&nbsp;Para Baudelaire, otro de los poetas simbolistas, la naturaleza toda es causa de s\u00edmbolos y el poeta es el ser que tiene el don de descifrarlos. No solo la m\u00fasica contribuye a la transformaci\u00f3n del mundo; tambi\u00e9n los colores y los perfumes forman correspondencias que entretejen una malla invisible gracias a la cual el orden c\u00f3smico del poema y del mundo en \u00e9l representado se mantienen. La importancia de Verlaine y Baudelaire como representantes del simbolismo. La trascendencia del simbolismo como movimiento literario de origen europeo. La literatura como transformaci\u00f3n del mundo. La forma y el contenido de las expresiones literarias. La prioridad de la forma en el simbolismo literario. 4. Lee&nbsp; el siguiente texto. Luego, relaciona cada p\u00e1rrafo con el subtema correspondiente. El ozono es un gas cuyas mol\u00e9culas est\u00e1n formadas por tres \u00e1tomos de ox\u00edgeno (O3), uno m\u00e1s que las mol\u00e9culas del ox\u00edgeno que respiramos (O2). En la atm\u00f3sfera, el ozono se concentra en una estrecha franja de la estrat\u00f3sfera, entre los 20 y los 40 kil\u00f3metros de altura, formando la llamada capa de ozono (elemento decisivo para la vida en el planeta).En efecto, la capa de ozono es para los seres vivos como un paraguas protector frente a los peligros\u00edsimos rayos ultravioleta. Si estas radiaciones alcanzaran la superficie terrestre sin pasar por el filtro del ozono, causar\u00edan, entre otros muchos efectos da\u00f1inos, la destrucci\u00f3n del fitoplancton, base de todas las cadenas alimentarias del oc\u00e9ano; por lo que peligrar\u00edan todos los organismos marinos. En el ser humano, la radiaci\u00f3n ultravioleta causar\u00eda un debilitamiento general del sistema inmunol\u00f3gico, importantes da\u00f1os en la vista y un aumento de casos de c\u00e1ncer de piel.En 1974, los cient\u00edficos Frank Sherwood Rowland y Mario Molina descubrieron que los CFC, sustancias muy utilizadas en la industria, destru\u00edan el ozono. Rowland y Molina fueron entonces ferozmente atacados por las empresas productoras; pero pocos a\u00f1os despu\u00e9s se detect\u00f3 que, con la llegada de la primavera, el espesor de la capa de ozono sobre la Ant\u00e1rtida era anormalmente delgado y se comprob\u00f3 que la causa era el uso de CFC.&nbsp;En 1987, cuarenta pa\u00edses industrializados pactaron en Montreal la reducci\u00f3n de la producci\u00f3n de CFC en un 50 % para el a\u00f1o 2000. I. P\u00e1rrafo 1 A. Importancia de la capa de ozono y algunos efectos negativos de la radiaci\u00f3n ultravioleta en los seres vivos. II. P\u00e1rrafo 2 B. Definici\u00f3n&nbsp; y localizaci\u00f3n&nbsp;de la capa de ozono. III. P\u00e1rrafo 3 C. Sustancias que destruyen&nbsp;el ozono. IV. P\u00e1rrafo 4 D.&nbsp;Acuerdo internacional para reducir la producci\u00f3n de CFC. 5. \u00bfA qu\u00e9 proceso de lectura corresponde esta actividad? Escribe. 6. Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Marca. Hace m\u00e1s o menos un mes visit\u00e9, por cuarta vez en mi vida (pero esta ser\u00e1 la \u00faltima), la Bienal de Venecia. Estuve all\u00ed un par de horas, creo, y al salir advert\u00ed que ni a uno solo de todos los cuadros, esculturas y objetos que hab\u00eda visto, en la veintena de pabellones que recorr\u00ed, le hubiera abierto las puertas de mi casa. El espect\u00e1culo era tan aburrido, farsesco y desolador como la exposici\u00f3n de la Royal Academy, pero multiplicado por cien y con decenas de pa\u00edses representados en la pat\u00e9tica mojiganga, donde, bajo la coartada de la modernidad, el experimento, la b\u00fasqueda de \u201cnuevos medios de expresi\u00f3n\u201d, en verdad se documentaba la terrible orfandad de ideas, de cultura art\u00edstica, de destreza artesanal, de autenticidad e integridad que caracteriza a buena parte del quehacer pl\u00e1stico en nuestros d\u00edas. Desde luego, hay excepciones. Pero no es nada f\u00e1cil detectarlas, porque a diferencia de lo que ocurre con la literatura, campo en el que todav\u00eda no se han desmoronado del todo los c\u00f3digos est\u00e9ticos que permiten identificar la originalidad, la novedad, el talento, la desenvoltura formal o la ramploner\u00eda y el fraude y donde existen a\u00fan \u2014\u00bfPor cu\u00e1nto tiempo m\u00e1s?\u2014 casas editoriales que mantienen unos criterios coherentes y de alto nivel, en el caso de la pintura es el sistema el que est\u00e1 podrido hasta los tu\u00e9tanos, y muchas veces los artistas m\u00e1s dotados no encuentran el camino del p\u00fablico por ser insobornables o simplemente ineptos para lidiar en la jungla deshonesta donde se deciden los \u00e9xitos y fracasos art\u00edsticos.&nbsp;MARIO VARGAS LLOSA, El lenguaje de la pasi\u00f3n, Madrid, Punto de Lectura, 2007.&nbsp; Para el autor, en la literatura, a diferencia de la pintura: La exigencia ha disminuido notablemente en los \u00faltimos a\u00f1os. No es posible apreciar espect\u00e1culos de tanta magnitud. Todav\u00eda hay criterios que permiten diferenciar el trabajo virtuoso del defectuoso. Las casas editoriales se muestran cada vez menos exigentes con los escritores. No surgen talentos desde hace mucho tiempo. 7. \u00bfA qu\u00e9 se refiere la expresi\u00f3n \u201ces el sistema que est\u00e1 podrido hasta los tu\u00e9tanos\u201d? Marca. En la pintura, reina la desorganizaci\u00f3n y el caos por el manejo negligente de quienes tienen&nbsp;el control. No hay nada que se pueda rescatar de los pintores modernos porque en el fondo no poseen talento.&nbsp; La corrupci\u00f3n es tal que dif\u00edcilmente podr\u00e1 haber un resurgimiento de las artes. Es necesario esperar una nueva generaci\u00f3n de artistas pl\u00e1sticos que cambie todo desde la ra\u00edz. El aspecto comercial de la actividad pl\u00e1stica se encuentra pervertido por la corrupci\u00f3n que en \u00e9l se evidencia.",
        "order": 3,
        "resources": [
          {
            "id": "ec6f0950d19898477ceafa0b84a7215e",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f21446f7c7e152f7526712900d1fe70d",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto. \u00bfCu\u00e1l es la idea fundamental del texto? Arrastra.</p><p style=\"text-align: center;\"><strong>El Holocausto, 69 a\u00f1os despu\u00e9s</strong></p><p>En el a\u00f1o 2014, se cumpli\u00f3 el 69 aniversario del final de Segunda Guerra Mundial. Las tropas vencedoras fueron descubriendo los campos de concentraci\u00f3n y de exterminio, y quedaron sobrecogidas cuando vieron las condiciones en que estaban los supervivientes y cuando empezaron a calcular las dimensiones dantescas de la masacre.&nbsp;</p><p>El descubrimiento del Holocausto inici\u00f3 una reflexi\u00f3n sobre el fen\u00f3meno del genocidio y puso de manifiesto que, para que algo as\u00ed sea posible, tiene que haber mucha gente dispuesta a participar en la matanza, a acusar a las v\u00edctimas o, simplemente, que decide mirar hacia otro lado mientras todo esto sucede.&nbsp;</p><p>Por todo ello, el Holocausto es un momento cr\u00edtico en la historia, que se mantiene vivo en nuestra memoria y que nos hace conscientes de los extremos a los que puede llegar la humanidad.&nbsp;</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#da360dbc20657a3eda2d61e2905f898d\" id=\"componentGap_03825433f58c466882868373b72bec16\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 1,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "3b22197fe0ee25fd84738628dd74327c"
            }
          },
          {
            "id": "07eaeeba5fabffce93654fe40e936122",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "ee7c0978d44318495b99b6fe271dbf9c",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 inferencia se puede formular?</p><p>Los vikingos proced\u00edan de Escandinavia. Conquistaron las islas brit\u00e1nicas, el norte de Francia y el sur de Italia, donde fundaron reinos.&nbsp;</p><p>A finales del siglo VIII, los vikingos comenzaron a realizar incursiones de saqueo y colonizaci\u00f3n en Europa. Se cree que esto se debi\u00f3 a un aumento de la poblaci\u00f3n en sus zonas de origen, que les impuls\u00f3 a buscar nuevas fuentes de sustento y nuevos lugares en los que asentarse.&nbsp;</p><p>Los vikingos aprovecharon muy bien la superioridad t\u00e1ctica que les proporcionaban sus armas y su t\u00e9cnica de combate. Gracias a la calidad y abundancia del hierro escandinavo, sus armas eran de mayor calidad. Adem\u00e1s, sus barcos, r\u00e1pidos y peque\u00f1os, les permit\u00edan desembarcar velozmente en la costa, e incluso remontar r\u00edos, sin dar tiempo a que en los territorios atacados se organizara la defensa.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 2,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "a3398e24b96e4bcb1ca711d0727759a3"
            }
          },
          {
            "id": "b0f618c122e8e0c693ca2ca4b151e095",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "7a3744d1b50cdc94e75aa5bb016a8c06",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfDe qu\u00e9 tema trata el siguiente texto? Marca.</p><p>Los movimientos literarios que se han ido formando a trav\u00e9s de la historia de la literatura se han orientado a dar mayor relevancia a la forma o al contenido de las expresiones art\u00edsticas.&nbsp;</p><p>En el caso del simbolismo, el poeta franc\u00e9s Verlaine afirm\u00f3: \u201cDe la musique avant toute chose\u201d ('La m\u00fasica antes que nada'). Esta frase nos habla del predominio de la forma sobre el contenido, nos habla de b\u00fasquedas sonoras, de la utilizaci\u00f3n de las palabras con un sentido que va m\u00e1s all\u00e1 de su significado y que tiene que ver con las emociones que producen determinados juegos arm\u00f3nicos.&nbsp;</p><p>Para Baudelaire, otro de los poetas simbolistas, la naturaleza toda es causa de s\u00edmbolos y el poeta es el ser que tiene el don de descifrarlos. No solo la m\u00fasica contribuye a la transformaci\u00f3n del mundo; tambi\u00e9n los colores y los perfumes forman correspondencias que entretejen una malla invisible gracias a la cual el orden c\u00f3smico del poema y del mundo en \u00e9l representado se mantienen.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "a3398e24b96e4bcb1ca711d0727759a3"
            }
          },
          {
            "id": "8b6d1ace20bd9c6e637878f1da85ed1e",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "b5db1a8f86940f487e7fc8df5ac13848",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p>Lee&nbsp; el siguiente texto. Luego, relaciona cada p\u00e1rrafo con el subtema correspondiente.</p><p>El ozono es un gas cuyas mol\u00e9culas est\u00e1n formadas por tres \u00e1tomos de ox\u00edgeno (O<sub>3</sub>), uno m\u00e1s que las mol\u00e9culas del ox\u00edgeno que respiramos (O<sub>2</sub>). En la atm\u00f3sfera, el ozono se concentra en una estrecha franja de la estrat\u00f3sfera, entre los 20 y los 40 kil\u00f3metros de altura, formando la llamada capa de ozono (elemento decisivo para la vida en el planeta).</p><p>En efecto, la capa de ozono es para los seres vivos como un paraguas protector frente a los peligros\u00edsimos rayos ultravioleta. Si estas radiaciones alcanzaran la superficie terrestre sin pasar por el filtro del ozono, causar\u00edan, entre otros muchos efectos da\u00f1inos, la destrucci\u00f3n del fitoplancton, base de todas las cadenas alimentarias del oc\u00e9ano; por lo que peligrar\u00edan todos los organismos marinos. En el ser humano, la radiaci\u00f3n ultravioleta causar\u00eda un debilitamiento general del sistema inmunol\u00f3gico, importantes da\u00f1os en la vista y un aumento de casos de c\u00e1ncer de piel.</p><p>En 1974, los cient\u00edficos Frank Sherwood Rowland y Mario Molina descubrieron que los CFC, sustancias muy utilizadas en la industria, destru\u00edan el ozono. Rowland y Molina fueron entonces ferozmente atacados por las empresas productoras; pero pocos a\u00f1os despu\u00e9s se detect\u00f3 que, con la llegada de la primavera, el espesor de la capa de ozono sobre la Ant\u00e1rtida era anormalmente delgado y se comprob\u00f3 que la causa era el uso de CFC.&nbsp;</p><p>En 1987, cuarenta pa\u00edses industrializados pactaron en Montreal la reducci\u00f3n de la producci\u00f3n de CFC en un 50 % para el a\u00f1o 2000.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "aa53221b02f4bb95435c6c68bc9b5d58"
            }
          },
          {
            "id": "be95d2afb3b5934988a3d88ac5f01490",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "b6ef9c5877ecc851ace7371789a87638",
              "activityTypeName": "qEssayActivity",
              "title": "<p>\u00bfA qu\u00e9 proceso de lectura corresponde esta actividad? Escribe.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "aa53221b02f4bb95435c6c68bc9b5d58"
            }
          },
          {
            "id": "43e22b30e88f6e6fca8d1bac3dcd5101",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "57947aafc1792ae28a5054e94a795ea7",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Marca.</p><p>Hace m\u00e1s o menos un mes visit\u00e9, por cuarta vez en mi vida (pero esta ser\u00e1 la \u00faltima), la Bienal de Venecia. Estuve all\u00ed un par de horas, creo, y al salir advert\u00ed que ni a uno solo de todos los cuadros, esculturas y objetos que hab\u00eda visto, en la veintena de pabellones que recorr\u00ed, le hubiera abierto las puertas de mi casa. El espect\u00e1culo era tan aburrido, farsesco y desolador como la exposici\u00f3n de la Royal Academy, pero multiplicado por cien y con decenas de pa\u00edses representados en la pat\u00e9tica mojiganga, donde, bajo la coartada de la modernidad, el experimento, la b\u00fasqueda de \u201cnuevos medios de expresi\u00f3n\u201d, en verdad se documentaba la terrible orfandad de ideas, de cultura art\u00edstica, de destreza artesanal, de autenticidad e integridad que caracteriza a buena parte del quehacer pl\u00e1stico en nuestros d\u00edas. Desde luego, hay excepciones. Pero no es nada f\u00e1cil detectarlas, porque a diferencia de lo que ocurre con la literatura, campo en el que todav\u00eda no se han desmoronado del todo los c\u00f3digos est\u00e9ticos que permiten identificar la originalidad, la novedad, el talento, la desenvoltura formal o la ramploner\u00eda y el fraude y donde existen a\u00fan \u2014\u00bfPor cu\u00e1nto tiempo m\u00e1s?\u2014 casas editoriales que mantienen unos criterios coherentes y de alto nivel, en el caso de la pintura es el sistema el que est\u00e1 podrido hasta los tu\u00e9tanos, y muchas veces los artistas m\u00e1s dotados no encuentran el camino del p\u00fablico por ser insobornables o simplemente ineptos para lidiar en la jungla deshonesta donde se deciden los \u00e9xitos y fracasos art\u00edsticos.&nbsp;</p><h4 style=\"text-align: right;\">MARIO VARGAS LLOSA, El lenguaje de la pasi\u00f3n, Madrid, Punto de Lectura, 2007.&nbsp;</h4><ul><li>Para el autor, en la literatura, a diferencia de la pintura:</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "63e3b9e21b9034af74c9cc782923ba81"
            }
          },
          {
            "id": "eeb9a5985eb4b2d82809bd2b130d945a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "b6f91d883db2dabd06085b33dd9d5ffa",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfA qu\u00e9 se refiere la expresi\u00f3n \u201ces el sistema que est\u00e1 podrido hasta los tu\u00e9tanos\u201d? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "38b4ef0555e79a7b7d31202a54bd2269"
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 7,
        "activitiesTotal": 7,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "a92de87f4e02cec759a8dda9a5a3bb5b",
        "title": "Sesi\u00f3n 5: La extrapolaci\u00f3n",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#a92de87f4e02cec759a8dda9a5a3bb5b",
        "content": " ? Sesi\u00f3n 5 La extrapolaci\u00f3n La lectura de un texto implica tambi\u00e9n que el lector sea capaz de procesar y aplicar la informaci\u00f3n obtenida a situaciones o problemas nuevos que no est\u00e1n expl\u00edcitamente incluidos en el texto. De esta manera, la extrapolaci\u00f3n puede concebirse como una estrategia cognitiva en la que se evidencian las habilidades de lectura.&nbsp; \u00bfQu\u00e9 determina esta estrategia?La extrapolaci\u00f3n intenta determinar si el estudiante es capaz de ir m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites fijados por la informaci\u00f3n recibida y efectuar aplicaciones y ampliaciones correctas. Image title \u00bfQu\u00e9 debemos tener en cuenta para responder preguntas de extrapolaci\u00f3n?Las preguntas de extrapolaci\u00f3n, generalmente, empiezan con el condicional si.&nbsp;La mejor forma de resolverlas es seguir cuidadosamente la l\u00f3gica de las ideas del autor y aplicarlas a los nuevos contextos, de tal forma que no se alteren los planteamientos iniciales. La formulaci\u00f3n de la extrapolaci\u00f3n suele hacerse mediante el empleo de condicionales subjuntivos: Image title Ejemplo de extrapolaci\u00f3n cognitiva La obra de Honor\u00e9 de Balzac se caracteriz\u00f3 por sus argumentos basados en la realidad cotidiana y su intenci\u00f3n moralizante y cr\u00edtica, los cuales se opon\u00edan a la intenci\u00f3n est\u00e9tica que defend\u00edan los rom\u00e1nticos de su \u00e9poca.&nbsp;La extrapolaci\u00f3n se puede formular de este modo:&nbsp;      Si Honor\u00e9 de Balzac hubiera demostrado que su fin era conseguir la belleza de sus textos, habr\u00eda sido calificado de\u2026   A) realista&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;B) rom\u00e1ntico&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;C) simbolista&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;D) vanguardista&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;E) renacentistaPor lo expresado en el texto inicial, se concluye que Honor\u00e9 de Balzac habr\u00eda sido calificado de rom\u00e1ntico.&nbsp; Ejemplo de extrapolaci\u00f3n referencial&nbsp; Los calientamanos son compresas que van envueltas en bolsas de pl\u00e1stico. Contienen carb\u00f3n activo, limaduras de hierro, aserr\u00edn en polvo, cloruro de sodio y agua. Al romper el pl\u00e1stico, la compresa que va envasada al vac\u00edo comienza a calentarse y genera calor durante bastante tiempo.&nbsp;Una posible extrapolaci\u00f3n ser\u00eda la siguiente:&nbsp;      Si un calientamanos quisiera emplearse para practicar alg\u00fan deporte de aventura, lo m\u00e1s aconsejable ser\u00eda\u2026   A) excursionismo&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;B) canotaje&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;C) vela&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;D) esqu\u00ed&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;E) alpinismoPor las caracter\u00edsticas del calientamanos descritas en el texto anterior, se concluye que esta compresa se podr\u00eda emplear durante la pr\u00e1ctica del esqu\u00ed para generar calor en las manos de los esquiadores. Actividades 1. Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la frase? Marca. La observaci\u00f3n de los virus solo puede hacerse mediante el uso de un microscopio electr\u00f3nico, debido a su tama\u00f1o extremadamente peque\u00f1o. Los virus est\u00e1n constituidos por una mol\u00e9cula de \u00e1cido nucleico (ADN o ARN) rodeada de una c\u00e1psula de prote\u00ednas.&nbsp;En general, los virus al poseer una cantidad peque\u00f1a de material gen\u00e9tico solo pueden formar sus propias prote\u00ednas; pero no son capaces de reproducirse.&nbsp;Aunque no son activos fuera de las c\u00e9lulas, los virus pueden replicarse al parasitar una c\u00e9lula hu\u00e9sped. Pueden infectar c\u00e9lulas eucariotas (animal o vegetal) o procariotas. Para replicarse, el virus usa una c\u00e9lula y as\u00ed se generan cientos de nuevas part\u00edculas virales que salen de ella.&nbsp;En ese proceso reside la \u201cmalignidad\u201d de los virus, ya que pueden perjudicar a la c\u00e9lula hasta destruirla.&nbsp; Si los virus poseyeran grandes cantidades de material gen\u00e9tico, entonces\u2026 \u2026 se hallar\u00edan en casi todos los ecosistemas del planeta.&nbsp; \u2026 no causar\u00edan numerosas enfermedades.&nbsp; \u2026 podr\u00edan crear nuevas part\u00edculas virales por s\u00ed solos.&nbsp; \u2026producir\u00edan infecciones y enfermedades cr\u00f3nicas.&nbsp; \u2026 infectar\u00edan todos los tipos de organismos desde animales y plantas, hasta bacterias y arqueas.&nbsp; 2. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Arrastra.      Si no existieran los organismos, entonces los virus&nbsp;&nbsp;&nbsp;.    se reproducir\u00edan por s\u00ed solos. fabricar\u00edan grandes cantidades de material gen\u00e9tico. perjudicar\u00edan cualquier c\u00e9lula hasta destruirla. no podr\u00edan replicarse. se propagar\u00edan a trav\u00e9s del aire. 3. Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Marca.      Las tormentas el\u00e9ctricas cargan negativamente las nubes y, a su vez, producen fuertes cargas el\u00e9ctricas positivas en tierra. Los campos el\u00e9ctricos producen iones y electrones libres en el aire; por lo que el aire se convierte en un conductor de electricidad. Esto permite que los rayos se desplacen de un lado a otro.&nbsp;El pararrayos est\u00e1 formado por una antena met\u00e1lica que termina en punta, con una bola de cobre o platino. La barra est\u00e1 unida a tierra por un cable conductor, que lleva la descarga hacia el suelo.&nbsp;En la punta del pararrayos aparecen intensas cargas positivas. Cuando se produce la descarga el\u00e9ctrica, la potente corriente se desplaza por el cable y llega a tierra sin producir ning\u00fan da\u00f1o.&nbsp;Por eso, los lugares m\u00e1s altos, como antenas de radio o edificios, suelen tener un pararrayos, para as\u00ed evitar que los rayos caigan en cualquier otro lado y ocasionen alguna desgracia.&nbsp;    Si, al producirse una descarga el\u00e9ctrica, en la punta del pararrayos aparecieran m\u00ednimas cargas positivas\u2026 \u2026 las tormentas el\u00e9ctricas crear\u00edan zonas de potentes descargas el\u00e9ctricas.&nbsp; \u2026 el rayo ser\u00eda impactado y debilitado.&nbsp; \u2026 el impacto de la descarga el\u00e9ctrica producir\u00eda intensas cargas positivas.&nbsp; \u2026 el aire se convertir\u00eda en un excelente conductor de electricidad. \u2026 no habr\u00eda una adecuada regulaci\u00f3n de la tensi\u00f3n el\u00e9ctrica y se suscitar\u00edan aver\u00edas. 4. El \u00e1rea de cobertura de un pararrayos es de cien metros. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Marca m\u00e1s de una alternativa..      Si se los quisiera emplear en las playas\u2026    \u2026 obligar\u00eda a realizar una evaluaci\u00f3n de impacto ambiental en relaci\u00f3n con la modificaci\u00f3n del paisaje. \u2026 se correr\u00eda el riesgo de posibles accidentes, pues la tensi\u00f3n aparecer\u00eda entre los pies de cualquier persona que se encontrara cerca. \u2026 habr\u00eda que instalar cientos de pararrayos a lo largo de toda la costa, uno cada 200 metros.&nbsp; \u2026 no se producir\u00eda ning\u00fan evento nocivo para los seres humanos. 5. Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Arrastra. La Tierra est\u00e1 rodeada por un poderoso campo magn\u00e9tico que act\u00faa como si el planeta tuviera un gran im\u00e1n en su interior.&nbsp;El magnetismo de la Tierra se produce como resultado del movimiento que se origina dentro de ella, debido a que el n\u00facleo terrestre est\u00e1 formado de hierro l\u00edquido.&nbsp;Muchas veces observamos el vuelo de las aves migratorias y no sabemos c\u00f3mo se orientan. Los cient\u00edficos afirman que las aves migratorias se comportan as\u00ed porque se orientan gracias al campo magn\u00e9tico terrestre. Adem\u00e1s, estos animales poseen criptocromos, mol\u00e9culas que se encuentran en sus ojos y que, al ser sensibles al magnetismo, funcionan como una \u201cbr\u00fajula visual\u201d.&nbsp;       Si el n\u00facleo de la Tierra dejara de rotar, las aves &nbsp;&nbsp;.    emplear\u00edan un nuevo sistema en direcci\u00f3n del campo magn\u00e9tico. regular\u00edan la energ\u00eda magn\u00e9tica al volar en bandadas. detectar\u00edan el campo magn\u00e9tico terrestre para poder migrar. orientadas por sus criptocromos perder\u00edan su capacidad de navegaci\u00f3n. 6. Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Marca. La osteoartrosis es una enfermedad degenerativa en la que el cart\u00edlago articular se reblandece y desgasta. Ataca en especial las articulaciones sometidas a la presi\u00f3n causada por alg\u00fan peso excesivo.&nbsp;En las rodillas tenemos el l\u00edquido sinovial, sustancia que, gracias a sus caracter\u00edsticas viscosas y el\u00e1sticas, funciona como un amortiguador del peso corporal al caminar, saltar o correr, y que, en los movimientos lentos, lubrica y evita la fricci\u00f3n. Sin embargo, una rodilla con osteoartrosis ya no tiene esta protecci\u00f3n, primero porque ya se derram\u00f3 el l\u00edquido sinovial, y segundo porque, al quedar desprotegido el cart\u00edlago y los tejidos blandos, hay dolor y rigidez en la articulaci\u00f3n.&nbsp;En M\u00e9xico, los laboratorios Novartis han presentado el Synvisc. Este es un tratamiento contra la osteoartrosis, que reduce el dolor y le devuelve la flexibilidad y el movimiento a la rodilla, y al mismo tiempo reactiva el funcionamiento metab\u00f3lico de la articulaci\u00f3n y la regeneraci\u00f3n del l\u00edquido sinovial sano. Su principal componente es el hialuronano.&nbsp; Si se sabe que el hialuronano es una sustancia presente en el organismo humano, entonces se puede formular la siguiente afirmaci\u00f3n:&nbsp; El tratamiento con Synvisc no tiene una acci\u00f3n farmacol\u00f3gica.&nbsp; El tratamiento con Synvisc implica una terapia farmacol\u00f3gica con medicamentos analg\u00e9sicos.&nbsp; La administraci\u00f3n de las inyecciones de Synvisc para la rodilla contrarresta el dolor.&nbsp; Los pacientes deben evitar las actividades extenuantes durante el tratamiento.&nbsp; El tratamiento con Synvisc es completamente seguro y eficaz. 7. Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Selecciona. ARIST\u00d3TELES: Estoy convencido de que la realidad, es decir, el objeto del conocimiento, existe por s\u00ed misma, independiente del sujeto. Por lo tanto, considero el polo objetivo del conocimiento especialmente relevante y m\u00e1s fundamental que el sujeto.&nbsp;Lo \u00fanico que podemos hacer los seres humanos es captar o conocer la realidad, pero eso no la altera ni la modifica, no la afecta de ninguna manera ni en grado alguno.&nbsp;La mente humana funciona como un espejo en el que hay que procurar que se refleje la realidad en la forma m\u00e1s fiel posible.&nbsp;KANT: Para m\u00ed, la realidad no existe independientemente del sujeto que la conoce. Lo indudable es la existencia de la conciencia, la seguridad de que yo estoy pensando o conociendo. Podemos dudar de que existan m\u00e1s all\u00e1 de nuestra conciencia los objetos que pensamos o conocemos; pero no de que tenemos conciencia y conocimiento de ellos. Por tanto, en el proceso de conocer es el sujeto quien tiene una relevancia especial.&nbsp; Si Kant hubiera sostenido que el objeto del conocimiento es m\u00e1s relevante que el sujeto, habr\u00eda sido catalogado como...      &nbsp;    Empirista Racionalista Realista Idealista Esc\u00e9ptico",
        "content_alu": " ? Sesi\u00f3n 5 La extrapolaci\u00f3n La lectura de un texto implica tambi\u00e9n que el lector sea capaz de procesar y aplicar la informaci\u00f3n obtenida a situaciones o problemas nuevos que no est\u00e1n expl\u00edcitamente incluidos en el texto. De esta manera, la extrapolaci\u00f3n puede concebirse como una estrategia cognitiva en la que se evidencian las habilidades de lectura.&nbsp; \u00bfQu\u00e9 determina esta estrategia?La extrapolaci\u00f3n intenta determinar si el estudiante es capaz de ir m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites fijados por la informaci\u00f3n recibida y efectuar aplicaciones y ampliaciones correctas. Image title \u00bfQu\u00e9 debemos tener en cuenta para responder preguntas de extrapolaci\u00f3n?Las preguntas de extrapolaci\u00f3n, generalmente, empiezan con el condicional si.&nbsp;La mejor forma de resolverlas es seguir cuidadosamente la l\u00f3gica de las ideas del autor y aplicarlas a los nuevos contextos, de tal forma que no se alteren los planteamientos iniciales. La formulaci\u00f3n de la extrapolaci\u00f3n suele hacerse mediante el empleo de condicionales subjuntivos: Image title Ejemplo de extrapolaci\u00f3n cognitiva La obra de Honor\u00e9 de Balzac se caracteriz\u00f3 por sus argumentos basados en la realidad cotidiana y su intenci\u00f3n moralizante y cr\u00edtica, los cuales se opon\u00edan a la intenci\u00f3n est\u00e9tica que defend\u00edan los rom\u00e1nticos de su \u00e9poca.&nbsp;La extrapolaci\u00f3n se puede formular de este modo:&nbsp;      Si Honor\u00e9 de Balzac hubiera demostrado que su fin era conseguir la belleza de sus textos, habr\u00eda sido calificado de\u2026   A) realista&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;B) rom\u00e1ntico&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;C) simbolista&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;D) vanguardista&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;E) renacentistaPor lo expresado en el texto inicial, se concluye que Honor\u00e9 de Balzac habr\u00eda sido calificado de rom\u00e1ntico.&nbsp; Ejemplo de extrapolaci\u00f3n referencial&nbsp; Los calientamanos son compresas que van envueltas en bolsas de pl\u00e1stico. Contienen carb\u00f3n activo, limaduras de hierro, aserr\u00edn en polvo, cloruro de sodio y agua. Al romper el pl\u00e1stico, la compresa que va envasada al vac\u00edo comienza a calentarse y genera calor durante bastante tiempo.&nbsp;Una posible extrapolaci\u00f3n ser\u00eda la siguiente:&nbsp;      Si un calientamanos quisiera emplearse para practicar alg\u00fan deporte de aventura, lo m\u00e1s aconsejable ser\u00eda\u2026   A) excursionismo&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;B) canotaje&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;C) vela&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;D) esqu\u00ed&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;E) alpinismoPor las caracter\u00edsticas del calientamanos descritas en el texto anterior, se concluye que esta compresa se podr\u00eda emplear durante la pr\u00e1ctica del esqu\u00ed para generar calor en las manos de los esquiadores. Actividades 1. Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la frase? Marca. La observaci\u00f3n de los virus solo puede hacerse mediante el uso de un microscopio electr\u00f3nico, debido a su tama\u00f1o extremadamente peque\u00f1o. Los virus est\u00e1n constituidos por una mol\u00e9cula de \u00e1cido nucleico (ADN o ARN) rodeada de una c\u00e1psula de prote\u00ednas.&nbsp;En general, los virus al poseer una cantidad peque\u00f1a de material gen\u00e9tico solo pueden formar sus propias prote\u00ednas; pero no son capaces de reproducirse.&nbsp;Aunque no son activos fuera de las c\u00e9lulas, los virus pueden replicarse al parasitar una c\u00e9lula hu\u00e9sped. Pueden infectar c\u00e9lulas eucariotas (animal o vegetal) o procariotas. Para replicarse, el virus usa una c\u00e9lula y as\u00ed se generan cientos de nuevas part\u00edculas virales que salen de ella.&nbsp;En ese proceso reside la \u201cmalignidad\u201d de los virus, ya que pueden perjudicar a la c\u00e9lula hasta destruirla.&nbsp; Si los virus poseyeran grandes cantidades de material gen\u00e9tico, entonces\u2026 \u2026 se hallar\u00edan en casi todos los ecosistemas del planeta.&nbsp; \u2026 no causar\u00edan numerosas enfermedades.&nbsp; \u2026 podr\u00edan crear nuevas part\u00edculas virales por s\u00ed solos.&nbsp; \u2026producir\u00edan infecciones y enfermedades cr\u00f3nicas.&nbsp; \u2026 infectar\u00edan todos los tipos de organismos desde animales y plantas, hasta bacterias y arqueas.&nbsp; 2. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Arrastra.      Si no existieran los organismos, entonces los virus&nbsp;&nbsp;&nbsp;.    se reproducir\u00edan por s\u00ed solos. fabricar\u00edan grandes cantidades de material gen\u00e9tico. perjudicar\u00edan cualquier c\u00e9lula hasta destruirla. no podr\u00edan replicarse. se propagar\u00edan a trav\u00e9s del aire. 3. Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Marca.      Las tormentas el\u00e9ctricas cargan negativamente las nubes y, a su vez, producen fuertes cargas el\u00e9ctricas positivas en tierra. Los campos el\u00e9ctricos producen iones y electrones libres en el aire; por lo que el aire se convierte en un conductor de electricidad. Esto permite que los rayos se desplacen de un lado a otro.&nbsp;El pararrayos est\u00e1 formado por una antena met\u00e1lica que termina en punta, con una bola de cobre o platino. La barra est\u00e1 unida a tierra por un cable conductor, que lleva la descarga hacia el suelo.&nbsp;En la punta del pararrayos aparecen intensas cargas positivas. Cuando se produce la descarga el\u00e9ctrica, la potente corriente se desplaza por el cable y llega a tierra sin producir ning\u00fan da\u00f1o.&nbsp;Por eso, los lugares m\u00e1s altos, como antenas de radio o edificios, suelen tener un pararrayos, para as\u00ed evitar que los rayos caigan en cualquier otro lado y ocasionen alguna desgracia.&nbsp;    Si, al producirse una descarga el\u00e9ctrica, en la punta del pararrayos aparecieran m\u00ednimas cargas positivas\u2026 \u2026 las tormentas el\u00e9ctricas crear\u00edan zonas de potentes descargas el\u00e9ctricas.&nbsp; \u2026 el rayo ser\u00eda impactado y debilitado.&nbsp; \u2026 el impacto de la descarga el\u00e9ctrica producir\u00eda intensas cargas positivas.&nbsp; \u2026 el aire se convertir\u00eda en un excelente conductor de electricidad. \u2026 no habr\u00eda una adecuada regulaci\u00f3n de la tensi\u00f3n el\u00e9ctrica y se suscitar\u00edan aver\u00edas. 4. El \u00e1rea de cobertura de un pararrayos es de cien metros. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Marca m\u00e1s de una alternativa..      Si se los quisiera emplear en las playas\u2026    \u2026 obligar\u00eda a realizar una evaluaci\u00f3n de impacto ambiental en relaci\u00f3n con la modificaci\u00f3n del paisaje. \u2026 se correr\u00eda el riesgo de posibles accidentes, pues la tensi\u00f3n aparecer\u00eda entre los pies de cualquier persona que se encontrara cerca. \u2026 habr\u00eda que instalar cientos de pararrayos a lo largo de toda la costa, uno cada 200 metros.&nbsp; \u2026 no se producir\u00eda ning\u00fan evento nocivo para los seres humanos. 5. Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Arrastra. La Tierra est\u00e1 rodeada por un poderoso campo magn\u00e9tico que act\u00faa como si el planeta tuviera un gran im\u00e1n en su interior.&nbsp;El magnetismo de la Tierra se produce como resultado del movimiento que se origina dentro de ella, debido a que el n\u00facleo terrestre est\u00e1 formado de hierro l\u00edquido.&nbsp;Muchas veces observamos el vuelo de las aves migratorias y no sabemos c\u00f3mo se orientan. Los cient\u00edficos afirman que las aves migratorias se comportan as\u00ed porque se orientan gracias al campo magn\u00e9tico terrestre. Adem\u00e1s, estos animales poseen criptocromos, mol\u00e9culas que se encuentran en sus ojos y que, al ser sensibles al magnetismo, funcionan como una \u201cbr\u00fajula visual\u201d.&nbsp;       Si el n\u00facleo de la Tierra dejara de rotar, las aves &nbsp;&nbsp;.    emplear\u00edan un nuevo sistema en direcci\u00f3n del campo magn\u00e9tico. regular\u00edan la energ\u00eda magn\u00e9tica al volar en bandadas. detectar\u00edan el campo magn\u00e9tico terrestre para poder migrar. orientadas por sus criptocromos perder\u00edan su capacidad de navegaci\u00f3n. 6. Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Marca. La osteoartrosis es una enfermedad degenerativa en la que el cart\u00edlago articular se reblandece y desgasta. Ataca en especial las articulaciones sometidas a la presi\u00f3n causada por alg\u00fan peso excesivo.&nbsp;En las rodillas tenemos el l\u00edquido sinovial, sustancia que, gracias a sus caracter\u00edsticas viscosas y el\u00e1sticas, funciona como un amortiguador del peso corporal al caminar, saltar o correr, y que, en los movimientos lentos, lubrica y evita la fricci\u00f3n. Sin embargo, una rodilla con osteoartrosis ya no tiene esta protecci\u00f3n, primero porque ya se derram\u00f3 el l\u00edquido sinovial, y segundo porque, al quedar desprotegido el cart\u00edlago y los tejidos blandos, hay dolor y rigidez en la articulaci\u00f3n.&nbsp;En M\u00e9xico, los laboratorios Novartis han presentado el Synvisc. Este es un tratamiento contra la osteoartrosis, que reduce el dolor y le devuelve la flexibilidad y el movimiento a la rodilla, y al mismo tiempo reactiva el funcionamiento metab\u00f3lico de la articulaci\u00f3n y la regeneraci\u00f3n del l\u00edquido sinovial sano. Su principal componente es el hialuronano.&nbsp; Si se sabe que el hialuronano es una sustancia presente en el organismo humano, entonces se puede formular la siguiente afirmaci\u00f3n:&nbsp; El tratamiento con Synvisc no tiene una acci\u00f3n farmacol\u00f3gica.&nbsp; El tratamiento con Synvisc implica una terapia farmacol\u00f3gica con medicamentos analg\u00e9sicos.&nbsp; La administraci\u00f3n de las inyecciones de Synvisc para la rodilla contrarresta el dolor.&nbsp; Los pacientes deben evitar las actividades extenuantes durante el tratamiento.&nbsp; El tratamiento con Synvisc es completamente seguro y eficaz. 7. Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Selecciona. ARIST\u00d3TELES: Estoy convencido de que la realidad, es decir, el objeto del conocimiento, existe por s\u00ed misma, independiente del sujeto. Por lo tanto, considero el polo objetivo del conocimiento especialmente relevante y m\u00e1s fundamental que el sujeto.&nbsp;Lo \u00fanico que podemos hacer los seres humanos es captar o conocer la realidad, pero eso no la altera ni la modifica, no la afecta de ninguna manera ni en grado alguno.&nbsp;La mente humana funciona como un espejo en el que hay que procurar que se refleje la realidad en la forma m\u00e1s fiel posible.&nbsp;KANT: Para m\u00ed, la realidad no existe independientemente del sujeto que la conoce. Lo indudable es la existencia de la conciencia, la seguridad de que yo estoy pensando o conociendo. Podemos dudar de que existan m\u00e1s all\u00e1 de nuestra conciencia los objetos que pensamos o conocemos; pero no de que tenemos conciencia y conocimiento de ellos. Por tanto, en el proceso de conocer es el sujeto quien tiene una relevancia especial.&nbsp; Si Kant hubiera sostenido que el objeto del conocimiento es m\u00e1s relevante que el sujeto, habr\u00eda sido catalogado como...      &nbsp;    Empirista Racionalista Realista Idealista Esc\u00e9ptico",
        "order": 4,
        "resources": [
          {
            "id": "a552e87eeea3c979baeeec87d74ae4cb",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "95762c5a6cba4a2e85b685aff435289e",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la frase? Marca.</p><p>La observaci\u00f3n de los virus solo puede hacerse mediante el uso de un microscopio electr\u00f3nico, debido a su tama\u00f1o extremadamente peque\u00f1o. Los virus est\u00e1n constituidos por una mol\u00e9cula de \u00e1cido nucleico (ADN o ARN) rodeada de una c\u00e1psula de prote\u00ednas.&nbsp;<br>En general, los virus al poseer una cantidad peque\u00f1a de material gen\u00e9tico solo pueden formar sus propias prote\u00ednas; pero no son capaces de reproducirse.&nbsp;<br>Aunque no son activos fuera de las c\u00e9lulas, los virus pueden replicarse al parasitar una c\u00e9lula hu\u00e9sped. Pueden infectar c\u00e9lulas eucariotas (animal o vegetal) o procariotas. Para replicarse, el virus usa una c\u00e9lula y as\u00ed se generan cientos de nuevas part\u00edculas virales que salen de ella.&nbsp;<br>En ese proceso reside la \u201cmalignidad\u201d de los virus, ya que pueden perjudicar a la c\u00e9lula hasta destruirla.&nbsp;</p><ul><li>Si los virus poseyeran grandes cantidades de material gen\u00e9tico, entonces\u2026</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 1,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "63e3b9e21b9034af74c9cc782923ba81"
            }
          },
          {
            "id": "c867c504b6efc7d3fc4589f398d0bda5",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d3e6cc4055e362870a432213dd74bf60",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Arrastra.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\">Si no existieran los organismos, entonces los virus&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#74d1982999450ae822bed9c48b0742e2\" id=\"componentGap_1b77e4b91dee4775b8e09c6744a21199\">&nbsp;</span>&nbsp;.</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 2,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "63e3b9e21b9034af74c9cc782923ba81"
            }
          },
          {
            "id": "44f870828c2308e462ca4a140b0bddb6",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "16b6a023b72a6241257d43497f82e12e",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Marca.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><p style=\"text-align: left;\">Las tormentas el\u00e9ctricas cargan negativamente las nubes y, a su vez, producen fuertes cargas el\u00e9ctricas positivas en tierra. Los campos el\u00e9ctricos producen iones y electrones libres en el aire; por lo que el aire se convierte en un conductor de electricidad. Esto permite que los rayos se desplacen de un lado a otro.&nbsp;</p><p style=\"text-align: left;\">El pararrayos est\u00e1 formado por una antena met\u00e1lica que termina en punta, con una bola de cobre o platino. La barra est\u00e1 unida a tierra por un cable conductor, que lleva la descarga hacia el suelo.&nbsp;</p><p style=\"text-align: left;\">En la punta del pararrayos aparecen intensas cargas positivas. Cuando se produce la descarga el\u00e9ctrica, la potente corriente se desplaza por el cable y llega a tierra sin producir ning\u00fan da\u00f1o.&nbsp;</p><p style=\"text-align: left;\">Por eso, los lugares m\u00e1s altos, como antenas de radio o edificios, suelen tener un pararrayos, para as\u00ed evitar que los rayos caigan en cualquier otro lado y ocasionen alguna desgracia.&nbsp;</p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><ul><li>Si, al producirse una descarga el\u00e9ctrica, en la punta del pararrayos aparecieran m\u00ednimas cargas positivas\u2026</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "63e3b9e21b9034af74c9cc782923ba81"
            }
          },
          {
            "id": "aea9c68b0cf9cc3a4abcf6a5072e2cad",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "ddd0f551efba9817757256c5275865be",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>El \u00e1rea de cobertura de un pararrayos es de cien metros. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Marca m\u00e1s de una alternativa..</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\">Si se los quisiera emplear en las playas\u2026</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "63e3b9e21b9034af74c9cc782923ba81"
            }
          },
          {
            "id": "777defcc5aa1171018a9961b47e2b8f0",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "8b07fb62257952f484998ba960490c08",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Arrastra.</p><p>La Tierra est\u00e1 rodeada por un poderoso campo magn\u00e9tico que act\u00faa como si el planeta tuviera un gran im\u00e1n en su interior.&nbsp;</p><p>El magnetismo de la Tierra se produce como resultado del movimiento que se origina dentro de ella, debido a que el n\u00facleo terrestre est\u00e1 formado de hierro l\u00edquido.&nbsp;</p><p>Muchas veces observamos el vuelo de las aves migratorias y no sabemos c\u00f3mo se orientan. Los cient\u00edficos afirman que las aves migratorias se comportan as\u00ed porque se orientan gracias al campo magn\u00e9tico terrestre. Adem\u00e1s, estos animales poseen criptocromos, mol\u00e9culas que se encuentran en sus ojos y que, al ser sensibles al magnetismo, funcionan como una \u201cbr\u00fajula visual\u201d.&nbsp;</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\">Si el n\u00facleo de la Tierra dejara de rotar, las aves <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#51b490b4fa7a20c06b6e72357f583b94\" id=\"componentGap_bc42bece5f3c4bb482d25981c6858988\">&nbsp;</span>&nbsp;.</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "63e3b9e21b9034af74c9cc782923ba81"
            }
          },
          {
            "id": "e54f3f116e864c135aa332c064aa1291",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f7d918ed17c751cd57fc0acc47088860",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Marca.</p><p>La osteoartrosis es una enfermedad degenerativa en la que el cart\u00edlago articular se reblandece y desgasta. Ataca en especial las articulaciones sometidas a la presi\u00f3n causada por alg\u00fan peso excesivo.&nbsp;</p><p>En las rodillas tenemos el l\u00edquido sinovial, sustancia que, gracias a sus caracter\u00edsticas viscosas y el\u00e1sticas, funciona como un amortiguador del peso corporal al caminar, saltar o correr, y que, en los movimientos lentos, lubrica y evita la fricci\u00f3n. Sin embargo, una rodilla con osteoartrosis ya no tiene esta protecci\u00f3n, primero porque ya se derram\u00f3 el l\u00edquido sinovial, y segundo porque, al quedar desprotegido el cart\u00edlago y los tejidos blandos, hay dolor y rigidez en la articulaci\u00f3n.&nbsp;</p><p>En M\u00e9xico, los laboratorios Novartis han presentado el Synvisc. Este es un tratamiento contra la osteoartrosis, que reduce el dolor y le devuelve la flexibilidad y el movimiento a la rodilla, y al mismo tiempo reactiva el funcionamiento metab\u00f3lico de la articulaci\u00f3n y la regeneraci\u00f3n del l\u00edquido sinovial sano. Su principal componente es el hialuronano.&nbsp;</p><ul><li>Si se sabe que el hialuronano es una sustancia presente en el organismo humano, entonces se puede formular la siguiente afirmaci\u00f3n:&nbsp;</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "63e3b9e21b9034af74c9cc782923ba81"
            }
          },
          {
            "id": "37f6b0283edbb848fa7afb4dac82bc3c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "141bc2392e4cc77676449847730b2cba",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Selecciona.</p><p><strong>ARIST\u00d3TELES:</strong> Estoy convencido de que la realidad, es decir, el objeto del conocimiento, existe por s\u00ed misma, independiente del sujeto. Por lo tanto, considero el polo objetivo del conocimiento especialmente relevante y m\u00e1s fundamental que el sujeto.&nbsp;</p><p>Lo \u00fanico que podemos hacer los seres humanos es captar o conocer la realidad, pero eso no la altera ni la modifica, no la afecta de ninguna manera ni en grado alguno.&nbsp;</p><p>La mente humana funciona como un espejo en el que hay que procurar que se refleje la realidad en la forma m\u00e1s fiel posible.&nbsp;</p><p><strong>KANT:</strong> Para m\u00ed, la realidad no existe independientemente del sujeto que la conoce. Lo indudable es la existencia de la conciencia, la seguridad de que yo estoy pensando o conociendo. Podemos dudar de que existan m\u00e1s all\u00e1 de nuestra conciencia los objetos que pensamos o conocemos; pero no de que tenemos conciencia y conocimiento de ellos. Por tanto, en el proceso de conocer es el sujeto quien tiene una relevancia especial.&nbsp;</p><ul><li>Si Kant hubiera sostenido que el objeto del conocimiento es m\u00e1s relevante que el sujeto, habr\u00eda sido catalogado como...</li></ul><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#adf008181bad92604fd04a7147808d98\" id=\"componentGap_03825433f58c466882868373b72bec16\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "63e3b9e21b9034af74c9cc782923ba81"
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 7,
        "activitiesTotal": 7,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "3098a43aa99ba3394f6e1def6579f94e",
        "title": "Repaso acumulativo",
        "pageInteractive": 0,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#3098a43aa99ba3394f6e1def6579f94e",
        "content": " ? Repaso acumulativo Actividades 1. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes personas coincide con la opini\u00f3n expresada en el texto? Marca. En el Per\u00fa, el analfabetismo es mayor en las mujeres, pues el 9,3 % de ellas son iletradas contra un 3,1 % de los hombres. Adem\u00e1s, solo en los siete primeros meses del 2014, se registraron 30 000 denuncias por violencia familiar, de las cuales 21 000 fueron hechas por mujeres. Peor a\u00fan es la situaci\u00f3n de la mujer pobre en las zonas rurales, donde la tasa de mortalidad materna es mayor que el promedio nacional. Esto nos muestra la situaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n que, hasta hoy, tienen que padecer las mujeres en nuestro pa\u00eds. ANDREA: La tasa de natalidad es mayor en zonas rurales que en zonas urbanas.&nbsp; PEDRO: A pesar de que en muchos pa\u00edses las mujeres hoy ya pueden votar, todav\u00eda son discriminadas en otros aspectos.&nbsp; KAREN: Debe ser una prioridad del Estado priorizar la salud de las mujeres gestantes.&nbsp; JORGE: Tambi\u00e9n es trabajo de la sociedad buscar la igualdad entre hombres y mujeres.&nbsp; SILVANA: Todas las mujeres debemos contar con los mismos derechos.&nbsp; 2. Selecciona el ant\u00f3nimo de cada palabra base.      FATUO&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       FRUICI\u00d3N   &nbsp;       INV&nbsp;ECTIVA   &nbsp;&nbsp;       GALIMAT\u00cdAS   &nbsp;&nbsp;       CONVEXIDAD   &nbsp;&nbsp;       LENITIVO   &nbsp;    Esc\u00e9ptico Sencillo Jactancioso Ensoberbecido Esmerado Llanto Delectaci\u00f3n Padecimiento Represi\u00f3n Regodeo Aprecio Diatriba Encomio Ap\u00f3strofe Sarcasmo&nbsp; Talento Claridad Exactitud Connotaci\u00f3n Comunicaci\u00f3n Curvatura Bombeo Concavidad Pandeo Abolladura&nbsp; Irritante Atenuante B\u00e1lsamo Alivio Consuelo&nbsp; 3. Corrige con la opci\u00f3n que contenga los ant\u00f3nimos adecuados de las palabras destacadas.      a)experto \u2212 parcialidadnovato \u2212 aplomoperito \u2212 objetividadh\u00e1bil \u2212 neutralidadsabiondo \u2212 seriedad   &nbsp;   b)testarudo \u2212 camorradespreocupado \u2212 quietudintransigente \u2212 inacci\u00f3ncondescendiente \u2212 calmasensible \u2212 quietud    a) El joven y biso\u00f1o&nbsp;candidato no pudo demostrar ecuanimidad&nbsp;en el debate.b)&nbsp;El entrenador sigue obcecado&nbsp;en se\u00f1alar al equipo visitante por tal esc\u00e1ndalo&nbsp;en el campo. 4. Marca la alternativa que explique las palabras polis\u00e9micas destacadas.La mariposa es un insecto, pero tambi\u00e9n puede ser: Estilo musical. Estilo de nataci\u00f3n. Una llave mec\u00e1nica.  El tambor es un instrumento musical, pero tambi\u00e9n puede ser: &nbsp;Tamiz por donde pasan el az\u00facar los reposteros. Postre tradicional. Mango de una pistola. 5. \u00bfCu\u00e1l es el significado de la palabra derecho en cada contexto? Relaciona y escribe el n\u00famero donde&nbsp;corresponda.      1. Recto o vertical.2. Conjunto de leyes de un pa\u00eds.3. Privilegio que tiene una persona.4. Ciencia que estudia las leyes y su aplicaci\u00f3n.5. Dinero que se recibe en ciertas profesiones.6 Sin rodeos, directamente.&nbsp;   (&nbsp;) Aquel cuadro no est\u00e1 derecho.(&nbsp;) Tengo derecho a participar del certamen.&nbsp;(&nbsp;) El escritor cobra derechos de autor.&nbsp;(&nbsp;) Alejandro imparte clases de Derecho en la universidad.&nbsp;(&nbsp;) Vaya derecho al asunto, por favor.&nbsp;(&nbsp;) La inviolabilidad del domicilio es un derecho fundamental.&nbsp; 6. Marca la alternativa que complete cada serie.Descuido, desidia, dejadez, abandono\u2026 diligencia desinter\u00e9s&nbsp; celeridad ignorancia  Moderaci\u00f3n, mesura, sobriedad, continencia\u2026 frenes\u00ed templanza tozudez&nbsp; prolijidad  Afrenta, oprobio, injuria, ofensa\u2026 contumelia verecundia soflama vericueto 7. Escribe el campo sem\u00e1ntico al que pertenecen las siguientes series:      &nbsp;   Campo sem\u00e1ntico       Llama, alpaca, camello.&nbsp;   &nbsp;       Islandia, Suecia, Dinamarca.   &nbsp;       Nazismo, marxismo, liberalismo.   &nbsp;    8. \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda el orden de las ideas de lo general a lo particular del siguiente texto? Marca.      &nbsp; I. La vida, entonces, nos conduce necesariamente a formular preguntas.&nbsp;&nbsp;II. La filosof\u00eda surge de la experiencia vital, parte del asombro, de la duda, de la sospecha, de darnos cuenta de que aquello que cre\u00edamos saber era en realidad un error.&nbsp;III. Las dos metas, \u201caprender filosof\u00eda\u201d y \u201caprender a filosofar\u201d, permiten distinguir dos modalidades de preguntas.&nbsp;IV. Estas interrogantes son las que contienen los problemas fundamentales sobre los que tradicionalmente ha tratado la filosof\u00eda y las referidas a la actividad de \u201caprender a pensar\u201d por uno mismo y con los dem\u00e1s.&nbsp;&nbsp;V. Pero \u00bfqu\u00e9 pasa cuando hacemos esas preguntas? En ese momento se inicia un proceso de b\u00fasqueda, de investigaci\u00f3n y de reflexi\u00f3n que requiere que pongamos en marcha nuestra capacidad de pensar.&nbsp;    II, III, I, V, IV II, I, V, III, IV V, IV, I, II, III II, V, III, I, IV IV, III, I, V, II 9. \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda el orden de las ideas de lo general a lo particular del siguiente texto? Marca.      &nbsp; I. Por lo tanto, se puede considerar como una c\u00e9lula altamente especializada, cuya funci\u00f3n es espec\u00edficamente el transporte de ox\u00edgeno en la sangre.&nbsp;&nbsp;II. El gl\u00f3bulo rojo tiene la forma de un disco bic\u00f3ncavo. Su citoplasma contiene en mayor parte hemoglobina, que le da su caracter\u00edstico color rojo oscuro.&nbsp;III. El espesor es, aproximadamente, de una micra en el centro y aumenta progresivamente hacia la periferia, hasta alcanzar en los m\u00e1rgenes el valor de 2,4 micras, aproximadamente; su volumen medio est\u00e1 sobre las 85 micras c\u00fabicas.&nbsp;IV. El gl\u00f3bulo rojo de los seres humanos y de todos los mam\u00edferos es una c\u00e9lula muy particular: no tiene n\u00facleo.&nbsp;&nbsp;V. Su di\u00e1metro mide, aproximadamente, 8 micras (1 micra es igual a una mil\u00e9sima de mil\u00edmetro).&nbsp;    II, V, IV, III, I IV, V, II, III, I V, IV, III, II, I III, IV, V, II, I II, V, III, IV, I 10. \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda el orden de las ideas del siguiente texto? Relaciona. I. P\u00e1rrafo 1 A. Por ejemplo, aunque la medicina ha avanzado mucho, no todo es curable. II. P\u00e1rrafo 2 B. Hay que advertir que los \u00faltimos avances espectaculares de la ciencia, facilitados por la tecnolog\u00eda, han creado una expectativa exagerada del poder de la ciencia. III. P\u00e1rrafo 3 C. La ciencia, hoy m\u00e1s que nunca, est\u00e1 condicionada por la tecnolog\u00eda, tanto para posibilitarla como para limitarla, porque los tipos de datos de los que actualmente depende el progreso cient\u00edfico solo se pueden generar por medios tecnol\u00f3gicos. IV. P\u00e1rrafo 4 D.&nbsp;Y, sin la tecnolog\u00eda, tal progreso se detendr\u00eda. Por ejemplo, ser\u00eda imposible avanzar en astronom\u00eda sin la tecnolog\u00eda espacial. IV. P\u00e1rrafo 5 E.&nbsp;Ese optimismo desmesurado, que los medios de comunicaci\u00f3n potencian, impide reconocer que la ciencia conlleva l\u00edmites.&nbsp;",
        "content_alu": " ? Repaso acumulativo Actividades 1. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes personas coincide con la opini\u00f3n expresada en el texto? Marca. En el Per\u00fa, el analfabetismo es mayor en las mujeres, pues el 9,3 % de ellas son iletradas contra un 3,1 % de los hombres. Adem\u00e1s, solo en los siete primeros meses del 2014, se registraron 30 000 denuncias por violencia familiar, de las cuales 21 000 fueron hechas por mujeres. Peor a\u00fan es la situaci\u00f3n de la mujer pobre en las zonas rurales, donde la tasa de mortalidad materna es mayor que el promedio nacional. Esto nos muestra la situaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n que, hasta hoy, tienen que padecer las mujeres en nuestro pa\u00eds. ANDREA: La tasa de natalidad es mayor en zonas rurales que en zonas urbanas.&nbsp; PEDRO: A pesar de que en muchos pa\u00edses las mujeres hoy ya pueden votar, todav\u00eda son discriminadas en otros aspectos.&nbsp; KAREN: Debe ser una prioridad del Estado priorizar la salud de las mujeres gestantes.&nbsp; JORGE: Tambi\u00e9n es trabajo de la sociedad buscar la igualdad entre hombres y mujeres.&nbsp; SILVANA: Todas las mujeres debemos contar con los mismos derechos.&nbsp; 2. Selecciona el ant\u00f3nimo de cada palabra base.      FATUO&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       FRUICI\u00d3N   &nbsp;       INV&nbsp;ECTIVA   &nbsp;&nbsp;       GALIMAT\u00cdAS   &nbsp;&nbsp;       CONVEXIDAD   &nbsp;&nbsp;       LENITIVO   &nbsp;    Esc\u00e9ptico Sencillo Jactancioso Ensoberbecido Esmerado Llanto Delectaci\u00f3n Padecimiento Represi\u00f3n Regodeo Aprecio Diatriba Encomio Ap\u00f3strofe Sarcasmo&nbsp; Talento Claridad Exactitud Connotaci\u00f3n Comunicaci\u00f3n Curvatura Bombeo Concavidad Pandeo Abolladura&nbsp; Irritante Atenuante B\u00e1lsamo Alivio Consuelo&nbsp; 3. Corrige con la opci\u00f3n que contenga los ant\u00f3nimos adecuados de las palabras destacadas.      a)experto \u2212 parcialidadnovato \u2212 aplomoperito \u2212 objetividadh\u00e1bil \u2212 neutralidadsabiondo \u2212 seriedad   &nbsp;   b)testarudo \u2212 camorradespreocupado \u2212 quietudintransigente \u2212 inacci\u00f3ncondescendiente \u2212 calmasensible \u2212 quietud    a) El joven y biso\u00f1o&nbsp;candidato no pudo demostrar ecuanimidad&nbsp;en el debate.b)&nbsp;El entrenador sigue obcecado&nbsp;en se\u00f1alar al equipo visitante por tal esc\u00e1ndalo&nbsp;en el campo. 4. Marca la alternativa que explique las palabras polis\u00e9micas destacadas.La mariposa es un insecto, pero tambi\u00e9n puede ser: Estilo musical. Estilo de nataci\u00f3n. Una llave mec\u00e1nica.  El tambor es un instrumento musical, pero tambi\u00e9n puede ser: &nbsp;Tamiz por donde pasan el az\u00facar los reposteros. Postre tradicional. Mango de una pistola. 5. \u00bfCu\u00e1l es el significado de la palabra derecho en cada contexto? Relaciona y escribe el n\u00famero donde&nbsp;corresponda.      1. Recto o vertical.2. Conjunto de leyes de un pa\u00eds.3. Privilegio que tiene una persona.4. Ciencia que estudia las leyes y su aplicaci\u00f3n.5. Dinero que se recibe en ciertas profesiones.6 Sin rodeos, directamente.&nbsp;   (&nbsp;) Aquel cuadro no est\u00e1 derecho.(&nbsp;) Tengo derecho a participar del certamen.&nbsp;(&nbsp;) El escritor cobra derechos de autor.&nbsp;(&nbsp;) Alejandro imparte clases de Derecho en la universidad.&nbsp;(&nbsp;) Vaya derecho al asunto, por favor.&nbsp;(&nbsp;) La inviolabilidad del domicilio es un derecho fundamental.&nbsp; 6. Marca la alternativa que complete cada serie.Descuido, desidia, dejadez, abandono\u2026 diligencia desinter\u00e9s&nbsp; celeridad ignorancia  Moderaci\u00f3n, mesura, sobriedad, continencia\u2026 frenes\u00ed templanza tozudez&nbsp; prolijidad  Afrenta, oprobio, injuria, ofensa\u2026 contumelia verecundia soflama vericueto 7. Escribe el campo sem\u00e1ntico al que pertenecen las siguientes series:      &nbsp;   Campo sem\u00e1ntico       Llama, alpaca, camello.&nbsp;   &nbsp;       Islandia, Suecia, Dinamarca.   &nbsp;       Nazismo, marxismo, liberalismo.   &nbsp;    8. \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda el orden de las ideas de lo general a lo particular del siguiente texto? Marca.      &nbsp; I. La vida, entonces, nos conduce necesariamente a formular preguntas.&nbsp;&nbsp;II. La filosof\u00eda surge de la experiencia vital, parte del asombro, de la duda, de la sospecha, de darnos cuenta de que aquello que cre\u00edamos saber era en realidad un error.&nbsp;III. Las dos metas, \u201caprender filosof\u00eda\u201d y \u201caprender a filosofar\u201d, permiten distinguir dos modalidades de preguntas.&nbsp;IV. Estas interrogantes son las que contienen los problemas fundamentales sobre los que tradicionalmente ha tratado la filosof\u00eda y las referidas a la actividad de \u201caprender a pensar\u201d por uno mismo y con los dem\u00e1s.&nbsp;&nbsp;V. Pero \u00bfqu\u00e9 pasa cuando hacemos esas preguntas? En ese momento se inicia un proceso de b\u00fasqueda, de investigaci\u00f3n y de reflexi\u00f3n que requiere que pongamos en marcha nuestra capacidad de pensar.&nbsp;    II, III, I, V, IV II, I, V, III, IV V, IV, I, II, III II, V, III, I, IV IV, III, I, V, II 9. \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda el orden de las ideas de lo general a lo particular del siguiente texto? Marca.      &nbsp; I. Por lo tanto, se puede considerar como una c\u00e9lula altamente especializada, cuya funci\u00f3n es espec\u00edficamente el transporte de ox\u00edgeno en la sangre.&nbsp;&nbsp;II. El gl\u00f3bulo rojo tiene la forma de un disco bic\u00f3ncavo. Su citoplasma contiene en mayor parte hemoglobina, que le da su caracter\u00edstico color rojo oscuro.&nbsp;III. El espesor es, aproximadamente, de una micra en el centro y aumenta progresivamente hacia la periferia, hasta alcanzar en los m\u00e1rgenes el valor de 2,4 micras, aproximadamente; su volumen medio est\u00e1 sobre las 85 micras c\u00fabicas.&nbsp;IV. El gl\u00f3bulo rojo de los seres humanos y de todos los mam\u00edferos es una c\u00e9lula muy particular: no tiene n\u00facleo.&nbsp;&nbsp;V. Su di\u00e1metro mide, aproximadamente, 8 micras (1 micra es igual a una mil\u00e9sima de mil\u00edmetro).&nbsp;    II, V, IV, III, I IV, V, II, III, I V, IV, III, II, I III, IV, V, II, I II, V, III, IV, I 10. \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda el orden de las ideas del siguiente texto? Relaciona. I. P\u00e1rrafo 1 A. Por ejemplo, aunque la medicina ha avanzado mucho, no todo es curable. II. P\u00e1rrafo 2 B. Hay que advertir que los \u00faltimos avances espectaculares de la ciencia, facilitados por la tecnolog\u00eda, han creado una expectativa exagerada del poder de la ciencia. III. P\u00e1rrafo 3 C. La ciencia, hoy m\u00e1s que nunca, est\u00e1 condicionada por la tecnolog\u00eda, tanto para posibilitarla como para limitarla, porque los tipos de datos de los que actualmente depende el progreso cient\u00edfico solo se pueden generar por medios tecnol\u00f3gicos. IV. P\u00e1rrafo 4 D.&nbsp;Y, sin la tecnolog\u00eda, tal progreso se detendr\u00eda. Por ejemplo, ser\u00eda imposible avanzar en astronom\u00eda sin la tecnolog\u00eda espacial. IV. P\u00e1rrafo 5 E.&nbsp;Ese optimismo desmesurado, que los medios de comunicaci\u00f3n potencian, impide reconocer que la ciencia conlleva l\u00edmites.&nbsp;",
        "order": 5,
        "resources": [
          {
            "id": "e216c59ca529d3d15d96958492d65e5c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "4af4d9f3a94058541ffe4c6ce83572f3",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l de las siguientes personas coincide con la opini\u00f3n expresada en el texto? Marca.</p><p>En el Per\u00fa, el analfabetismo es mayor en las mujeres, pues el 9,3 % de ellas son iletradas contra un 3,1 % de los hombres. Adem\u00e1s, solo en los siete primeros meses del 2014, se registraron 30 000 denuncias por violencia familiar, de las cuales 21 000 fueron hechas por mujeres. Peor a\u00fan es la situaci\u00f3n de la mujer pobre en las zonas rurales, donde la tasa de mortalidad materna es mayor que el promedio nacional. Esto nos muestra la situaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n que, hasta hoy, tienen que padecer las mujeres en nuestro pa\u00eds.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 1,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "6d6377fb6ded2c63175858fe2686dfe1"
            }
          },
          {
            "id": "2ae8fd938ae633f3dff03cbd6502318e",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "cb1cb684bc1f41e615856add304c9131",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Selecciona el ant\u00f3nimo de cada palabra base.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226);\"><h3>FATUO&nbsp;</h3></td>\t\t\t<td><h3><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#92dcbbc554116d03c8930a0b49a0a9c9\" id=\"componentGap_065ddccbf8b3469abd9cc0d2d5a5f2dc\">&nbsp;</span>&nbsp;</h3></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226);\"><h3>FRUICI\u00d3N</h3></td>\t\t\t<td><h3><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#3f97a3eba8be5963b291b50d1632d641\" id=\"componentGap_83fdfb05c54c49709d0a4cc531b0f0ea\">&nbsp;</span></h3></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226);\"><h3>INV<span style=\"display: none;\">&nbsp;</span>ECTIVA</h3></td>\t\t\t<td><h3><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#6a7f3b4d927feecb58fc3b29ed7eb5dc\" id=\"componentGap_b4a4bff14db0433fb703251cd84a717c\">&nbsp;</span>&nbsp;</h3></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226);\"><h3>GALIMAT\u00cdAS</h3></td>\t\t\t<td><h3><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#56dd04785ad931786781d5634a287c33\" id=\"componentGap_0055998253b9452ab292d1057b6c4681\">&nbsp;</span>&nbsp;</h3></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226);\"><h3>CONVEXIDAD</h3></td>\t\t\t<td><h3><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#8c3c6e9e22ba9fcf7554cbd21bedeebb\" id=\"componentGap_81951120ccba4f3abff4360c9cf0c9f1\">&nbsp;</span>&nbsp;</h3></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226);\"><h3>LENITIVO</h3></td>\t\t\t<td><h3><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#8d621aa65044247e24bf273478e65652\" id=\"componentGap_545fa0ded22e42f2b322ec1ce5006db0\">&nbsp;</span></h3></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 2,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "9cdd1504a645eea108f0e49f5b16653b"
            }
          },
          {
            "id": "d7336e3d81432e98ad864b7e5c5ffa4f",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "81a32e0f58d5a5c50b3c5d8f3c97877c",
              "activityTypeName": "qTextCorrectionActivity",
              "title": "<p>Corrige con la opci\u00f3n que contenga los ant\u00f3nimos adecuados de las palabras destacadas.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><h3 style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#ff0000;\">a)</span></h3><ul><li><h3>experto \u2212 parcialidad</h3></li><li><h3>novato \u2212 aplomo</h3></li><li><h3>perito \u2212 objetividad</h3></li><li><h3>h\u00e1bil \u2212 neutralidad</h3></li><li><h3>sabiondo \u2212 seriedad</h3></li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\">&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><h3 style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#ff0000;\">b)</span></h3><ul><li><h3>testarudo \u2212 camorra</h3></li><li><h3>despreocupado \u2212 quietud</h3></li><li><h3>intransigente \u2212 inacci\u00f3n</h3></li><li><h3>condescendiente \u2212 calma</h3></li><li><h3>sensible \u2212 quietud</h3></li></ul></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "9cdd1504a645eea108f0e49f5b16653b"
            }
          },
          {
            "id": "f6e2d757a82bb47acdf97e571bf8bee8",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "2b46011a4647e451648172ff44c9ea2f",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Marca la alternativa que explique las palabras polis\u00e9micas destacadas.</p><ul><li>La <strong>mariposa</strong> es un insecto, pero tambi\u00e9n puede ser:</li></ul><ul><li>El <strong>tambor</strong> es un instrumento musical, pero tambi\u00e9n puede ser:</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "9cdd1504a645eea108f0e49f5b16653b"
            }
          },
          {
            "id": "749c2979d08f19fd9759a434b1084e7e",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "1957a780d20de663523b63da22af2f63",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es el significado de la palabra <strong>derecho</strong> en cada contexto? Relaciona y escribe el n\u00famero donde&nbsp;corresponda.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><p style=\"text-align: left;\">1. Recto o vertical.</p><p style=\"text-align: left;\">2. Conjunto de leyes de un pa\u00eds.</p><p style=\"text-align: left;\">3. Privilegio que tiene una persona.</p><p style=\"text-align: left;\">4. Ciencia que estudia las leyes y su aplicaci\u00f3n.</p><p style=\"text-align: left;\">5. Dinero que se recibe en ciertas profesiones.</p><p style=\"text-align: left;\">6 Sin rodeos, directamente.&nbsp;</p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><p>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#8e1c69d629a40fad1603f54b05431103\" id=\"componentGap_9ad93a0b26e5451b94f6485027c52b8d\">&nbsp;</span>) Aquel cuadro no est\u00e1 derecho.</p><p>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#0ce7e53e751ec75ac802079be746680f\" id=\"componentGap_ab3e9a2f885e4044a1d5e65ea4629028\">&nbsp;</span>) Tengo derecho a participar del certamen.&nbsp;</p><p>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#39e29a53a0be7269bf08fc255e98f791\" id=\"componentGap_17c9435e4926474283ed30784725c14f\">&nbsp;</span>) El escritor cobra derechos de autor.&nbsp;</p><p>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#4d1fdc5c9ddd6517fa19f0cc9fcbe973\" id=\"componentGap_1e12b113c0d24228a8c47a0b7c6bed96\">&nbsp;</span>) Alejandro imparte clases de Derecho en la universidad.&nbsp;</p><p>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ad7ccb1b5e4dffb8c71b2aba17f5097c\" id=\"componentGap_e53e56d8fb594fbaa47f2e6780d6efd9\">&nbsp;</span>) Vaya derecho al asunto, por favor.&nbsp;</p><p>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#8d480458ec9dcd3db77fd2a476838914\" id=\"componentGap_ad5273be1a3d4b5b9cf9358cfa7232c9\">&nbsp;</span>) La inviolabilidad del domicilio es un derecho fundamental.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "9cdd1504a645eea108f0e49f5b16653b"
            }
          },
          {
            "id": "abfd96cb94434f538a36cdad206f89fe",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "8fc377cf9528b1a785cf26e6d4839c83",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Marca la alternativa que complete cada serie.</p><ul><li>Descuido, desidia, dejadez, abandono\u2026</li></ul><ul><li>Moderaci\u00f3n, mesura, sobriedad, continencia\u2026</li></ul><ul><li>Afrenta, oprobio, injuria, ofensa\u2026</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "e7f30c08eef4e9719400ae77e71321aa"
            }
          },
          {
            "id": "bf7ec929ab598c6a8e85aec9423c24aa",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "b6b7f1e2ebd8c3935c70fe22202b89fe",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>Escribe el campo sem\u00e1ntico al que pertenecen las siguientes series:</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-top-color:#ffffff;border-left-color:#ffffff\">&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 153, 0); text-align: center;\"><strong><span style=\"color:#ffffff;\">Campo sem\u00e1ntico</span></strong></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(251, 237, 217);\">Llama, alpaca, camello.&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b44e416e25fe833f35498d51779693ff\" id=\"componentGap_155d70626c714edd91276726af03bf88\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(251, 237, 217);\">Islandia, Suecia, Dinamarca.</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#eae7a4b0416236b3e4381a063eb54753\" id=\"componentGap_df6e4ef8e20c45adb77536261548c76e\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(251, 237, 217);\">Nazismo, marxismo, liberalismo.</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#108e93653191aede5af609b9b83567b6\" id=\"componentGap_64b45b3399644de9a92d42fa481edf7d\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "e7f30c08eef4e9719400ae77e71321aa"
            }
          },
          {
            "id": "ffb1f34552644e809658d62bf9582bb2",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "fd07ff1fafbe4af9814a8856d1e70ec8",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l ser\u00eda el orden de las ideas de lo general a lo particular del siguiente texto? Marca.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><p style=\"text-align: left;\">&nbsp; I. La vida, entonces, nos conduce necesariamente a formular preguntas.&nbsp;</p><p style=\"text-align: left;\">&nbsp;II. La filosof\u00eda surge de la experiencia vital, parte del asombro, de la duda, de la sospecha, de darnos cuenta de que aquello que cre\u00edamos saber era en realidad un error.&nbsp;</p><p style=\"text-align: left;\">III. Las dos metas, \u201caprender filosof\u00eda\u201d y \u201caprender a filosofar\u201d, permiten distinguir dos modalidades de preguntas.&nbsp;</p><p style=\"text-align: left;\">IV. Estas interrogantes son las que contienen los problemas fundamentales sobre los que tradicionalmente ha tratado la filosof\u00eda y las referidas a la actividad de \u201caprender a pensar\u201d por uno mismo y con los dem\u00e1s.&nbsp;</p><p style=\"text-align: left;\">&nbsp;V. Pero \u00bfqu\u00e9 pasa cuando hacemos esas preguntas? En ese momento se inicia un proceso de b\u00fasqueda, de investigaci\u00f3n y de reflexi\u00f3n que requiere que pongamos en marcha nuestra capacidad de pensar.&nbsp;</p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "c19697b34b18887a96072a5b6f2742a1"
            }
          },
          {
            "id": "44e45c70cbf865dea2ced2f79ba0ab17",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "0093701eff17c3737b8e593f77208271",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l ser\u00eda el orden de las ideas de lo general a lo particular del siguiente texto? Marca.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><p style=\"text-align: left;\">&nbsp; I. Por lo tanto, se puede considerar como una c\u00e9lula altamente especializada, cuya funci\u00f3n es espec\u00edficamente el transporte de ox\u00edgeno en la sangre.&nbsp;</p><p style=\"text-align: left;\">&nbsp;II. El gl\u00f3bulo rojo tiene la forma de un disco bic\u00f3ncavo. Su citoplasma contiene en mayor parte hemoglobina, que le da su caracter\u00edstico color rojo oscuro.&nbsp;</p><p style=\"text-align: left;\">III. El espesor es, aproximadamente, de una micra en el centro y aumenta progresivamente hacia la periferia, hasta alcanzar en los m\u00e1rgenes el valor de 2,4 micras, aproximadamente; su volumen medio est\u00e1 sobre las 85 micras c\u00fabicas.&nbsp;</p><p style=\"text-align: left;\">IV. El gl\u00f3bulo rojo de los seres humanos y de todos los mam\u00edferos es una c\u00e9lula muy particular: no tiene n\u00facleo.&nbsp;</p><p style=\"text-align: left;\">&nbsp;V. Su di\u00e1metro mide, aproximadamente, 8 micras (1 micra es igual a una mil\u00e9sima de mil\u00edmetro).&nbsp;</p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "c19697b34b18887a96072a5b6f2742a1"
            }
          },
          {
            "id": "f609aee4dad59a9899cfc9f17532267b",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "bec54d5a6ec31bfab6373eecad6af977",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l ser\u00eda el orden de las ideas del siguiente texto? Relaciona.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
              "learningObjectiveRefId": "c19697b34b18887a96072a5b6f2742a1"
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 10,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "193731937131412842537183b283c820",
        "title": "Me pongo a prueba",
        "pageInteractive": 0,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#193731937131412842537183b283c820",
        "content": " ? Me pongo a prueba Ahora, asume el siguiente desaf\u00edo y resuelve la prueba final del bloque. \u00a1Mucha suerte! Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Lee el siguiente texto. \u00bfCu\u00e1l es el tema del texto? Marca. El final de la Segunda Guerra Mundial (1945) supuso que los criminales de guerra fueran sancionados. As\u00ed, se nombraron representantes de Estados Unidos, Francia, Gran Breta\u00f1a y la URSS para juzgar a veinticuatro l\u00edderes nazis. El juicio se celebr\u00f3 en N\u00faremberg, Alemania.La legalidad de los juicios de N\u00faremberg despert\u00f3 dudas. Se objet\u00f3 su validez, dado que los acusados eran sometidos a juicio siguiendo unas disposiciones dictadas con posterioridad, pues anteriormente no se hab\u00eda legislado sobre delitos como el genocidio y los cr\u00edmenes de guerra. Por eso, se dijo que los juicios eran pol\u00edticos y que una de las naciones que acusaba (la URSS) pod\u00eda convertirse en reo, pues el r\u00e9gimen sovi\u00e9tico hab\u00eda realizado acciones similares.&nbsp;Otros opinaron que los juicios eran correctos. Para ellos, era la primera ocasi\u00f3n en que se juzgaba a los causantes de una guerra y una muerte masiva de personas. Adem\u00e1s, las leyes internacionales vigentes pod\u00edan aplicarse para casos como esos.&nbsp;  Efectos de la Segunda Guerra Mundial. Las leyes vigentes en 1945. Los juicios de los l\u00edderes nazis. Invalidez de los juicios de N\u00faremberg. Debate sobre los juicios de N\u00faremberg. 2. \u00bfCu\u00e1les son los subtemas del texto anterior? Marca m\u00e1s de una alternativa. Las sanciones de los l\u00edderes nazis. Objeci\u00f3n a los juicios de N\u00faremberg. Validez de los juicios de N\u00faremberg. Ascenso y ca\u00edda de los l\u00edderes nazis. 3. \u00bfCu\u00e1l era el argumento de quienes criticaban la validez de los juicios de N\u00faremberg? Marca. La URSS hab\u00eda cometido delitos de guerra. No hab\u00eda legislaci\u00f3n sobre cr\u00edmenes de guerra y genocidio antes de 1945. Estados Unidos quer\u00eda imponer su autoridad. Hab\u00eda legislaci\u00f3n vigente sobre genocidio. Ninguna de las anteriores. 4. Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 t\u00edtulo le pondr\u00edas al texto? Arrastra. &nbsp;La Revoluci\u00f3n Industrial, al separar los espacios del trabajo y del hogar, apart\u00f3 durante m\u00e1s de un siglo a la mayor\u00eda de las mujeres casadas del mundo del trabajo, haciendo del hogar su lugar propio y exclusivo. Por otra parte, la mujer sufri\u00f3 discriminaci\u00f3n al no serle reconocidos plenamente los derechos civiles y pol\u00edticos: la mujer casada viv\u00eda en una subordinaci\u00f3n legal respecto a su marido y, en el terreno pol\u00edtico, ninguna ten\u00eda derecho al voto.&nbsp;Para luchar contra esta situaci\u00f3n, surgi\u00f3 el movimiento feminista. La llamada Declaraci\u00f3n de Seneca Falls \u2014proclamada el 19 de julio de 1848\u2014 se considera el comienzo de este movimiento.&nbsp;Uno de los principales objetivos del movimiento feminista, que origin\u00f3 numerosas manifestaciones, fue conseguir el voto o sufragio para las mujeres, por lo que recibieron el nombre de sufragistas. Con ello no solo se quer\u00eda lograr la participaci\u00f3n de la mujer en la vida pol\u00edtica, sino tambi\u00e9n acabar con la discriminaci\u00f3n laboral. Otro objetivo importante era la igualdad en la educaci\u00f3n, pues ve\u00edan que solo as\u00ed la mujer lograr\u00eda ser independiente intelectual, pol\u00edtica y econ\u00f3micamente.&nbsp;  La mujer y la Revoluci\u00f3n Industrial El origen del movimiento feminista Las revoluciones feministas El voto de las mujeres La Declaraci\u00f3n de Seneca Falls 5. \u00bfQu\u00e9 se infiere del texto? Marca. Que el movimiento feminista vio en el sufragio la v\u00eda para controlar el Estado. Que la independencia econ\u00f3mica fue central para el movimiento feminista. Que el movimiento feminista es antidemocr\u00e1tico. Que la Revoluci\u00f3n Industrial empobreci\u00f3 a las mujeres. Que el movimiento feminista consider\u00f3 a la educaci\u00f3n pieza clave para acabar con la discriminaci\u00f3n. 6. \u00bfQu\u00e9 tipo de texto es el le\u00eddo? Selecciona.      &nbsp;    Argumentativo Narrativo Expositivo Descriptivo Teatral 7. Lee el siguiente texto. \u00bfCu\u00e1les son las afirmaciones que corresponden a una valoraci\u00f3n del texto? Marca m\u00e1s de una alternativa. En las dictaduras, una persona o un grupo (el ej\u00e9rcito, un grupo \u00e9tnico, los l\u00edderes religiosos, un partido pol\u00edtico\u2026) concentra en sus manos todos los poderes del Estado. En muchas ocasiones, estas personas han llegado al poder de forma violenta, tras un golpe de Estado (cuando un peque\u00f1o grupo toma el poder abruptamente) o una revoluci\u00f3n (levantamiento popular).&nbsp;Los ciudadanos no participan en el gobierno, y el gobierno no respeta m\u00e1s leyes que las que \u00e9l dicta ni reconoce los derechos humanos. Tampoco existen instituciones que defiendan a los ciudadanos cuando los que mandan vulneran sus derechos fundamentales como personas.&nbsp;En muchos pa\u00edses existen falsas democracias, que son, en realidad, dictaduras encubiertas. Sus gobernantes convocan elecciones a las que solo puede presentarse un partido; o dejan que se presenten m\u00e1s, pero ama\u00f1an los resultados.&nbsp;  Los gobernantes elegidos en elecciones terminan su mandato en el tiempo fijado.&nbsp; Un gobierno debe respetar la ley, sobre todo si se trata de los poderes del Estado.&nbsp; Los levantamientos populares suelen ser democr\u00e1ticos. Las organizaciones internacionales deber\u00edan desenmascarar a las dictaduras encubiertas. 8. \u00bfQu\u00e9 opci\u00f3n sintetiza el contenido del texto? Marca. Las dictaduras concentran el poder y no respetan las leyes ni los derechos humanos. Pueden ser abiertas o encubiertas.&nbsp; Las dictaduras se originan en los golpes de Estado o en las revueltas populares. Las dictaduras no respetan las instituciones del Estado y se mantienen en el poder. Las democracias encubiertas convocan a elecciones, pero arreglan los resultados. Las dictaduras controlan el Estado y no respetan las leyes que dictan ni los derechos humanos de los ciudadanos. 9. &nbsp;\u00bfCu\u00e1l es un t\u00edtulo adecuado para el siguiente texto? Arrastra. &nbsp;A pesar de que el documental se define como cine de no ficci\u00f3n, para algunos te\u00f3ricos todo documento f\u00edlmico manipula, en mayor o menor medida, la realidad. Por ello, resulta m\u00e1s preciso hablar de intenci\u00f3n documental.&nbsp;Se habla de intenci\u00f3n documental cuando el objetivo central es presentar los sucesos reales de la manera m\u00e1s objetiva posible. Es casi imposible que un director o un camar\u00f3grafo anulen su subjetividad, la cual se refleja en la elecci\u00f3n del tema, las im\u00e1genes y los planos. En la actualidad, se habla de g\u00e9neros h\u00edbridos como el docudrama o el documental ficticio.&nbsp;El docudrama mezcla la ficci\u00f3n y la investigaci\u00f3n previa. Un ejemplo puede ser algunos dramatizados, que desarrollan historias a partir de casos de la vida real.&nbsp;El documental ficticio, a partir de hechos reales, indaga sobre las implicaciones futuras de esos hechos. As\u00ed, por ejemplo, se puede hacer un documental ficticio sobre las posibilidades de una Tercera Guerra Mundial.&nbsp;  El docudrama y el documental ficticio El cine de no ficci\u00f3n L\u00edmites entre la ficci\u00f3n y el documental La intenci\u00f3n documental Los g\u00e9neros h\u00edbridos 10. \u00bfCu\u00e1les afirmaciones son deducciones a partir de la informaci\u00f3n del texto? Marca m\u00e1s de una alternativa. El director de un docudrama elige los casos reales seg\u00fan su visi\u00f3n de la realidad.&nbsp; El cine de no ficci\u00f3n es un g\u00e9nero que ha tenido auge desde mediados del siglo XX.&nbsp; Un documental ficticio podr\u00eda ser sobre la colonizaci\u00f3n humana de planetas fuera del sistema solar.&nbsp; Un camar\u00f3grafo busca retratar el drama con el enfoque al rostro de la persona si esta llora, por ejemplo. Un camar\u00f3grafo gana experiencia si graba m\u00e1s pel\u00edculas o documentales. 11. Lee el siguiente texto. Clasifica las afirmaciones en verdaderas o falsas. Marca.&nbsp;      Arist\u00f3teles distingue entre dos tipos de \u201csabidur\u00eda\u201d pr\u00e1ctica: la prudencia, que tiene por objeto la acci\u00f3n propiamente dicha (praxis), y la t\u00e9cnica, que tiene por objeto un tipo de acci\u00f3n al que llamamos producci\u00f3n (poiesis).&nbsp;Ambas se diferencian entre s\u00ed por los siguientes criterios:&nbsp;\u2014 El prudente es el que realiza acciones buenas en s\u00ed mismas y, por lo tanto, no las hace por un fin distinto de ellas. El t\u00e9cnico produce objetos, con lo cual la acci\u00f3n de producir es medio para obtener un fin distinto de ella misma. Una cosa es, pues, producir objetos \u00fatiles o bellos; otra, actuar bien.&nbsp;\u2014 Quien es capaz de producir objetos bellos o \u00fatiles posee la virtud de la t\u00e9cnica; quien sabe actuar bien posee la virtud de la prudencia.\u2014 La t\u00e9cnica produce bienes particulares (zapatos, cuadros\u2026), mientras que es prudente quien organiza el conjunto de su vida para conseguir la felicidad.&nbsp;    La praxis y la poiesis se diferencian entre s\u00ed por el objeto de acci\u00f3n.&nbsp; La capacidad de producir objetos \u00fatiles es propia de la virtud de la prudencia.&nbsp; La meta de la t\u00e9cnica es la obtenci\u00f3n de la felicidad. La prudencia es la capacidad del individuo para producir objetos bellos. 12. De acuerdo con el texto anterior, los tipos de sabidur\u00eda se diferencian entre s\u00ed por\u2026 \u2026 la pr\u00e1ctica de la prudencia y la imprudencia. \u2026 la prudencia, el tipo de virtud y el tipo de producci\u00f3n. \u2026 las t\u00e9cnicas empleadas y la producci\u00f3n. \u2026 sus fines, el tipo de virtud y el tipo de bien que proporcionan. Ninguna de las anteriores. 13. Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Arrastra. Parm\u00e9nides fue uno de los grandes fil\u00f3sofos de la Grecia antigua. Vivi\u00f3 entre los siglos VI-V a. C.,en la ciudad de Elea, al sur de Italia. Expuso su pensamiento filos\u00f3fico en un poema del que se han conservado amplios fragmentos. A pesar de ello, su comprensi\u00f3n es muy dif\u00edcil y controvertida, porque emplea un lenguaje m\u00edtico y a veces oscuro para introducir sus ideas, permitiendo as\u00ed un amplio margen en su interpretaci\u00f3n. Es muy probable que la intenci\u00f3n de Parm\u00e9nides fuera que sus contempor\u00e1neos entendieran el contenido del poema como una especie de \u201crevelaci\u00f3n\u201d de car\u00e1cter filos\u00f3fico.&nbsp; Si Parm\u00e9nides hubiera empleado en su poema un lenguaje objetivo, entonces &nbsp;&nbsp;. constituir\u00eda una verdadera revelaci\u00f3n filos\u00f3fica su car\u00e1cter filos\u00f3fico habr\u00eda sido m\u00edtico y trascendente dicha composici\u00f3n po\u00e9tica habr\u00eda sucumbido al paso del tiempo sus ideas hubieran generado posiciones encontradas en la sociedad su pensamiento filos\u00f3fico ser\u00eda interpretado con mayor facilidad 14. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea?&nbsp; Marca.Si se sabe que la filosof\u00eda de Parm\u00e9nides representa una de las pocas posiciones metaf\u00edsicas radicales que se han dado en la historia del pensamiento filos\u00f3fico, entonces a este pensador se le podr\u00eda atribuir... \u2026 la interpretaci\u00f3n did\u00e1ctica de la filosof\u00eda a trav\u00e9s de la publicaci\u00f3n de un poema.&nbsp; \u2026 el empleo del lenguaje m\u00edtico para explicar su doctrina filos\u00f3fica. &nbsp;\u2026 la publicaci\u00f3n de la obra Sobre la naturaleza.&nbsp; \u2026 el descubrimiento del ser como objetivo fundamental del pensamiento. \u2026 la creaci\u00f3n de la literatura como una rama de la filosof\u00eda. 15. &nbsp;Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Marca m\u00e1s de una alternativa, En la actualidad, existen an\u00e1lisis que permiten identificar a personas mediante el estudio del ADN que se extrae de sus c\u00e9lulas. Ese ADN se somete a la acci\u00f3n de enzimas especiales que lo cortan. Luego, los fragmentos obtenidos se colocan sobre una l\u00e1mina gelatinosa, y por acci\u00f3n de la corriente el\u00e9ctrica se desplazan y separan en funci\u00f3n de su tama\u00f1o. Como resultado, se obtiene un patr\u00f3n de bandas, las cuales son caracter\u00edsticas de cada persona, porque el ADN de todos es diferente. No existen dos individuos con el mismo patr\u00f3n, igual que lo que sucede con las huellas digitales. Si se empleara el an\u00e1lisis del ADN para resolver algunas situaciones, \u00bfcu\u00e1les de estas ser\u00edan? Detectar enfermedades gen\u00e9ticas y as\u00ed encontrar nuevos tratamientos. Comparar el ADN de un ni\u00f1o con el de un hombre para confirmar si este es su padre o no lo es. Cotejar el ADN de los sospechosos con el encontrado en la escena del crimen, por ejemplo, en la sangre o en las c\u00e9lulas de la base de la ra\u00edz de un cabello.&nbsp; 16. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Marca.      Si el material gen\u00e9tico de un organismo con reproducci\u00f3n sexual fuera igual en todos los individuos, entonces ser\u00eda incorrecto afirmar que...&nbsp;    \u2026 el ADN es aquella mol\u00e9cula que almacena informaci\u00f3n, se transcribe en ARN y se traduce en prote\u00ednas.&nbsp; \u2026 se puede emplear el an\u00e1lisis de ADN como m\u00e9todo para reconocer a un individuo.&nbsp; \u2026 el papel principal de la mol\u00e9cula de ADN es el almacenamiento de informaci\u00f3n.&nbsp; \u2026 el ADN realiza r\u00e9plicas de su mol\u00e9cula y as\u00ed transmite informaci\u00f3n gen\u00e9tica. Ninguna de las anteriores. 17. Lee el siguiente texto.&nbsp;\u00bfCu\u00e1l es la idea fundamental del texto? Marca. El relativismo moral consiste en afirmar que los principios de lo justo y de lo bueno solo podemos encontrarlos en el interior de cada grupo determinado y solo valen para \u00e9l, pero no para todos los seres humanos. Como cada grupo tiene sus costumbres y tradiciones, las opciones morales que toman son incomparables con las de otros, de modo que lo justo y lo injusto, lo bueno y lo malo son siempre relativos a alg\u00fan grupo, dependen de sus formas de vida, y resulta imposible a los distintos grupos ponerse de acuerdo, alcanzar unos principios con validez universal. En conclusi\u00f3n, la moral var\u00eda en cada grupo social.  El relativismo moral es una gu\u00eda arbitraria para nuestras acciones dentro de la sociedad. Los distintos grupos humanos no pueden alcanzar principios morales de validez universal.&nbsp; Los principios de lo justo y de lo bueno son similares para todos los seres humanos. Depender\u00e1 del grupo en el que vivamos el establecimiento de nuestros propios principios morales, a pesar de la opini\u00f3n del grupo. El relativismo pretende conocer lo que es com\u00fan, universal y necesario a todos los seres. 18. \u00bfCu\u00e1l es el enunciado que completa la idea? Arrastra.Si no es posible llegar a un consenso general para alcanzar unos principios morales universales, entonces &nbsp;. la humanidad est\u00e1 condenada a la degradaci\u00f3n moral y espiritual&nbsp; no es posible esclarecer el concepto de justicia ni de bondad para todos los hombres es necesario tener una mirada comprensiva a los actos \u00e9ticos de otras culturas es posible que se forme una religi\u00f3n que unifique los distintos actos morales los principios de lo bueno solo se pueden concretar a partir de los textos m\u00e1s antiguos 19. \u00bfCu\u00e1l es la intenci\u00f3n del autor del siguiente texto? Marca. As\u00ed como los griegos tuvieron a Zeus, Poseid\u00f3n, Hera y Afrodita; los estadounidenses han creado al Capit\u00e1n Am\u00e9rica, Superman, Batman y la Mujer Maravilla. La diferencia entre una mitolog\u00eda y la otra es que la segunda no busca explicar el origen del mundo ni la naturaleza de las cosas. Otra diferencia es que los superh\u00e9roes de los c\u00f3mics son principalmente urbanos y algunos proceden de otros mundos. No obstante, como todo mito, representan un mundo maniqueo, en tensi\u00f3n, un \u00e1mbito donde el orden y el caos sostienen una pugna cuyo equilibrio solo es defendible a partir del acto heroico y el sacrificio.&nbsp; Demostrar el origen mitol\u00f3gico de los c\u00f3mics.&nbsp; Comparar a los dioses griegos con los superh\u00e9roes estadounidenses.&nbsp; Argumentar a favor de la importancia de los c\u00f3mics para entender la vida moderna. Plantear el car\u00e1cter mitol\u00f3gico de los c\u00f3mics estadounidenses. Explicar las virtudes de los superh\u00e9roes de los c\u00f3mics en su lucha por salvar el mundo. 20. \u00bfQu\u00e9 proceso de lectura efectiva se ha realizado en la siguiente afirmaci\u00f3n sobre el texto le\u00eddo? Selecciona. La mitolog\u00eda de los superh\u00e9roes de los c\u00f3mics es prospectiva; es decir, a comparaci\u00f3n de otros mitos, no le interesa el pasado, sino que se proyecta hacia el futuro, quiz\u00e1 influenciada por el creciente avance de la ciencia y la t\u00e9cnica.       &nbsp;    Reconocimiento de la idea principal del texto. S\u00edntesis de informaci\u00f3n expl\u00edcita en el texto. Formulaci\u00f3n de una inferencia a partir de informaci\u00f3n expl\u00edcita e impl\u00edcita. Reflexi\u00f3n y valoraci\u00f3n del contenido del texto. An\u00e1lisis o reflexi\u00f3n sobre la forma o el formato del texto.",
        "content_alu": " ? Me pongo a prueba Ahora, asume el siguiente desaf\u00edo y resuelve la prueba final del bloque. \u00a1Mucha suerte! Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Lee el siguiente texto. \u00bfCu\u00e1l es el tema del texto? Marca. El final de la Segunda Guerra Mundial (1945) supuso que los criminales de guerra fueran sancionados. As\u00ed, se nombraron representantes de Estados Unidos, Francia, Gran Breta\u00f1a y la URSS para juzgar a veinticuatro l\u00edderes nazis. El juicio se celebr\u00f3 en N\u00faremberg, Alemania.La legalidad de los juicios de N\u00faremberg despert\u00f3 dudas. Se objet\u00f3 su validez, dado que los acusados eran sometidos a juicio siguiendo unas disposiciones dictadas con posterioridad, pues anteriormente no se hab\u00eda legislado sobre delitos como el genocidio y los cr\u00edmenes de guerra. Por eso, se dijo que los juicios eran pol\u00edticos y que una de las naciones que acusaba (la URSS) pod\u00eda convertirse en reo, pues el r\u00e9gimen sovi\u00e9tico hab\u00eda realizado acciones similares.&nbsp;Otros opinaron que los juicios eran correctos. Para ellos, era la primera ocasi\u00f3n en que se juzgaba a los causantes de una guerra y una muerte masiva de personas. Adem\u00e1s, las leyes internacionales vigentes pod\u00edan aplicarse para casos como esos.&nbsp;  Efectos de la Segunda Guerra Mundial. Las leyes vigentes en 1945. Los juicios de los l\u00edderes nazis. Invalidez de los juicios de N\u00faremberg. Debate sobre los juicios de N\u00faremberg. 2. \u00bfCu\u00e1les son los subtemas del texto anterior? Marca m\u00e1s de una alternativa. Las sanciones de los l\u00edderes nazis. Objeci\u00f3n a los juicios de N\u00faremberg. Validez de los juicios de N\u00faremberg. Ascenso y ca\u00edda de los l\u00edderes nazis. 3. \u00bfCu\u00e1l era el argumento de quienes criticaban la validez de los juicios de N\u00faremberg? Marca. La URSS hab\u00eda cometido delitos de guerra. No hab\u00eda legislaci\u00f3n sobre cr\u00edmenes de guerra y genocidio antes de 1945. Estados Unidos quer\u00eda imponer su autoridad. Hab\u00eda legislaci\u00f3n vigente sobre genocidio. Ninguna de las anteriores. 4. Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 t\u00edtulo le pondr\u00edas al texto? Arrastra. &nbsp;La Revoluci\u00f3n Industrial, al separar los espacios del trabajo y del hogar, apart\u00f3 durante m\u00e1s de un siglo a la mayor\u00eda de las mujeres casadas del mundo del trabajo, haciendo del hogar su lugar propio y exclusivo. Por otra parte, la mujer sufri\u00f3 discriminaci\u00f3n al no serle reconocidos plenamente los derechos civiles y pol\u00edticos: la mujer casada viv\u00eda en una subordinaci\u00f3n legal respecto a su marido y, en el terreno pol\u00edtico, ninguna ten\u00eda derecho al voto.&nbsp;Para luchar contra esta situaci\u00f3n, surgi\u00f3 el movimiento feminista. La llamada Declaraci\u00f3n de Seneca Falls \u2014proclamada el 19 de julio de 1848\u2014 se considera el comienzo de este movimiento.&nbsp;Uno de los principales objetivos del movimiento feminista, que origin\u00f3 numerosas manifestaciones, fue conseguir el voto o sufragio para las mujeres, por lo que recibieron el nombre de sufragistas. Con ello no solo se quer\u00eda lograr la participaci\u00f3n de la mujer en la vida pol\u00edtica, sino tambi\u00e9n acabar con la discriminaci\u00f3n laboral. Otro objetivo importante era la igualdad en la educaci\u00f3n, pues ve\u00edan que solo as\u00ed la mujer lograr\u00eda ser independiente intelectual, pol\u00edtica y econ\u00f3micamente.&nbsp;  La mujer y la Revoluci\u00f3n Industrial El origen del movimiento feminista Las revoluciones feministas El voto de las mujeres La Declaraci\u00f3n de Seneca Falls 5. \u00bfQu\u00e9 se infiere del texto? Marca. Que el movimiento feminista vio en el sufragio la v\u00eda para controlar el Estado. Que la independencia econ\u00f3mica fue central para el movimiento feminista. Que el movimiento feminista es antidemocr\u00e1tico. Que la Revoluci\u00f3n Industrial empobreci\u00f3 a las mujeres. Que el movimiento feminista consider\u00f3 a la educaci\u00f3n pieza clave para acabar con la discriminaci\u00f3n. 6. \u00bfQu\u00e9 tipo de texto es el le\u00eddo? Selecciona.      &nbsp;    Argumentativo Narrativo Expositivo Descriptivo Teatral 7. Lee el siguiente texto. \u00bfCu\u00e1les son las afirmaciones que corresponden a una valoraci\u00f3n del texto? Marca m\u00e1s de una alternativa. En las dictaduras, una persona o un grupo (el ej\u00e9rcito, un grupo \u00e9tnico, los l\u00edderes religiosos, un partido pol\u00edtico\u2026) concentra en sus manos todos los poderes del Estado. En muchas ocasiones, estas personas han llegado al poder de forma violenta, tras un golpe de Estado (cuando un peque\u00f1o grupo toma el poder abruptamente) o una revoluci\u00f3n (levantamiento popular).&nbsp;Los ciudadanos no participan en el gobierno, y el gobierno no respeta m\u00e1s leyes que las que \u00e9l dicta ni reconoce los derechos humanos. Tampoco existen instituciones que defiendan a los ciudadanos cuando los que mandan vulneran sus derechos fundamentales como personas.&nbsp;En muchos pa\u00edses existen falsas democracias, que son, en realidad, dictaduras encubiertas. Sus gobernantes convocan elecciones a las que solo puede presentarse un partido; o dejan que se presenten m\u00e1s, pero ama\u00f1an los resultados.&nbsp;  Los gobernantes elegidos en elecciones terminan su mandato en el tiempo fijado.&nbsp; Un gobierno debe respetar la ley, sobre todo si se trata de los poderes del Estado.&nbsp; Los levantamientos populares suelen ser democr\u00e1ticos. Las organizaciones internacionales deber\u00edan desenmascarar a las dictaduras encubiertas. 8. \u00bfQu\u00e9 opci\u00f3n sintetiza el contenido del texto? Marca. Las dictaduras concentran el poder y no respetan las leyes ni los derechos humanos. Pueden ser abiertas o encubiertas.&nbsp; Las dictaduras se originan en los golpes de Estado o en las revueltas populares. Las dictaduras no respetan las instituciones del Estado y se mantienen en el poder. Las democracias encubiertas convocan a elecciones, pero arreglan los resultados. Las dictaduras controlan el Estado y no respetan las leyes que dictan ni los derechos humanos de los ciudadanos. 9. &nbsp;\u00bfCu\u00e1l es un t\u00edtulo adecuado para el siguiente texto? Arrastra. &nbsp;A pesar de que el documental se define como cine de no ficci\u00f3n, para algunos te\u00f3ricos todo documento f\u00edlmico manipula, en mayor o menor medida, la realidad. Por ello, resulta m\u00e1s preciso hablar de intenci\u00f3n documental.&nbsp;Se habla de intenci\u00f3n documental cuando el objetivo central es presentar los sucesos reales de la manera m\u00e1s objetiva posible. Es casi imposible que un director o un camar\u00f3grafo anulen su subjetividad, la cual se refleja en la elecci\u00f3n del tema, las im\u00e1genes y los planos. En la actualidad, se habla de g\u00e9neros h\u00edbridos como el docudrama o el documental ficticio.&nbsp;El docudrama mezcla la ficci\u00f3n y la investigaci\u00f3n previa. Un ejemplo puede ser algunos dramatizados, que desarrollan historias a partir de casos de la vida real.&nbsp;El documental ficticio, a partir de hechos reales, indaga sobre las implicaciones futuras de esos hechos. As\u00ed, por ejemplo, se puede hacer un documental ficticio sobre las posibilidades de una Tercera Guerra Mundial.&nbsp;  El docudrama y el documental ficticio El cine de no ficci\u00f3n L\u00edmites entre la ficci\u00f3n y el documental La intenci\u00f3n documental Los g\u00e9neros h\u00edbridos 10. \u00bfCu\u00e1les afirmaciones son deducciones a partir de la informaci\u00f3n del texto? Marca m\u00e1s de una alternativa. El director de un docudrama elige los casos reales seg\u00fan su visi\u00f3n de la realidad.&nbsp; El cine de no ficci\u00f3n es un g\u00e9nero que ha tenido auge desde mediados del siglo XX.&nbsp; Un documental ficticio podr\u00eda ser sobre la colonizaci\u00f3n humana de planetas fuera del sistema solar.&nbsp; Un camar\u00f3grafo busca retratar el drama con el enfoque al rostro de la persona si esta llora, por ejemplo. Un camar\u00f3grafo gana experiencia si graba m\u00e1s pel\u00edculas o documentales. 11. Lee el siguiente texto. Clasifica las afirmaciones en verdaderas o falsas. Marca.&nbsp;      Arist\u00f3teles distingue entre dos tipos de \u201csabidur\u00eda\u201d pr\u00e1ctica: la prudencia, que tiene por objeto la acci\u00f3n propiamente dicha (praxis), y la t\u00e9cnica, que tiene por objeto un tipo de acci\u00f3n al que llamamos producci\u00f3n (poiesis).&nbsp;Ambas se diferencian entre s\u00ed por los siguientes criterios:&nbsp;\u2014 El prudente es el que realiza acciones buenas en s\u00ed mismas y, por lo tanto, no las hace por un fin distinto de ellas. El t\u00e9cnico produce objetos, con lo cual la acci\u00f3n de producir es medio para obtener un fin distinto de ella misma. Una cosa es, pues, producir objetos \u00fatiles o bellos; otra, actuar bien.&nbsp;\u2014 Quien es capaz de producir objetos bellos o \u00fatiles posee la virtud de la t\u00e9cnica; quien sabe actuar bien posee la virtud de la prudencia.\u2014 La t\u00e9cnica produce bienes particulares (zapatos, cuadros\u2026), mientras que es prudente quien organiza el conjunto de su vida para conseguir la felicidad.&nbsp;    La praxis y la poiesis se diferencian entre s\u00ed por el objeto de acci\u00f3n.&nbsp; La capacidad de producir objetos \u00fatiles es propia de la virtud de la prudencia.&nbsp; La meta de la t\u00e9cnica es la obtenci\u00f3n de la felicidad. La prudencia es la capacidad del individuo para producir objetos bellos. 12. De acuerdo con el texto anterior, los tipos de sabidur\u00eda se diferencian entre s\u00ed por\u2026 \u2026 la pr\u00e1ctica de la prudencia y la imprudencia. \u2026 la prudencia, el tipo de virtud y el tipo de producci\u00f3n. \u2026 las t\u00e9cnicas empleadas y la producci\u00f3n. \u2026 sus fines, el tipo de virtud y el tipo de bien que proporcionan. Ninguna de las anteriores. 13. Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Arrastra. Parm\u00e9nides fue uno de los grandes fil\u00f3sofos de la Grecia antigua. Vivi\u00f3 entre los siglos VI-V a. C.,en la ciudad de Elea, al sur de Italia. Expuso su pensamiento filos\u00f3fico en un poema del que se han conservado amplios fragmentos. A pesar de ello, su comprensi\u00f3n es muy dif\u00edcil y controvertida, porque emplea un lenguaje m\u00edtico y a veces oscuro para introducir sus ideas, permitiendo as\u00ed un amplio margen en su interpretaci\u00f3n. Es muy probable que la intenci\u00f3n de Parm\u00e9nides fuera que sus contempor\u00e1neos entendieran el contenido del poema como una especie de \u201crevelaci\u00f3n\u201d de car\u00e1cter filos\u00f3fico.&nbsp; Si Parm\u00e9nides hubiera empleado en su poema un lenguaje objetivo, entonces &nbsp;&nbsp;. constituir\u00eda una verdadera revelaci\u00f3n filos\u00f3fica su car\u00e1cter filos\u00f3fico habr\u00eda sido m\u00edtico y trascendente dicha composici\u00f3n po\u00e9tica habr\u00eda sucumbido al paso del tiempo sus ideas hubieran generado posiciones encontradas en la sociedad su pensamiento filos\u00f3fico ser\u00eda interpretado con mayor facilidad 14. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea?&nbsp; Marca.Si se sabe que la filosof\u00eda de Parm\u00e9nides representa una de las pocas posiciones metaf\u00edsicas radicales que se han dado en la historia del pensamiento filos\u00f3fico, entonces a este pensador se le podr\u00eda atribuir... \u2026 la interpretaci\u00f3n did\u00e1ctica de la filosof\u00eda a trav\u00e9s de la publicaci\u00f3n de un poema.&nbsp; \u2026 el empleo del lenguaje m\u00edtico para explicar su doctrina filos\u00f3fica. &nbsp;\u2026 la publicaci\u00f3n de la obra Sobre la naturaleza.&nbsp; \u2026 el descubrimiento del ser como objetivo fundamental del pensamiento. \u2026 la creaci\u00f3n de la literatura como una rama de la filosof\u00eda. 15. &nbsp;Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Marca m\u00e1s de una alternativa, En la actualidad, existen an\u00e1lisis que permiten identificar a personas mediante el estudio del ADN que se extrae de sus c\u00e9lulas. Ese ADN se somete a la acci\u00f3n de enzimas especiales que lo cortan. Luego, los fragmentos obtenidos se colocan sobre una l\u00e1mina gelatinosa, y por acci\u00f3n de la corriente el\u00e9ctrica se desplazan y separan en funci\u00f3n de su tama\u00f1o. Como resultado, se obtiene un patr\u00f3n de bandas, las cuales son caracter\u00edsticas de cada persona, porque el ADN de todos es diferente. No existen dos individuos con el mismo patr\u00f3n, igual que lo que sucede con las huellas digitales. Si se empleara el an\u00e1lisis del ADN para resolver algunas situaciones, \u00bfcu\u00e1les de estas ser\u00edan? Detectar enfermedades gen\u00e9ticas y as\u00ed encontrar nuevos tratamientos. Comparar el ADN de un ni\u00f1o con el de un hombre para confirmar si este es su padre o no lo es. Cotejar el ADN de los sospechosos con el encontrado en la escena del crimen, por ejemplo, en la sangre o en las c\u00e9lulas de la base de la ra\u00edz de un cabello.&nbsp; 16. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Marca.      Si el material gen\u00e9tico de un organismo con reproducci\u00f3n sexual fuera igual en todos los individuos, entonces ser\u00eda incorrecto afirmar que...&nbsp;    \u2026 el ADN es aquella mol\u00e9cula que almacena informaci\u00f3n, se transcribe en ARN y se traduce en prote\u00ednas.&nbsp; \u2026 se puede emplear el an\u00e1lisis de ADN como m\u00e9todo para reconocer a un individuo.&nbsp; \u2026 el papel principal de la mol\u00e9cula de ADN es el almacenamiento de informaci\u00f3n.&nbsp; \u2026 el ADN realiza r\u00e9plicas de su mol\u00e9cula y as\u00ed transmite informaci\u00f3n gen\u00e9tica. Ninguna de las anteriores. 17. Lee el siguiente texto.&nbsp;\u00bfCu\u00e1l es la idea fundamental del texto? Marca. El relativismo moral consiste en afirmar que los principios de lo justo y de lo bueno solo podemos encontrarlos en el interior de cada grupo determinado y solo valen para \u00e9l, pero no para todos los seres humanos. Como cada grupo tiene sus costumbres y tradiciones, las opciones morales que toman son incomparables con las de otros, de modo que lo justo y lo injusto, lo bueno y lo malo son siempre relativos a alg\u00fan grupo, dependen de sus formas de vida, y resulta imposible a los distintos grupos ponerse de acuerdo, alcanzar unos principios con validez universal. En conclusi\u00f3n, la moral var\u00eda en cada grupo social.  El relativismo moral es una gu\u00eda arbitraria para nuestras acciones dentro de la sociedad. Los distintos grupos humanos no pueden alcanzar principios morales de validez universal.&nbsp; Los principios de lo justo y de lo bueno son similares para todos los seres humanos. Depender\u00e1 del grupo en el que vivamos el establecimiento de nuestros propios principios morales, a pesar de la opini\u00f3n del grupo. El relativismo pretende conocer lo que es com\u00fan, universal y necesario a todos los seres. 18. \u00bfCu\u00e1l es el enunciado que completa la idea? Arrastra.Si no es posible llegar a un consenso general para alcanzar unos principios morales universales, entonces &nbsp;. la humanidad est\u00e1 condenada a la degradaci\u00f3n moral y espiritual&nbsp; no es posible esclarecer el concepto de justicia ni de bondad para todos los hombres es necesario tener una mirada comprensiva a los actos \u00e9ticos de otras culturas es posible que se forme una religi\u00f3n que unifique los distintos actos morales los principios de lo bueno solo se pueden concretar a partir de los textos m\u00e1s antiguos 19. \u00bfCu\u00e1l es la intenci\u00f3n del autor del siguiente texto? Marca. As\u00ed como los griegos tuvieron a Zeus, Poseid\u00f3n, Hera y Afrodita; los estadounidenses han creado al Capit\u00e1n Am\u00e9rica, Superman, Batman y la Mujer Maravilla. La diferencia entre una mitolog\u00eda y la otra es que la segunda no busca explicar el origen del mundo ni la naturaleza de las cosas. Otra diferencia es que los superh\u00e9roes de los c\u00f3mics son principalmente urbanos y algunos proceden de otros mundos. No obstante, como todo mito, representan un mundo maniqueo, en tensi\u00f3n, un \u00e1mbito donde el orden y el caos sostienen una pugna cuyo equilibrio solo es defendible a partir del acto heroico y el sacrificio.&nbsp; Demostrar el origen mitol\u00f3gico de los c\u00f3mics.&nbsp; Comparar a los dioses griegos con los superh\u00e9roes estadounidenses.&nbsp; Argumentar a favor de la importancia de los c\u00f3mics para entender la vida moderna. Plantear el car\u00e1cter mitol\u00f3gico de los c\u00f3mics estadounidenses. Explicar las virtudes de los superh\u00e9roes de los c\u00f3mics en su lucha por salvar el mundo. 20. \u00bfQu\u00e9 proceso de lectura efectiva se ha realizado en la siguiente afirmaci\u00f3n sobre el texto le\u00eddo? Selecciona. La mitolog\u00eda de los superh\u00e9roes de los c\u00f3mics es prospectiva; es decir, a comparaci\u00f3n de otros mitos, no le interesa el pasado, sino que se proyecta hacia el futuro, quiz\u00e1 influenciada por el creciente avance de la ciencia y la t\u00e9cnica.       &nbsp;    Reconocimiento de la idea principal del texto. S\u00edntesis de informaci\u00f3n expl\u00edcita en el texto. Formulaci\u00f3n de una inferencia a partir de informaci\u00f3n expl\u00edcita e impl\u00edcita. Reflexi\u00f3n y valoraci\u00f3n del contenido del texto. An\u00e1lisis o reflexi\u00f3n sobre la forma o el formato del texto.",
        "order": 6,
        "resources": [
          {
            "id": "01984db4a9fe07875e494444d7bced79",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "3f9f16b37b74642fe7c8e37cdeaf3326",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto. \u00bfCu\u00e1l es el tema del texto? Marca.</p><p>El final de la Segunda Guerra Mundial (1945) supuso que los criminales de guerra fueran sancionados. As\u00ed, se nombraron representantes de Estados Unidos, Francia, Gran Breta\u00f1a y la URSS para juzgar a veinticuatro l\u00edderes nazis. El juicio se celebr\u00f3 en N\u00faremberg, Alemania.</p><p>La legalidad de los juicios de N\u00faremberg despert\u00f3 dudas. Se objet\u00f3 su validez, dado que los acusados eran sometidos a juicio siguiendo unas disposiciones dictadas con posterioridad, pues anteriormente no se hab\u00eda legislado sobre delitos como el genocidio y los cr\u00edmenes de guerra. Por eso, se dijo que los juicios eran pol\u00edticos y que una de las naciones que acusaba (la URSS) pod\u00eda convertirse en reo, pues el r\u00e9gimen sovi\u00e9tico hab\u00eda realizado acciones similares.&nbsp;</p><p>Otros opinaron que los juicios eran correctos. Para ellos, era la primera ocasi\u00f3n en que se juzgaba a los causantes de una guerra y una muerte masiva de personas. Adem\u00e1s, las leyes internacionales vigentes pod\u00edan aplicarse para casos como esos.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 1,
              "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
              "learningObjectiveRefId": "1dc9e2082a14c02f992330d935a9d52b"
            }
          },
          {
            "id": "50190dc6df0b06b62af492b519c84c82",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "972d03671998d1873e6fb6951d66f9f1",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1les son los subtemas del texto anterior? Marca m\u00e1s de una alternativa.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 2,
              "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
              "learningObjectiveRefId": "1dc9e2082a14c02f992330d935a9d52b"
            }
          },
          {
            "id": "ce67f05955b7a1975e8cf3938acb4a83",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "9982af50e12da63c26876df9c5eebca4",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l era el argumento de quienes criticaban la validez de los juicios de N\u00faremberg? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
              "learningObjectiveRefId": "0267ae2cde277bb7bddadfa341e1aa28"
            }
          },
          {
            "id": "4827d98c3cb846e1d1c231a8f2a8e5ed",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "9401dfe9860d63a6e90a35421387a7fb",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 t\u00edtulo le pondr\u00edas al texto? Arrastra.</p><p style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#20f313e10c9549918ac5ed91888633ef\" id=\"componentGap_43e506f7b955471a91a01d3b5ea65229\">&nbsp;</span></p><p>La Revoluci\u00f3n Industrial, al separar los espacios del trabajo y del hogar, apart\u00f3 durante m\u00e1s de un siglo a la mayor\u00eda de las mujeres casadas del mundo del trabajo, haciendo del hogar su lugar propio y exclusivo. Por otra parte, la mujer sufri\u00f3 discriminaci\u00f3n al no serle reconocidos plenamente los derechos civiles y pol\u00edticos: la mujer casada viv\u00eda en una subordinaci\u00f3n legal respecto a su marido y, en el terreno pol\u00edtico, ninguna ten\u00eda derecho al voto.&nbsp;</p><p>Para luchar contra esta situaci\u00f3n, surgi\u00f3 el movimiento feminista. La llamada Declaraci\u00f3n de Seneca Falls \u2014proclamada el 19 de julio de 1848\u2014 se considera el comienzo de este movimiento.&nbsp;</p><p>Uno de los principales objetivos del movimiento feminista, que origin\u00f3 numerosas manifestaciones, fue conseguir el voto o sufragio para las mujeres, por lo que recibieron el nombre de sufragistas. Con ello no solo se quer\u00eda lograr la participaci\u00f3n de la mujer en la vida pol\u00edtica, sino tambi\u00e9n acabar con la discriminaci\u00f3n laboral. Otro objetivo importante era la igualdad en la educaci\u00f3n, pues ve\u00edan que solo as\u00ed la mujer lograr\u00eda ser independiente intelectual, pol\u00edtica y econ\u00f3micamente.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
              "learningObjectiveRefId": "0267ae2cde277bb7bddadfa341e1aa28"
            }
          },
          {
            "id": "fb0d9a7d729ab28fc2dad674da3933be",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "305b79985c5f62a3a84440a1dff5019d",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 se infiere del texto? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
              "learningObjectiveRefId": "0267ae2cde277bb7bddadfa341e1aa28"
            }
          },
          {
            "id": "fdc160dc542235d3f68c4d6ce4525568",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "3ce048132682b9355583f6bb57a448a8",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 tipo de texto es el le\u00eddo? Selecciona.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a3af23c7507bd61dbbaca6d837b37bed\" id=\"componentGap_8726c0b272104a2b9b11c545b72ef3dc\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
              "learningObjectiveRefId": "e293c1aa0f0b2047b2164271619fd562"
            }
          },
          {
            "id": "793a1032209a35c6346638697bc949e9",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "361d89e5f8a0656fac39ffe78ab11fd6",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto. \u00bfCu\u00e1les son las afirmaciones que corresponden a una valoraci\u00f3n del texto? Marca m\u00e1s de una alternativa.</p><p>En las dictaduras, una persona o un grupo (el ej\u00e9rcito, un grupo \u00e9tnico, los l\u00edderes religiosos, un partido pol\u00edtico\u2026) concentra en sus manos todos los poderes del Estado. En muchas ocasiones, estas personas han llegado al poder de forma violenta, tras un golpe de Estado (cuando un peque\u00f1o grupo toma el poder abruptamente) o una revoluci\u00f3n (levantamiento popular).&nbsp;</p><p>Los ciudadanos no participan en el gobierno, y el gobierno no respeta m\u00e1s leyes que las que \u00e9l dicta ni reconoce los derechos humanos. Tampoco existen instituciones que defiendan a los ciudadanos cuando los que mandan vulneran sus derechos fundamentales como personas.&nbsp;</p><p>En muchos pa\u00edses existen falsas democracias, que son, en realidad, dictaduras encubiertas. Sus gobernantes convocan elecciones a las que solo puede presentarse un partido; o dejan que se presenten m\u00e1s, pero ama\u00f1an los resultados.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
              "learningObjectiveRefId": "8981a7aea33123c0ce5ff11700bff6cf"
            }
          },
          {
            "id": "c518a8728451703dede1b7e2af75fef9",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "5a4c0846436b2b215e495fd5000181f8",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 opci\u00f3n sintetiza el contenido del texto? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
              "learningObjectiveRefId": "d4c92e5a9af9059c2075e4a3c1bcbfc0"
            }
          },
          {
            "id": "2f740a6e307476c19d09a89464d42837",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "912034f24e8148cd98b4a1d958b1ccc2",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>&nbsp;\u00bfCu\u00e1l es un t\u00edtulo adecuado para el siguiente texto? Arrastra.</p><p style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#1183e840d891a83e1925d976e92509e6\" id=\"componentGap_12088a8d558143a0b31aa02e0112e3a6\">&nbsp;</span></p><p>A pesar de que el documental se define como cine de no ficci\u00f3n, para algunos te\u00f3ricos todo documento f\u00edlmico manipula, en mayor o menor medida, la realidad. Por ello, resulta m\u00e1s preciso hablar de intenci\u00f3n documental.&nbsp;</p><p>Se habla de intenci\u00f3n documental cuando el objetivo central es presentar los sucesos reales de la manera m\u00e1s objetiva posible. Es casi imposible que un director o un camar\u00f3grafo anulen su subjetividad, la cual se refleja en la elecci\u00f3n del tema, las im\u00e1genes y los planos. En la actualidad, se habla de g\u00e9neros h\u00edbridos como el docudrama o el documental ficticio.&nbsp;</p><p>El docudrama mezcla la ficci\u00f3n y la investigaci\u00f3n previa. Un ejemplo puede ser algunos dramatizados, que desarrollan historias a partir de casos de la vida real.&nbsp;</p><p>El documental ficticio, a partir de hechos reales, indaga sobre las implicaciones futuras de esos hechos. As\u00ed, por ejemplo, se puede hacer un documental ficticio sobre las posibilidades de una Tercera Guerra Mundial.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
              "learningObjectiveRefId": "0267ae2cde277bb7bddadfa341e1aa28"
            }
          },
          {
            "id": "a29d4e101da6063800bf21ed1d2d85d2",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "bad0d8dd0397eba546c24ee1db30f3eb",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1les afirmaciones son deducciones a partir de la informaci\u00f3n del texto? Marca m\u00e1s de una alternativa.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
              "learningObjectiveRefId": "0267ae2cde277bb7bddadfa341e1aa28"
            }
          },
          {
            "id": "b031d69e479d8430e8c75ebbe3844011",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 11: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "89290bb8d72fa13c4759d74adc0b710b",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto. Clasifica las afirmaciones en verdaderas o falsas. Marca.&nbsp;</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><p>Arist\u00f3teles distingue entre dos tipos de \u201csabidur\u00eda\u201d pr\u00e1ctica: la prudencia, que tiene por objeto la acci\u00f3n propiamente dicha (<em>praxis</em>), y la t\u00e9cnica, que tiene por objeto un tipo de acci\u00f3n al que llamamos producci\u00f3n (<em>poiesis</em>).&nbsp;</p><p>Ambas se diferencian entre s\u00ed por los siguientes criterios:&nbsp;</p><p>\u2014 El prudente es el que realiza acciones buenas en s\u00ed mismas y, por lo tanto, no las hace por un fin distinto de ellas. El t\u00e9cnico produce objetos, con lo cual la acci\u00f3n de producir es medio para obtener un fin distinto de ella misma. Una cosa es, pues, producir objetos \u00fatiles o bellos; otra, actuar bien.&nbsp;</p><p>\u2014 Quien es capaz de producir objetos bellos o \u00fatiles posee la virtud de la t\u00e9cnica; quien sabe actuar bien posee la virtud de la prudencia.</p><p>\u2014 La t\u00e9cnica produce bienes particulares (zapatos, cuadros\u2026), mientras que es prudente quien organiza el conjunto de su vida para conseguir la felicidad.&nbsp;</p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
              "learningObjectiveRefId": "1dc9e2082a14c02f992330d935a9d52b"
            }
          },
          {
            "id": "aa06df6bea2d6c45bf19f8a2871aa0b0",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 12: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d0bfea8980b01168d5cd5a07215aba67",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>De acuerdo con el texto anterior, los tipos de sabidur\u00eda se diferencian entre s\u00ed por\u2026</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
              "learningObjectiveRefId": "1dc9e2082a14c02f992330d935a9d52b"
            }
          },
          {
            "id": "480db8099e8d7822d49f3e6041a7a63b",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 13: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "6ddbf6d40c4f8e2a463d72c57a315abc",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Arrastra.</p><p>Parm\u00e9nides fue uno de los grandes fil\u00f3sofos de la Grecia antigua. Vivi\u00f3 entre los siglos VI-V a. C.,en la ciudad de Elea, al sur de Italia. Expuso su pensamiento filos\u00f3fico en un poema del que se han conservado amplios fragmentos. A pesar de ello, su comprensi\u00f3n es muy dif\u00edcil y controvertida, porque emplea un lenguaje m\u00edtico y a veces oscuro para introducir sus ideas, permitiendo as\u00ed un amplio margen en su interpretaci\u00f3n. Es muy probable que la intenci\u00f3n de Parm\u00e9nides fuera que sus contempor\u00e1neos entendieran el contenido del poema como una especie de \u201crevelaci\u00f3n\u201d de car\u00e1cter filos\u00f3fico.&nbsp;</p><ul><li>Si Parm\u00e9nides hubiera empleado en su poema un lenguaje objetivo, entonces <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#fa6bdbbebeef1edbf8b7c33491ac9f42\" id=\"componentGap_6213b6aad5934559bf744a98ecb3f0f2\">&nbsp;</span>&nbsp;.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 13,
              "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
              "learningObjectiveRefId": "e5d8ba18c64ce23af1da5aac58c457ce"
            }
          },
          {
            "id": "cf54b7ff2465f83720859684f38ad760",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 14: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "647f36255fda78a9d9f69d56d017269e",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea?&nbsp; Marca.</p><p>Si se sabe que la filosof\u00eda de Parm\u00e9nides representa una de las pocas posiciones metaf\u00edsicas radicales que se han dado en la historia del pensamiento filos\u00f3fico, entonces a este pensador se le podr\u00eda atribuir...</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 14,
              "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
              "learningObjectiveRefId": "e5d8ba18c64ce23af1da5aac58c457ce"
            }
          },
          {
            "id": "3b0da51e3f12442a9f1874f4a3fcbdca",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 15: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "101f8c1d81106859a7cd879091fd527e",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>&nbsp;Lee el siguiente texto. \u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Marca m\u00e1s de una alternativa,</p><p>En la actualidad, existen an\u00e1lisis que permiten identificar a personas mediante el estudio del ADN que se extrae de sus c\u00e9lulas. Ese ADN se somete a la acci\u00f3n de enzimas especiales que lo cortan. Luego, los fragmentos obtenidos se colocan sobre una l\u00e1mina gelatinosa, y por acci\u00f3n de la corriente el\u00e9ctrica se desplazan y separan en funci\u00f3n de su tama\u00f1o. Como resultado, se obtiene un patr\u00f3n de bandas, las cuales son caracter\u00edsticas de cada persona, porque el ADN de todos es diferente. No existen dos individuos con el mismo patr\u00f3n, igual que lo que sucede con las huellas digitales.</p><ul><li>Si se empleara el an\u00e1lisis del ADN para resolver algunas situaciones, \u00bfcu\u00e1les de estas ser\u00edan?</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
              "learningObjectiveRefId": "e5d8ba18c64ce23af1da5aac58c457ce"
            }
          },
          {
            "id": "4bf613ff8dc3f28bf7da8b39bd1b86af",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 16: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "1955c1f48032b740f150cd186768dfae",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 enunciado completa la idea? Marca.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><p>Si el material gen\u00e9tico de un organismo con reproducci\u00f3n sexual fuera igual en todos los individuos, entonces ser\u00eda incorrecto afirmar que...&nbsp;</p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 16,
              "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
              "learningObjectiveRefId": "e5d8ba18c64ce23af1da5aac58c457ce"
            }
          },
          {
            "id": "a71bd17b4ef67cf0df2ad6df8cb79f37",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 17: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "bafa542b66ca45253d94b6a70541c63e",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.&nbsp;\u00bfCu\u00e1l es la idea fundamental del texto? Marca.</p><p>El relativismo moral consiste en afirmar que los principios de lo justo y de lo bueno solo podemos encontrarlos en el interior de cada grupo determinado y solo valen para \u00e9l, pero no para todos los seres humanos. Como cada grupo tiene sus costumbres y tradiciones, las opciones morales que toman son incomparables con las de otros, de modo que lo justo y lo injusto, lo bueno y lo malo son siempre relativos a alg\u00fan grupo, dependen de sus formas de vida, y resulta imposible a los distintos grupos ponerse de acuerdo, alcanzar unos principios con validez universal. En conclusi\u00f3n, la moral var\u00eda en cada grupo social.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 17,
              "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
              "learningObjectiveRefId": "e5d8ba18c64ce23af1da5aac58c457ce"
            }
          },
          {
            "id": "6156d8978cb0bc251276810215f7f44a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 18: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "a38144a4ab1f24181d9b3be03366a849",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es el enunciado que completa la idea? Arrastra.</p><p>Si no es posible llegar a un consenso general para alcanzar unos principios morales universales, entonces <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ca4ff4796952641ddd21e09ff4023bd5\" id=\"componentGap_115cb630f43b4c7b9f4ea8899baff439\">&nbsp;</span>.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 18,
              "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
              "learningObjectiveRefId": "e5d8ba18c64ce23af1da5aac58c457ce"
            }
          },
          {
            "id": "ec790079114cf2fd2e7d5c74bdeb6440",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 19: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "5965d041cf66a3d0480463b665a57a33",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es la intenci\u00f3n del autor del siguiente texto? Marca.</p><p>As\u00ed como los griegos tuvieron a Zeus, Poseid\u00f3n, Hera y Afrodita; los estadounidenses han creado al Capit\u00e1n Am\u00e9rica, Superman, Batman y la Mujer Maravilla. La diferencia entre una mitolog\u00eda y la otra es que la segunda no busca explicar el origen del mundo ni la naturaleza de las cosas. Otra diferencia es que los superh\u00e9roes de los c\u00f3mics son principalmente urbanos y algunos proceden de otros mundos. No obstante, como todo mito, representan un mundo maniqueo, en tensi\u00f3n, un \u00e1mbito donde el orden y el caos sostienen una pugna cuyo equilibrio solo es defendible a partir del acto heroico y el sacrificio.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 19,
              "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
              "learningObjectiveRefId": "fd8910a6b7993663b0b0f95e5d3714e4"
            }
          },
          {
            "id": "d6cd0a48869907a4f592235f8c177591",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 20: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "01d2f69391b292f16f600221d5783aae",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 proceso de lectura efectiva se ha realizado en la siguiente afirmaci\u00f3n sobre el texto le\u00eddo? Selecciona.</p><p>La mitolog\u00eda de los superh\u00e9roes de los c\u00f3mics es prospectiva; es decir, a comparaci\u00f3n de otros mitos, no le interesa el pasado, sino que se proyecta hacia el futuro, quiz\u00e1 influenciada por el creciente avance de la ciencia y la t\u00e9cnica.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#bffcaced798638b5481f8d54ecec8cd2\" id=\"componentGap_03bc1ecef9b24f42a5d0286b53e2b20d\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 20,
              "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
              "learningObjectiveRefId": "1dc9e2082a14c02f992330d935a9d52b"
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 20,
        "activitiesTotal": 20,
        "page": ""
      }
    ],
    "pagesTotal": 6,
    "popups": [
      {
        "id": "1acda37b95a2c76aaa7c623e80f827a6",
        "title": "Tu progreso",
        "urlToPopup": "#1acda37b95a2c76aaa7c623e80f827a6",
        "content": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "content_alu": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "8f4b118f57b80e13afd72a23e7162f3a",
        "title": "Glosario",
        "urlToPopup": "#8f4b118f57b80e13afd72a23e7162f3a",
        "content": " Genoma Secuencia de nucle\u00f3tidos que constituye el ADN de un individuo o de una especie. Suspicacia Especie o idea sugerida por la sospecha o desconfianza.",
        "content_alu": " Genoma Secuencia de nucle\u00f3tidos que constituye el ADN de un individuo o de una especie. Suspicacia Especie o idea sugerida por la sospecha o desconfianza.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "d91714697b39b51fd5443f6fc3ee6e23",
        "title": "El texto expositivodid\u00e1ctico",
        "urlToPopup": "#d91714697b39b51fd5443f6fc3ee6e23",
        "content": "       En el texto \u201cLa ciencia tiende a materializar las capacidades \u00fanicas de los superh\u00e9roes\u201d, aparecen recursos t\u00edpicos de los textos expositivodid\u00e1cticos (explicaciones y ejemplos), as\u00ed como material gr\u00e1fico (esquemas, ilustraciones, etc\u00e9tera). Todos los recursos tienen como funci\u00f3n que el tema sea desarrollado con claridad para facilitar su comprensi\u00f3n.&nbsp;   ",
        "content_alu": "       En el texto \u201cLa ciencia tiende a materializar las capacidades \u00fanicas de los superh\u00e9roes\u201d, aparecen recursos t\u00edpicos de los textos expositivodid\u00e1cticos (explicaciones y ejemplos), as\u00ed como material gr\u00e1fico (esquemas, ilustraciones, etc\u00e9tera). Todos los recursos tienen como funci\u00f3n que el tema sea desarrollado con claridad para facilitar su comprensi\u00f3n.&nbsp;   ",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      }
    ],
    "popupsTotal": 3,
    "resourcesTotal": 54,
    "activitiesTotal": 54,
    "learningLevels": [
      {
        "id": "f3c3225bffcf28ac4717c7a1dd8d4541",
        "code": "1",
        "description": "Para comenzar - \u00bfQu\u00e9 recuerdo?",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
        "code": "2",
        "description": "Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
        "code": "3",
        "description": "Me pongo a prueba - \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed?",
        "levelCode": ""
      }
    ],
    "learningLevelsTotal": 3,
    "learningObjectives": [
      {
        "id": "f041ce97666dd11a9719503c5f80963e",
        "description": "Para comenzar: Explica la intensi\u00f3n del autor considerando diversas estrategias discursivas utilizadas, y las caracter\u00edsticas del texto expositivo did\u00e1ctico que lee.",
        "learningLevelRefId": "f3c3225bffcf28ac4717c7a1dd8d4541",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "2f91d4494f8a2b572140d1a0a807d389",
        "description": "Para comenzar: Establece conclusiones sobre lo comprendido contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del texto expositivo did\u00e1ctico que lee. ",
        "learningLevelRefId": "f3c3225bffcf28ac4717c7a1dd8d4541",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "155543f405ce0477de6ff4af3a0dcdb4",
        "description": "Para comenzar: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un texto expositivo did\u00e1ctico que lee.",
        "learningLevelRefId": "f3c3225bffcf28ac4717c7a1dd8d4541",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "7618d90eba5ddebecd1b2a5622e6322b",
        "description": "Para comenzar: Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del texto expositivo did\u00e1ctico a partir de la informaci\u00f3n de detalle, contrapuesta y ambigua.",
        "learningLevelRefId": "f3c3225bffcf28ac4717c7a1dd8d4541",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "f1b275167be2648bdd3d05af2a708909",
        "description": "Para comenzar: Infiere y determina el significado de palabras en contexto.",
        "learningLevelRefId": "f3c3225bffcf28ac4717c7a1dd8d4541",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "01314d39f415a1882b674fa5495d6ae8",
        "description": "Para comenzar: Integra informaci\u00f3n expl\u00edcita cuando se encuentra en distintas partes del texto expositivo did\u00e1ctico que lee o en distintos textos al realizar una lectura intertextual.",
        "learningLevelRefId": "f3c3225bffcf28ac4717c7a1dd8d4541",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "035922d2d7fa335d9c7eca540dbe10e3",
        "description": "Para comenzar: Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del texto expositivo did\u00e1ctico que lee a partir de informaci\u00f3n de detalle, contrapuesta y ambigua.",
        "learningLevelRefId": "f3c3225bffcf28ac4717c7a1dd8d4541",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "c783f3c14b57859c7206112da2d82213",
        "description": "Para comenzar: Emite un juicio cr\u00edtico sobre la eficacia y validez de la informaci\u00f3n y contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del texto expositivo did\u00e1ctico que lee.",
        "learningLevelRefId": "f3c3225bffcf28ac4717c7a1dd8d4541",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "3b22197fe0ee25fd84738628dd74327c",
        "description": "Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un texto expositivo que lee.",
        "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "a3398e24b96e4bcb1ca711d0727759a3",
        "description": "Establece conclusiones sobre lo comprendido contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del texto expositivo que lee.",
        "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "aa53221b02f4bb95435c6c68bc9b5d58",
        "description": "Integra informaci\u00f3n expl\u00edcita cuando se encuentra en distintas partes del texto expositivo que lee o en distintos textos al realizar una lectura intertextual.",
        "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "63e3b9e21b9034af74c9cc782923ba81",
        "description": "Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del texto expositivo que lee a partir de informaci\u00f3n de detalle, contrapuesta o ambigua.",
        "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "38b4ef0555e79a7b7d31202a54bd2269",
        "description": "Determina el significado de expresiones en contexto.",
        "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "6d6377fb6ded2c63175858fe2686dfe1",
        "description": "Justifica la elecci\u00f3n o recomendaci\u00f3n de textos expositivos que lee.",
        "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "9cdd1504a645eea108f0e49f5b16653b",
        "description": "Determina el significado de palabras en contexto.",
        "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "e7f30c08eef4e9719400ae77e71321aa",
        "description": "Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las palabras.",
        "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "c19697b34b18887a96072a5b6f2742a1",
        "description": "Ordena y jerarquiza las ideas en torno al texto que lee.",
        "learningLevelRefId": "242039255aa7b0182e232352eca97cf5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "1dc9e2082a14c02f992330d935a9d52b",
        "description": "Me pongo a prueba: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria seleccionando datos espec\u00edficos y algunos detalles en un texto que lee.",
        "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "0267ae2cde277bb7bddadfa341e1aa28",
        "description": "Me pongo a prueba: Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre los datos del texto que lee a partir de informaci\u00f3n contrapuesta del texto o al realizar una lectura intertextual.",
        "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "e293c1aa0f0b2047b2164271619fd562",
        "description": "Me pongo a prueba: Contrasta textos entre s\u00ed, y determina sus caracter\u00edsticas, los tipos textuales y los g\u00e9neros discursivos.",
        "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "8981a7aea33123c0ce5ff11700bff6cf",
        "description": "Me pongo a prueba: Justifica la elecci\u00f3n y valoraci\u00f3n del texto que lee.",
        "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "d4c92e5a9af9059c2075e4a3c1bcbfc0",
        "description": "Me pongo a prueba: Integra informaci\u00f3n expl\u00edcita cuando se encuentra en distintos textos que lee al realizar una lectura intertextual.",
        "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "e5d8ba18c64ce23af1da5aac58c457ce",
        "description": "Me pongo a prueba: Distingue lo relevante de lo complementario clasificando y sintetizando la informaci\u00f3n",
        "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "fd8910a6b7993663b0b0f95e5d3714e4",
        "description": "Me pongo a prueba: Explica la intenci\u00f3n del autor del texto que lee considerando algunas estrategias discursivas utilizadas, y las caracter\u00edsticas del tipo textual y g\u00e9nero discursivo.",
        "learningLevelRefId": "0639aeb092bc040f8b864f93b4d66062",
        "achievementCode": ""
      }
    ],
    "learningObjectivesTotal": 24,
    "adventureCode": ""
  }
}
