{
  "id": "root",
  "title": "root",
  "learningUnits": {
    "id": "PE22_CCSS5_U04_sec",
    "title": "Unidad 4",
    "subtitle": "El Per\u00fa en la segunda mitad del siglo XX",
    "order": 1,
    "pages": [
      {
        "id": "2f792b582af1f620339da659fdd3b0e9",
        "title": "Portada",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "true",
        "urlToPage": "#2f792b582af1f620339da659fdd3b0e9",
        "content": " ? El Per\u00fa en la segunda mitad del siglo XX Unidad 4 Lo que voy aprender Image title En esta unidad reflexionaremos sobre las conquistas sociales que permitieron la ampliaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en nuestro pa\u00eds a mujeres, analfabetos e ind\u00edgenas a lo largo de la segunda mitad del siglo XX. La apertura busca, adem\u00e1s, fomentar el di\u00e1logo sobre la importancia de combatir el racismo y la discriminaci\u00f3n para construir una sociedad cada vez m\u00e1s inclusiva.En la secci\u00f3n \u201cEspacio para el cambio\u201d, reflexionaremos sobre la problem\u00e1tica de la exclusi\u00f3n y las desigualdades en un foro en el que se intercambiar\u00e1n&nbsp;ideas u opiniones y se aportar\u00e1n&nbsp;soluciones. Aprender\u00e9 a comprender el tiempo hist\u00f3rico, interpretar cr\u00edticamente fuentes hist\u00f3ricas diversas y elaborar explicaciones hist\u00f3ricas sobre los procesos pol\u00edticos, sociales y econ\u00f3micos ocurridos en el Per\u00fa y Latinoam\u00e9rica en la segunda mitad del siglo XX.De esa manera, lograr\u00e9 construir interpretaciones hist\u00f3ricas sobre los procesos estudiados. Todo ello a partir del an\u00e1lisis de los desaf\u00edos que implica la inclusi\u00f3n y la igualdad de oportunidades para todos los peruanos. &nbsp;Acceda al recurso PDF \u201cProp\u00f3sitos de aprendizaje\u201d. Lo que voy a aprender Mi itinerario de aprendizaje &nbsp;Espacio para el cambio",
        "content_alu": " ? El Per\u00fa en la segunda mitad del siglo XX Unidad 4 Lo que voy aprender Image title Aprender\u00e9 a comprender el tiempo hist\u00f3rico, interpretar cr\u00edticamente fuentes hist\u00f3ricas diversas y elaborar explicaciones hist\u00f3ricas sobre los procesos pol\u00edticos, sociales y econ\u00f3micos ocurridos en el Per\u00fa y Latinoam\u00e9rica en la segunda mitad del siglo XX.De esa manera, lograr\u00e9 construir interpretaciones hist\u00f3ricas sobre los procesos estudiados. Todo ello a partir del an\u00e1lisis de los desaf\u00edos que implica la inclusi\u00f3n y la igualdad de oportunidades para todos los peruanos. Lo que voy a aprender Mi itinerario de aprendizaje &nbsp;Espacio para el cambio",
        "order": 1,
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "9a6e63dea90584f6e494f0ff422874c4",
        "title": "Punto de partida",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#9a6e63dea90584f6e494f0ff422874c4",
        "content": " ? Punto de partida El reto de la inclusi\u00f3n social La lectura \u201cEl reto de la inclusi\u00f3n social\u201d est\u00e1 orientada a destacar las ideas de la exclusi\u00f3n y la desigualdad en nuestro pa\u00eds para entender los retos que impone la inclusi\u00f3n social. La exclusi\u00f3n y la desigualdad son dos de los principales problemas del Per\u00fa. Ambos fen\u00f3menos se encuentran estrechamente relacionados: los sectores que viven en situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social suelen ser los mismos que sufren los efectos de la inequidad. As\u00ed, grupos marginados, como las mujeres, los ind\u00edgenas o los afroperuanos, son los que mayoritariamente carecen de acceso a los servicios p\u00fablicos b\u00e1sicos, una educaci\u00f3n de calidad o una buena atenci\u00f3n m\u00e9dica. Esto disminuye sus posibilidades de mejorar su situaci\u00f3n. Frente a ello, es importante que el estado desarrolle pol\u00edticas efectivas de inclusi\u00f3n social que permitan la equidad en la ciudadan\u00eda.La inclusi\u00f3n social se refiere a la adhesi\u00f3n de todas las personas a una comunidad o sociedad determinada. En el pa\u00eds hay un gran n\u00famero de peruanos que son excluidos, tanto en el acceso a los servicios b\u00e1sicos para el desarrollo de la familia, como en las posibilidades de acceso al sistema de justicia en igualdad de condiciones. En el caso de los servicios b\u00e1sicos, se requiere una educaci\u00f3n de calidad y mejor atenci\u00f3n en salud.El crecimiento econ\u00f3mico es important\u00edsimo para reducir la pobreza. Pero, \u00bfa cu\u00e1ntas generaciones m\u00e1s tenemos que condenar a la espera de que se beneficien con ese crecimiento? No es justo que una persona que naci\u00f3 en Ayacucho, Huancavelica o Apur\u00edmac est\u00e9 condenada, junto con sus hijos, nietos y bisnietos, a vivir en pobreza y privaci\u00f3n (T\u00e1vara, 2012, p. 3). Image title Importancia de la inclusi\u00f3n social para el desarrollo de Am\u00e9rica LatinaAutor: CAF - Banco de Desarrollo de Am\u00e9rica Latina Solicite a los estudiantes que observen el video y extraigan tres conclusiones.An\u00edmelos a leer el texto \u201cEl reto de la inclusi\u00f3n social\u201d. Luego, plantee las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 implican los t\u00e9rminos \u201cinclusi\u00f3n social\u201d? \u00bfQu\u00e9 grupos sociales son los que sufren mayores \u00edndices de exclusi\u00f3n social en nuestro pa\u00eds?Ind\u00edqueles que observen el video de la secci\u00f3n \"Para compartir\". Luego, lean la noticia completa (hacer clic en el enlace Ver noticia).Solic\u00edteles que formen parejas para que dialoguen y respondan las preguntas que se plantean al final de la secci\u00f3n. Luego, ind\u00edqueles que escriban las conclusiones. Para compartir Transcription Ver noticia Organicen un debate en torno a las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 es la diversidad ling\u00fc\u00edstica del Per\u00fa? \u00bfConsideras que en nuestro se discrimina a las personas que hablan otras lenguas? \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfQu\u00e9 se puede hacer desde la escuela para promover la inclusi\u00f3n social? &nbsp;Reto sostenible \u00bfC\u00f3mo logramos la inclusi\u00f3n e igualdad de oportunidades?&nbsp; \u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Latinoam\u00e9rica en la segunda mitad del siglo XXCompleta las oraciones considerando la influencia estadounidense en la regi\u00f3n a partir de mediados del siglo XX. Relaciona. Image title Las intervenciones de Estados Unidos en Centroam\u00e9rica. Cuba (1961)&nbsp; Guatemala (1954) Nicaragua (1982) Apoyo militar y pol\u00edtico a los opositores al r\u00e9gimen de \u00c1rbenz. Financiaci\u00f3n a grupos insurgentes contra el gobierno revolucionario del Frente Sandinista de Liberaci\u00f3n Nacional (FSLN). Oposici\u00f3n activa al r\u00e9gimen castrista. &nbsp; Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Relaciona las interpretaciones del autor con sus valores, circunstancias e ideolog\u00eda.Habilidad: Analizar.Rpta.: Cuba (1961): Oposici\u00f3n activa al r\u00e9gimen castrista.; Guatemala (1954):&nbsp;Apoyo militar y pol\u00edtico a los opositores al r\u00e9gimen de \u00c1rbenz.; Nicaragua (1982):&nbsp;Financiaci\u00f3n a grupos insurgentes contra el gobierno revolucionario del Frente Sandinista de Liberaci\u00f3n Nacional (FSLN). 2. Latinoam\u00e9rica en la segunda mitad del siglo XXRelaciona arrastrando el tipo de gobierno que encabez\u00f3 cada personaje.  Image title Wikipedia       Augusto Pinochet     Image title WIKIPEDIA       Fidel Castro&nbsp;     Image title Wikipedia       Carlos Menem&nbsp;     Image title WIKIPEDIA       Salvador Allende    Revoluci\u00f3n cubana Gobierno neopopulista &nbsp; &nbsp; &nbsp; Gobierno dictatorial Gobierno socialista Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Elabora explicaciones hist\u00f3ricas sobre problemas hist\u00f3ricos en Per\u00fa&nbsp;a mediados del siglo XX y la d\u00e9cada de la crisis a partir de evidencias&nbsp;diversas.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Fidel Castro: Revoluci\u00f3n cubana; Augusto Pinochet: Gobierno dictatorial; Carlos Menem: Gobierno neopopulista; Salvador Allende: Gobierno socialista. 3. Del liberalismo al reformismoSelecciona a qu\u00e9 partido pol\u00edtico: APRA o&nbsp;Democracia Cristiana, le corresponde el hecho o idea.&nbsp;&nbsp;&nbsp; cambi\u00f3 su discurso y comenz\u00f3 a considerar el papel positivo del capitalismo internacional para la industrializaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del pa\u00eds.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; propon\u00eda establecer una sociedad m\u00e1s justa y democr\u00e1tica dentro del marco de la doctrina social de la Iglesia Cat\u00f3lica.&nbsp;&nbsp;&nbsp; cre\u00f3 un organismo (CTP) para planear sus demandas laborales y sociales. APRA&nbsp; Democracia Cristiana APRA&nbsp; Democracia Cristiana APRA&nbsp; Democracia Cristiana Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Relaciona las interpretaciones del autor con sus valores, circunstancias e ideolog\u00eda.Habilidad: Recordar.Rpta.: APRA; Democracia Cristiana; APRA. 4. El Per\u00fa a mediados del siglo XX: del liberalismo al reformismoSelecciona las caracter\u00edsticas de cada gobierno.        &nbsp;   &nbsp;Segundo gobierno de Manuel Prado(1956-1962)   &nbsp;Junta militar(1962-1963)   &nbsp;Primer gobierno de Belaunde(1963-1968)         Agudizaci\u00f3n de la problem\u00e1tica relacionada con explotaci\u00f3n del yacimiento petrol\u00edfero de La Brea y Pari\u00f1as.                Promovi\u00f3 la industrializaci\u00f3n a trav\u00e9s de la Ley de Promoci\u00f3n Industrial.                Empez\u00f3 un proceso de reforma agraria e implement\u00f3 medidas reguladoras en la econom\u00eda.                Inici\u00f3 un ambicioso programa de obras p\u00fablicas.                Ocurri\u00f3 el esc\u00e1ndalo de la \u201cp\u00e1gina once\u201d lo que motiv\u00f3 un golpe de estado.             Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Segundo gobierno de Manuel Prado: Agudizaci\u00f3n de la problem\u00e1tica relacionada con explotaci\u00f3n del yacimiento petrol\u00edfero de La Brea y Pari\u00f1as.&nbsp;Promovi\u00f3 la industrializaci\u00f3n a trav\u00e9s de la Ley de Promoci\u00f3n Industrial. /&nbsp;Junta militar: Empez\u00f3 un proceso de reforma agraria e implement\u00f3 medidas reguladoras en la econom\u00eda. /&nbsp;Primer gobierno de Belaunde: Inici\u00f3 un ambicioso programa de obras p\u00fablicas. Ocurri\u00f3 el esc\u00e1ndalo de la \u201cp\u00e1gina once\u201d lo que motiv\u00f3 un golpe de estado. 5. El docenio militar&nbsp;Selecciona cinco hechos ocurridos durante el gobierno de Juan Velasco Alvarado. &nbsp; Image title Wikipedia Promoci\u00f3n de la inversi\u00f3n privada. Ley de Reforma Agraria. Creaci\u00f3n del Sistema Nacional de Apoyo a la Movilizaci\u00f3n Social (Sinamos). Modelo de industrializaci\u00f3n por sustituci\u00f3n de importaciones. Convoca a elecciones generales. Plan Inca. Ley General de Educaci\u00f3n. Asamblea Constituyente. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Relaciona las interpretaciones del autor con sus valores, circunstancias e ideolog\u00eda.Habilidad: Inferir.Rpta.: Ley de Reforma Agraria; Creaci\u00f3n del Sistema Nacional de Apoyo a la Movilizaci\u00f3n Social (Sinamos); Plan Inca; Modelo de industrializaci\u00f3n por sustituci\u00f3n de importaciones; Ley General de Educaci\u00f3n. 6. &nbsp;El docenio militar&nbsp;Relaciona las pol\u00edticas del gobierno de Velasco con su respectiva descripci\u00f3n.&nbsp; Plan Inca&nbsp; Reforma agraria Reformas econ\u00f3micas Reformas culturales Estatuto Revolucionario Marco legal que otorgaba amplios poderes al gobierno y que no garantizaba las libertades civiles y pol\u00edticas. Se promulg\u00f3 la Ley de Miner\u00eda, se cre\u00f3 la empresa PescaPer\u00fa y se inici\u00f3 la Ley de la industria. Reforma que buscaba modernizar y democratizar socialmente al pa\u00eds. Distribuy\u00f3 las tierras entre cooperativas dirigidas por el estado para sustentar la industria nacional. Declar\u00f3 el quechua como idioma oficial junto con el castellano, estableci\u00f3 la educaci\u00f3n biling\u00fce para ind\u00edgenas. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Ejemplifica algunas conexiones entre las causas de un hecho, sus consecuencias y los cambios que produce.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Plan Inca: Reforma que buscaba modernizar y democratizar socialmente al pa\u00eds; Reforma agraria: Distribuy\u00f3 las tierras entre cooperativas dirigidas por el estado para sustentar la industria nacional; Reformas econ\u00f3micas: Se promulg\u00f3 la Ley de Miner\u00eda, se cre\u00f3 la empresa PescaPer\u00fa y se inici\u00f3 la Ley de la industria; Reformas culturales: Declar\u00f3 el quechua como idioma oficial junto con el castellano, estableci\u00f3 la educaci\u00f3n biling\u00fce para ind\u00edgenas; Estatuto Revolucionario: Marco legal que otorgaba amplios poderes al gobierno y que no garantizaba las libertades civiles y pol\u00edticas. 7. El docenio militar&nbsp;Selecciona cinco hechos ocurridos durante el gobierno de Francisco Morales Berm\u00fadez. &nbsp; Image title Wikipedia Promoci\u00f3n de la inversi\u00f3n privada. Ley de Reforma Agraria. Se instaur\u00f3 la segunda vuelta para elecciones presidenciales. Universalidad de la seguridad social. Convoca a elecciones generales. Ley General de Educaci\u00f3n. Creaci\u00f3n del Sistema Nacional de Apoyo a la Movilizaci\u00f3n Social (Sinamos). Asamblea Constituyente. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.&nbsp;Habilidad: Recordar.Rpta.: Promoci\u00f3n de la inversi\u00f3n privada; Se instaur\u00f3 la segunda vuelta para elecciones presidenciales; Universalidad de la seguridad social.; Convoca a elecciones generales; Asamblea Constituyente 8. La d\u00e9cada de la crisisCompleta el siguiente texto. Arrastra los opciones seg\u00fan corresponda.      &nbsp;En&nbsp;&nbsp;&nbsp;, se convoc\u00f3 a elecciones generales, en las que triunf\u00f3 &nbsp;&nbsp;, l\u00edder de&nbsp; &nbsp;&nbsp;, quien hab\u00eda sido derrocado por las Fuerzas Armadas doce a\u00f1os atr\u00e1s. Durante su&nbsp;&nbsp;&nbsp;, tuvo un amplio respaldo pol\u00edtico, pues cont\u00f3 con mayor\u00eda en el&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;y con la alianza del Partido Popular Cristiano (PPC). Adem\u00e1s, en las elecciones municipales, obtuvo el mayor n\u00famero de alcald\u00edas; en segundo lugar qued\u00f3 la Izquierda Unida.   &nbsp; Fernando Belaunde Terry segundo gobierno Congreso 1980 Acci\u00f3n Popular Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad. Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Elabora explicaciones hist\u00f3ricas sobre problemas hist\u00f3ricos en Per\u00fa a mediados del siglo XX y la d\u00e9cada de la crisis a partir de evidencias diversas.Habilidad: Comprender.Rpta.: 1980, Fernando Belaunde Terry, Acci\u00f3n Popular, segundo gobierno, Congreso. 9. La d\u00e9cada de la crisis&nbsp;Pinta los hechos ocurridos en el segundo gobierno de Fernando Belaunde Terry (1980-1985) y en el primer gobierno de Alan Garc\u00eda (1985-1990) tomando en cuenta el color que corresponde. Estatizaci\u00f3n de la banca.&nbsp;Retorno de los medios de comunicaci\u00f3n a sus due\u00f1os.&nbsp;Pol\u00edtica estatista.&nbsp;Pago de la deuda externa y ejecuci\u00f3n de obras p\u00fablicas.&nbsp;Conflicto con Ecuador.&nbsp;Emisi\u00f3n de billetes sin respaldo.&nbsp; Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.Habilidad: RelacionarRpta.: Alan Garc\u00eda: Estatizaci\u00f3n de la banca, Pol\u00edtica estatista, Emisi\u00f3n de billetes sin respaldo; Fernando Belaunde Terry: Retorno de los medios de comunicaci\u00f3n a sus due\u00f1os, Pago de la deuda externa y ejecuci\u00f3n de obras p\u00fablicas, Conflicto con Ecuador. 10. La d\u00e9cada de la crisisSelecciona las caracter\u00edsticas de los grupos terroristas.&nbsp;       &nbsp;   &nbsp;Sendero Luminoso   &nbsp;MRTA         L\u00edder Abimael Guzm\u00e1n.             L\u00edder V\u00edctor Polay Campos.             Despleg\u00f3 sus acciones en varias zonas del pa\u00eds, desde 1987 en el departamento de San Mart\u00edn, donde se relacion\u00f3 con el narcotr\u00e1fico.             Inici\u00f3 su actividad armada con atentados en Ayacucho con la quema de \u00e1nforas en Chuschi el 17 de mayo de 1980.&nbsp;          Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Elabora explicaciones hist\u00f3ricas sobre problemas hist\u00f3ricos en Per\u00fa a mediados del siglo XX y la d\u00e9cada de la crisis a partir de evidencias diversas.Habilidad: Comprender.Rpta.: Sendero Luminoso: L\u00edder Abimael Guzm\u00e1n;&nbsp;Inici\u00f3 su actividad armada con atentados en Ayacucho con la quema de \u00e1nforas en Chuschi el 17 de mayo de 1980.MRTA: L\u00edder V\u00edctor Polay Campos;&nbsp;Despleg\u00f3 sus acciones en varias zonas del pa\u00eds, desde 1987 en el departamento de San Mart\u00edn, donde se relacion\u00f3 con el narcotr\u00e1fico. Mis metas de aprendizaje A partir de las actividades realizadas en la secci\u00f3n \u201c\u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema?\u201d has podido saber cu\u00e1les son tus conocimientos previos y cu\u00e1les son tus expectativas en relaci\u00f3n con los aprendizajes esperados para esta unidad. Ahora&nbsp;reflexiona a partir de las siguientes preguntas:  \u00bfQu\u00e9 quisieras profundizar? \u00bfQu\u00e9 habilidades necesitas practicar? \u00bfQu\u00e9 actitudes requieres para lograr los aprendizajes de esta unidad?",
        "content_alu": " ? Punto de partida El reto de la inclusi\u00f3n social La exclusi\u00f3n y la desigualdad son dos de los principales problemas del Per\u00fa. Ambos fen\u00f3menos se encuentran estrechamente relacionados: los sectores que viven en situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social suelen ser los mismos que sufren los efectos de la inequidad. As\u00ed, grupos marginados, como las mujeres, los ind\u00edgenas o los afroperuanos, son los que mayoritariamente carecen de acceso a los servicios p\u00fablicos b\u00e1sicos, una educaci\u00f3n de calidad o una buena atenci\u00f3n m\u00e9dica. Esto disminuye sus posibilidades de mejorar su situaci\u00f3n. Frente a ello, es importante que el estado desarrolle pol\u00edticas efectivas de inclusi\u00f3n social que permitan la equidad en la ciudadan\u00eda.La inclusi\u00f3n social se refiere a la adhesi\u00f3n de todas las personas a una comunidad o sociedad determinada. En el pa\u00eds hay un gran n\u00famero de peruanos que son excluidos, tanto en el acceso a los servicios b\u00e1sicos para el desarrollo de la familia, como en las posibilidades de acceso al sistema de justicia en igualdad de condiciones. En el caso de los servicios b\u00e1sicos, se requiere una educaci\u00f3n de calidad y mejor atenci\u00f3n en salud.El crecimiento econ\u00f3mico es important\u00edsimo para reducir la pobreza. Pero, \u00bfa cu\u00e1ntas generaciones m\u00e1s tenemos que condenar a la espera de que se beneficien con ese crecimiento? No es justo que una persona que naci\u00f3 en Ayacucho, Huancavelica o Apur\u00edmac est\u00e9 condenada, junto con sus hijos, nietos y bisnietos, a vivir en pobreza y privaci\u00f3n (T\u00e1vara, 2012, p. 3). Image title Importancia de la inclusi\u00f3n social para el desarrollo de Am\u00e9rica LatinaAutor: CAF - Banco de Desarrollo de Am\u00e9rica Latina Para compartir Transcription Ver noticia Organicen un debate en torno a las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 es la diversidad ling\u00fc\u00edstica del Per\u00fa? \u00bfConsideras que en nuestro se discrimina a las personas que hablan otras lenguas? \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfQu\u00e9 se puede hacer desde la escuela para promover la inclusi\u00f3n social? &nbsp;Reto sostenible \u00bfC\u00f3mo logramos la inclusi\u00f3n e igualdad de oportunidades?&nbsp; \u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Latinoam\u00e9rica en la segunda mitad del siglo XXCompleta las oraciones considerando la influencia estadounidense en la regi\u00f3n a partir de mediados del siglo XX. Relaciona. Image title Las intervenciones de Estados Unidos en Centroam\u00e9rica. Cuba (1961)&nbsp; Guatemala (1954) Nicaragua (1982) Apoyo militar y pol\u00edtico a los opositores al r\u00e9gimen de \u00c1rbenz. Financiaci\u00f3n a grupos insurgentes contra el gobierno revolucionario del Frente Sandinista de Liberaci\u00f3n Nacional (FSLN). Oposici\u00f3n activa al r\u00e9gimen castrista. &nbsp; 2. Latinoam\u00e9rica en la segunda mitad del siglo XXRelaciona arrastrando el tipo de gobierno que encabez\u00f3 cada personaje.  Image title Wikipedia       Augusto Pinochet     Image title WIKIPEDIA       Fidel Castro&nbsp;     Image title Wikipedia       Carlos Menem&nbsp;     Image title WIKIPEDIA       Salvador Allende    Revoluci\u00f3n cubana Gobierno neopopulista &nbsp; &nbsp; &nbsp; Gobierno dictatorial Gobierno socialista 3. Del liberalismo al reformismoSelecciona a qu\u00e9 partido pol\u00edtico: APRA o&nbsp;Democracia Cristiana, le corresponde el hecho o idea.&nbsp;&nbsp;&nbsp; cambi\u00f3 su discurso y comenz\u00f3 a considerar el papel positivo del capitalismo internacional para la industrializaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del pa\u00eds.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; propon\u00eda establecer una sociedad m\u00e1s justa y democr\u00e1tica dentro del marco de la doctrina social de la Iglesia Cat\u00f3lica.&nbsp;&nbsp;&nbsp; cre\u00f3 un organismo (CTP) para planear sus demandas laborales y sociales. APRA&nbsp; Democracia Cristiana APRA&nbsp; Democracia Cristiana APRA&nbsp; Democracia Cristiana 4. El Per\u00fa a mediados del siglo XX: del liberalismo al reformismoSelecciona las caracter\u00edsticas de cada gobierno.        &nbsp;   &nbsp;Segundo gobierno de Manuel Prado(1956-1962)   &nbsp;Junta militar(1962-1963)   &nbsp;Primer gobierno de Belaunde(1963-1968)         Agudizaci\u00f3n de la problem\u00e1tica relacionada con explotaci\u00f3n del yacimiento petrol\u00edfero de La Brea y Pari\u00f1as.                Promovi\u00f3 la industrializaci\u00f3n a trav\u00e9s de la Ley de Promoci\u00f3n Industrial.                Empez\u00f3 un proceso de reforma agraria e implement\u00f3 medidas reguladoras en la econom\u00eda.                Inici\u00f3 un ambicioso programa de obras p\u00fablicas.                Ocurri\u00f3 el esc\u00e1ndalo de la \u201cp\u00e1gina once\u201d lo que motiv\u00f3 un golpe de estado.             5. El docenio militar&nbsp;Selecciona cinco hechos ocurridos durante el gobierno de Juan Velasco Alvarado. &nbsp; Image title Wikipedia Promoci\u00f3n de la inversi\u00f3n privada. Ley de Reforma Agraria. Creaci\u00f3n del Sistema Nacional de Apoyo a la Movilizaci\u00f3n Social (Sinamos). Modelo de industrializaci\u00f3n por sustituci\u00f3n de importaciones. Convoca a elecciones generales. Plan Inca. Ley General de Educaci\u00f3n. Asamblea Constituyente. 6. &nbsp;El docenio militar&nbsp;Relaciona las pol\u00edticas del gobierno de Velasco con su respectiva descripci\u00f3n.&nbsp; Plan Inca&nbsp; Reforma agraria Reformas econ\u00f3micas Reformas culturales Estatuto Revolucionario Marco legal que otorgaba amplios poderes al gobierno y que no garantizaba las libertades civiles y pol\u00edticas. Se promulg\u00f3 la Ley de Miner\u00eda, se cre\u00f3 la empresa PescaPer\u00fa y se inici\u00f3 la Ley de la industria. Reforma que buscaba modernizar y democratizar socialmente al pa\u00eds. Distribuy\u00f3 las tierras entre cooperativas dirigidas por el estado para sustentar la industria nacional. Declar\u00f3 el quechua como idioma oficial junto con el castellano, estableci\u00f3 la educaci\u00f3n biling\u00fce para ind\u00edgenas. 7. El docenio militar&nbsp;Selecciona cinco hechos ocurridos durante el gobierno de Francisco Morales Berm\u00fadez. &nbsp; Image title Wikipedia Promoci\u00f3n de la inversi\u00f3n privada. Ley de Reforma Agraria. Se instaur\u00f3 la segunda vuelta para elecciones presidenciales. Universalidad de la seguridad social. Convoca a elecciones generales. Ley General de Educaci\u00f3n. Creaci\u00f3n del Sistema Nacional de Apoyo a la Movilizaci\u00f3n Social (Sinamos). Asamblea Constituyente. 8. La d\u00e9cada de la crisisCompleta el siguiente texto. Arrastra los opciones seg\u00fan corresponda.      &nbsp;En&nbsp;&nbsp;&nbsp;, se convoc\u00f3 a elecciones generales, en las que triunf\u00f3 &nbsp;&nbsp;, l\u00edder de&nbsp; &nbsp;&nbsp;, quien hab\u00eda sido derrocado por las Fuerzas Armadas doce a\u00f1os atr\u00e1s. Durante su&nbsp;&nbsp;&nbsp;, tuvo un amplio respaldo pol\u00edtico, pues cont\u00f3 con mayor\u00eda en el&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;y con la alianza del Partido Popular Cristiano (PPC). Adem\u00e1s, en las elecciones municipales, obtuvo el mayor n\u00famero de alcald\u00edas; en segundo lugar qued\u00f3 la Izquierda Unida.   &nbsp; Fernando Belaunde Terry segundo gobierno Congreso 1980 Acci\u00f3n Popular 9. La d\u00e9cada de la crisis&nbsp;Pinta los hechos ocurridos en el segundo gobierno de Fernando Belaunde Terry (1980-1985) y en el primer gobierno de Alan Garc\u00eda (1985-1990) tomando en cuenta el color que corresponde. Estatizaci\u00f3n de la banca.&nbsp;Retorno de los medios de comunicaci\u00f3n a sus due\u00f1os.&nbsp;Pol\u00edtica estatista.&nbsp;Pago de la deuda externa y ejecuci\u00f3n de obras p\u00fablicas.&nbsp;Conflicto con Ecuador.&nbsp;Emisi\u00f3n de billetes sin respaldo.&nbsp; 10. La d\u00e9cada de la crisisSelecciona las caracter\u00edsticas de los grupos terroristas.&nbsp;       &nbsp;   &nbsp;Sendero Luminoso   &nbsp;MRTA         L\u00edder Abimael Guzm\u00e1n.             L\u00edder V\u00edctor Polay Campos.             Despleg\u00f3 sus acciones en varias zonas del pa\u00eds, desde 1987 en el departamento de San Mart\u00edn, donde se relacion\u00f3 con el narcotr\u00e1fico.             Inici\u00f3 su actividad armada con atentados en Ayacucho con la quema de \u00e1nforas en Chuschi el 17 de mayo de 1980.&nbsp;          Mis metas de aprendizaje A partir de las actividades realizadas en la secci\u00f3n \u201c\u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema?\u201d has podido saber cu\u00e1les son tus conocimientos previos y cu\u00e1les son tus expectativas en relaci\u00f3n con los aprendizajes esperados para esta unidad. Ahora&nbsp;reflexiona a partir de las siguientes preguntas:  \u00bfQu\u00e9 quisieras profundizar? \u00bfQu\u00e9 habilidades necesitas practicar? \u00bfQu\u00e9 actitudes requieres para lograr los aprendizajes de esta unidad?",
        "order": 2,
        "resources": [
          {
            "id": "94011765b92f27fd11b7dc2939386970",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "08e6134eab8b21b893036c637ec57eb0",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Video Title"
          },
          {
            "id": "cbc29760a8e1308b2bdb5eb5965a4342",
            "resourceTypeRefId": "15",
            "title": "Ver noticia"
          },
          {
            "id": "3f954d7ddadda4a89f9a28a76b4921fa",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "a41ec740ed4d46fd93bc75f7016b1d81",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>Latinoam\u00e9rica en la segunda mitad del siglo XX</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Completa las oraciones considerando la influencia estadounidense en la regi\u00f3n a partir de mediados del siglo XX. Relaciona.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "256ad62bb880d65fa4ee95e17d9507cf",
              "learningObjectiveRefId": "edc986f7cedf56439b307f2677a8db5c",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "43d39035b5b843b4bf5b88fc42d18c1d",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "15c2bbd6650f301c222d719e74280147",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>Latinoam\u00e9rica en la segunda mitad del siglo XX</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Relaciona arrastrando el tipo de gobierno que encabez\u00f3 cada personaje.</p><p>Wikipedia</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><strong>Augusto Pinochet</strong></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><p>WIKIPEDIA</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><strong>Fidel Castro&nbsp;</strong></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><p>Wikipedia</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><strong>Carlos Menem&nbsp;</strong></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><p>WIKIPEDIA</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><strong>Salvador Allende</strong></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "256ad62bb880d65fa4ee95e17d9507cf",
              "learningObjectiveRefId": "99d9b538518ef2c56a058d0b36e19368",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "78e541946ab692663948db111e53e063",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "77cf9dca213ed40d3a1a4d6ca0c458d8",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>Del liberalismo al reformismo</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona a qu\u00e9 partido pol\u00edtico: APRA o&nbsp;Democracia Cristiana, le corresponde el hecho o idea.</p><ul><li style=\"margin-left: 17px;\"><span style=\"line-height:28px;\">&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#6fc5b8a4eb0fd12a65b6200e750b2eb3\" id=\"componentGap_45a8b658b9d04070a3b4ebe7835a458b\">&nbsp;</span>&nbsp; </span>cambi\u00f3 su discurso y comenz\u00f3 a considerar el papel positivo del capitalismo internacional para la industrializaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del pa\u00eds.</li><li style=\"margin-left: 17px;\"><span style=\"line-height:28px;\">&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#6837be2aa5eb6460773b8674cfa7a377\" id=\"componentGap_60cc6ca140cf420d95b585c3f7eaf264\">&nbsp;&nbsp;</span>&nbsp; </span>propon\u00eda establecer una sociedad m\u00e1s justa y democr\u00e1tica dentro del marco de la doctrina social de la Iglesia Cat\u00f3lica<span style=\"line-height:28px;\">.</span></li><li style=\"margin-left: 17px;\"><span style=\"line-height:28px;\">&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#96fd3887a3891571689e68bed423cf45\" id=\"componentGap_96538fdb857f4570ac36b2b5a2c04f06\">&nbsp;</span>&nbsp; cre\u00f3 un organismo (CTP) para planear sus demandas laborales y sociales.</span></li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "256ad62bb880d65fa4ee95e17d9507cf",
              "learningObjectiveRefId": "edc986f7cedf56439b307f2677a8db5c",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "7bc24df5e876f493fdefbc97ba5b3ce5",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "107261025cddf5d8f38c24188ca636ae",
              "activityTypeName": "qMatrixSingleActivity",
              "title": "<p><strong>El Per\u00fa a mediados del siglo XX: del liberalismo al reformismo</strong></p><p>Selecciona las caracter\u00edsticas de cada gobierno.</p><table align=\"center\" style=\"width: 100%;\">\t<thead>\t\t<tr>\t\t\t<th style=\"text-align: center;\">&nbsp;</th>\t\t\t<th style=\"text-align: center; width: 150px;\">&nbsp;Segundo gobierno de Manuel Prado<br>(1956-1962)</th>\t\t\t<th style=\"text-align: center; width: 150px;\">&nbsp;Junta militar<br>(1962-1963)</th>\t\t\t<th style=\"text-align: center; width: 150px;\">&nbsp;Primer gobierno de Belaunde<br>(1963-1968)</th>\t\t</tr>\t</thead>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td>Agudizaci\u00f3n de la problem\u00e1tica relacionada con explotaci\u00f3n del yacimiento petrol\u00edfero de La Brea y Pari\u00f1as.</td>\t\t\t<td style=\"width: 150px; text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"90cb21a7f332fb050f1fccbb29e9dbf8\" id=\"qMatrixSingleOption_90cb21a7f332fb050f1fccbb29e9dbf8\"></span></td>\t\t\t<td style=\"width: 150px; text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"b72dbb54e887dd350900820587f7236a\" id=\"qMatrixSingleOption_b72dbb54e887dd350900820587f7236a\"></span></td>\t\t\t<td style=\"width: 150px; text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"aaabe2bf07271ba5502e78ae94047ab9\" id=\"qMatrixSingleOption_aaabe2bf07271ba5502e78ae94047ab9\"></span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td>Promovi\u00f3 la industrializaci\u00f3n a trav\u00e9s de la Ley de Promoci\u00f3n Industrial.</td>\t\t\t<td style=\"width: 150px; text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"de48a5f0c0ee254c7999a8e0d7b5f16f\" id=\"qMatrixSingleOption_de48a5f0c0ee254c7999a8e0d7b5f16f\"></span></td>\t\t\t<td style=\"width: 150px; text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"e178bbd6e1748b24eee538478b9b5347\" id=\"qMatrixSingleOption_e178bbd6e1748b24eee538478b9b5347\"></span></td>\t\t\t<td style=\"width: 150px; text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"ba1a2d2fc18ad137688292a6cacc2afa\" id=\"qMatrixSingleOption_ba1a2d2fc18ad137688292a6cacc2afa\"></span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td>Empez\u00f3 un proceso de reforma agraria e implement\u00f3 medidas reguladoras en la econom\u00eda.</td>\t\t\t<td style=\"width: 150px; text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"d182b5851021f29ab05c7c09d13c44b6\" id=\"qMatrixSingleOption_d182b5851021f29ab05c7c09d13c44b6\"></span></td>\t\t\t<td style=\"width: 150px; text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"8335daf3144a4f2e3f7f80a902798507\" id=\"qMatrixSingleOption_8335daf3144a4f2e3f7f80a902798507\"></span></td>\t\t\t<td style=\"width: 150px; text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"94e24938c62a44ee8325f19403bb7999\" id=\"qMatrixSingleOption_94e24938c62a44ee8325f19403bb7999\"></span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td>Inici\u00f3 un ambicioso programa de obras p\u00fablicas.</td>\t\t\t<td style=\"width: 150px; text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"38d242c2c8b4feb275fb6f69d7db96ac\" id=\"qMatrixSingleOption_38d242c2c8b4feb275fb6f69d7db96ac\"></span></td>\t\t\t<td style=\"width: 150px; text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"55b79b83b39db20f7bfb76d27f738f6f\" id=\"qMatrixSingleOption_55b79b83b39db20f7bfb76d27f738f6f\"></span></td>\t\t\t<td style=\"width: 150px; text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"d4056698664049828b2361a2e0305e1f\" id=\"qMatrixSingleOption_d4056698664049828b2361a2e0305e1f\"></span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td>Ocurri\u00f3 el esc\u00e1ndalo de la \u201cp\u00e1gina once\u201d lo que motiv\u00f3 un golpe de estado.</td>\t\t\t<td style=\"width: 150px; text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"49e7697d04ef66de9c76f371f9ccbc61\" id=\"qMatrixSingleOption_49e7697d04ef66de9c76f371f9ccbc61\"></span></td>\t\t\t<td style=\"width: 150px; text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"7091de38d8e77181cb00053d9257f195\" id=\"qMatrixSingleOption_7091de38d8e77181cb00053d9257f195\"></span></td>\t\t\t<td style=\"width: 150px; text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"ab62f1407341813b282b4a536259c0ef\" id=\"qMatrixSingleOption_ab62f1407341813b282b4a536259c0ef\"></span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "256ad62bb880d65fa4ee95e17d9507cf",
              "learningObjectiveRefId": "6e0a9ddbb9a481ec5958af8d2f97619a",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "c08d3d9daa021d7cbfd30d2f556d657e",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "44a8e9d76747c443adafa420834dbb8a",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>El docenio militar&nbsp;</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona cinco hechos ocurridos durante el gobierno de Juan Velasco Alvarado. &nbsp;</p><p>Wikipedia</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "256ad62bb880d65fa4ee95e17d9507cf",
              "learningObjectiveRefId": "edc986f7cedf56439b307f2677a8db5c",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "1ce392ba70b4ee9d0815c4158672b80a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "9beba1045196d57ee6a584d5ac2fc2d4",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>&nbsp;El docenio militar&nbsp;</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Relaciona las pol\u00edticas del gobierno de Velasco con su respectiva descripci\u00f3n.<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "256ad62bb880d65fa4ee95e17d9507cf",
              "learningObjectiveRefId": "3cc8399071393388e346ac9572fb551c",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "5d6c2b7f39958754aa9eb08a4a9bf6e5",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "4cf8fd333d7cc15e770d41fe37263ce8",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>El docenio militar</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">&nbsp;Selecciona cinco hechos ocurridos durante el gobierno de Francisco Morales Berm\u00fadez. &nbsp;</p><p>Wikipedia</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "256ad62bb880d65fa4ee95e17d9507cf",
              "learningObjectiveRefId": "6e0a9ddbb9a481ec5958af8d2f97619a",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "c4831644aa76b26d0b7eb440e8eb043d",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "4bd3cf8e7f35a9049ebc1da6e2ecb3a5",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>La d\u00e9cada de la crisis</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Completa el siguiente texto. Arrastra los opciones seg\u00fan corresponda.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\">&nbsp;En&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#c427517c4f6df493c4aabbe4f6a0a826\" id=\"componentGap_2dd7ff39a8374b8fabb12588102e9029\">&nbsp;</span>&nbsp;, se convoc\u00f3 a elecciones generales, en las que triunf\u00f3 <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#4a8e38a4d7750c572559c75884dbed00\" id=\"componentGap_e99acdeb96b84ca7ab492c284e27a5c6\">&nbsp;</span>&nbsp;, l\u00edder de&nbsp; <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ecf28204ff978607786d271ad4deb528\" id=\"componentGap_f9a602b08fe84e53973b9f7514656036\">&nbsp;</span>&nbsp;, quien hab\u00eda sido derrocado por las Fuerzas Armadas doce a\u00f1os atr\u00e1s. Durante su&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#adff0da3109eec34ba7cc1a143dcef58\" id=\"componentGap_3408e350aa8b46c9a9cb9c39374bc054\">&nbsp;</span>&nbsp;, tuvo un amplio respaldo pol\u00edtico, pues cont\u00f3 con mayor\u00eda en el&nbsp; <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#844b3d296b911be1f4b2f3a049928097\" id=\"componentGap_cb82573280a74ae5a4c9f3797d0c2f44\">&nbsp;</span>&nbsp;&nbsp;y con la alianza del Partido Popular Cristiano (PPC). Adem\u00e1s, en las elecciones municipales, obtuvo el mayor n\u00famero de alcald\u00edas; en segundo lugar qued\u00f3 la Izquierda Unida.</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><p>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "256ad62bb880d65fa4ee95e17d9507cf",
              "learningObjectiveRefId": "99d9b538518ef2c56a058d0b36e19368",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "06cd0aa7b4cefcb13e8142bc64856a20",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "40abb91b845c771ac5ce2fbdaed159ed",
              "activityTypeName": "qHighlightActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>La d\u00e9cada de la crisis&nbsp;</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Pinta los hechos ocurridos en el segundo gobierno de Fernando Belaunde Terry (1980-1985) y en el primer gobierno de Alan Garc\u00eda (1985-1990) tomando en cuenta el color que corresponde.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "256ad62bb880d65fa4ee95e17d9507cf",
              "learningObjectiveRefId": "6e0a9ddbb9a481ec5958af8d2f97619a",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "613085cefccf5b8edb1343766e45dc4d",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "074f57a949291fb0a55dda8ed87e0162",
              "activityTypeName": "qMatrixMultipleActivity",
              "title": "<p><strong>La d\u00e9cada de la crisis</strong></p><p>Selecciona las caracter\u00edsticas de los grupos terroristas.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 13,
              "learningLevelRefId": "256ad62bb880d65fa4ee95e17d9507cf",
              "learningObjectiveRefId": "99d9b538518ef2c56a058d0b36e19368",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 13,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "06f20f64989d1c591bfbb5587c71d6e5",
        "title": "Lecci\u00f3n 1: Latinoam\u00e9rica en la segunda mitad del siglo XX",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#06f20f64989d1c591bfbb5587c71d6e5",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 1 Latinoam\u00e9rica en la segunda mitad del siglo XX Para iniciar\u00bfQu\u00e9 conoces sobre la Revoluci\u00f3n cubana? \u00bfCu\u00e1l es tu evaluaci\u00f3n sobre ella? Conceptos clave Revoluci\u00f3n cubanaSeguridad nacionalDictadura de PinochetRedemocratizaci\u00f3nNeopopulismo Motive a los estudiantes a observar la galer\u00eda de im\u00e1genes. Luego, propicie un espacio para intercambiar sus apreciaciones acerca de los acontecimientos y de la presencia de Estados Unidos en Latinoam\u00e9rica. La influencia estadounidense en la regi\u00f3n En el periodo de la Guerra Fr\u00eda, la presencia de Estados Unidos se intensific\u00f3 en Latinoam\u00e9rica. Estados Unidos ten\u00eda temor del avance del comunismo en la regi\u00f3n. Eso explica por qu\u00e9 durante la d\u00e9cada de 1970, en la mayor\u00eda de los estados sudamericanos se impusieron dictaduras militares, usualmente alineadas con los intereses de Estados Unidos. Reci\u00e9n, a partir de 1980, la democracia se restableci\u00f3 paulatinamente en Am\u00e9rica Latina. Jacobo \u00c1rbenz, presidente de Guatemala, fue considerado comunista por el gobierno de los Estados Unidos, raz\u00f3n por la cual este pa\u00eds apoy\u00f3 el movimiento armado que lo derroc\u00f3 en 1954. El triunfo de la Revoluci\u00f3n cubana aument\u00f3 el miedo de los Estados Unidos a que Am\u00e9rica Latina cayera bajo la influencia del comunismo.&nbsp; El general Jorge Rafael Videla fue un dictador argentino que lider\u00f3 el \"Proceso de Reorganizaci\u00f3n Nacional\u201d. Bajo esta dictadura, se cometieron violaciones de derechos humanos contra l\u00edderes sociales, pol\u00edticos opositores y diversas minor\u00edas.&nbsp; El 11 de septiembre de 1973 el general chileno Augusto Pinochet fue apoyado por la CIA en la realizaci\u00f3n del golpe de Estado contra el presidente socialista Salvador Allende.&nbsp; En 1979 triunf\u00f3 el Ej\u00e9rcito Sandinista de Liberaci\u00f3n Nacional&nbsp;en Nicaragua y derroc\u00f3 a la dictadura de la familia Somoza. Este grupo armado estaba influenciado por ideas socialistas, por lo que Estados Unidos apoy\u00f3 a grupos armados para que derrocaran esta revoluci\u00f3n. &nbsp; Estados Unidos apoy\u00f3 con armas y entrenamiento a los ej\u00e9rcitos de pa\u00edses latinoamericanos con el objetivo de derrotar las organizaciones guerrilleras de izquierda.&nbsp; Transcription Con el inicio de la Guerra Fr\u00eda, la relaci\u00f3n entre la superpotencia y Latinoam\u00e9rica cambi\u00f3 radicalmente. Los gobiernos de la regi\u00f3n ya no fueron evaluados seg\u00fan su adhesi\u00f3n a los principios democr\u00e1ticos occidentales, sino de acuerdo con su cercan\u00eda o distancia del bloque sovi\u00e9tico y su grado de sumisi\u00f3n a las directrices norteamericanas. Estados Unidos propici\u00f3 la creaci\u00f3n del Tratado Interamericano de Asistencia Rec\u00edproca (TIAR) en 1947, y de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) en 1948, con el fin de asegurar la lealtad de los pa\u00edses de la regi\u00f3n en caso de una amenaza proveniente del mundo socialista.Entre 1961 y 1970, Estados Unidos cre\u00f3 la Alianza para el Progreso, un plan propuesto por el presidente John F. Kennedy como una forma de ayuda econ\u00f3mica y social para Am\u00e9rica Latina, pero que consisti\u00f3 principalmente en una estrategia para contener la propagaci\u00f3n de movimientos revolucionarios en la regi\u00f3n.  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  TIAR: Acuerdo firmado en R\u00edo de Janeiro (Brasil), en septiembre de 1947 para la defensa mutua entre los pa\u00edses miembros de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos. OEA: Es el principal foro regional para el di\u00e1logo, an\u00e1lisis de pol\u00edticas y toma de decisiones en asuntos del Hemisferio. Los prop\u00f3sitos son:&nbsp;afianzar la paz y la seguridad del continente; prevenir las posible causas de dificultades y asegurar la soluci\u00f3n pacifica de las controversias que surjan entre los Estados Miembros; organizar la acci\u00f3n solidaria de \u00e9stos en caso de agresi\u00f3n: procurar la soluci\u00f3n de los problemas pol\u00edticos, jur\u00eddicos y econ\u00f3micos que se susciten entre ellos, y promover, por medio de la acci\u00f3n cooperativa, su desarrollo econ\u00f3mico, social y cultural. Alianza para el Progreso: Creado por el presidente Kennedy, fue un programa de ayuda econ\u00f3mica, pol\u00edtica y social para Am\u00e9rica Latina efectuado entre 1961 y 1970 para mejorar las condiciones sanitarias, ampliar el acceso a la educaci\u00f3n y la vivienda, controlar la inflaci\u00f3n e incrementar la productividad agr\u00edcola mediante una reforma agraria. Converse con los estudiantes acerca de las preguntas planteadas en la secci\u00f3n \u201cPara iniciar\u201d. Luego, mu\u00e9streles im\u00e1genes de los l\u00edderes de la Revoluci\u00f3n cubana y p\u00eddales que los identifiquen. Destaque que la Alianza para el Progreso propuesta por Kennedy busc\u00f3 evitar que el resto de Latinoam\u00e9rica siguiera el ejemplo de la Revoluci\u00f3n cubana, a trav\u00e9s de un programa de ayuda econ\u00f3mica y social para la regi\u00f3n.Para explicar las causas y el proceso de la Revoluci\u00f3n cubana comparta en clase el siguiente documental:&nbsp;https://bit.ly/3D0tpkC.&nbsp;&nbsp;An\u00edmelos a buscar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre los efectos y el impacto de la Revoluci\u00f3n cubana en Latinoam\u00e9rica. Luego, p\u00eddales que escriban un art\u00edculo de opini\u00f3n y lo compartan a trav\u00e9s de las redes sociales. Recurso enlace web\u00bfQu\u00e9 es la Revoluci\u00f3n cubana?El Universal La Revoluci\u00f3n cubana  Inicio&nbsp; El r\u00e9gimen socialista cubano tuvo su origen en la guerrilla que Fidel Castro, con el apoyo del guerrillero argentino Ernesto \u201cChe\u201d Guevara, cre\u00f3 para combatir la dictadura de Fulgencio Batista, un r\u00e9gimen represor y corrupto que defend\u00eda los intereses norteamericanos en la isla. Los puntos esenciales de la ideolog\u00eda del movimiento castrista eran la defensa de un nacionalismo econ\u00f3mico, la reforma agraria, algunas nacionalizaciones y una pol\u00edtica aut\u00f3noma respecto de Estados Unidos. Image title Wikipedia 1956 A bordo del yate Granma, Castro y otros ochenta hombres desembarcaron en Cuba, pero fueron descubiertos. Solo hubo quince sobrevivientes, quienes se refugiaron en Sierra Maestra, donde organizaron el Ej\u00e9rcito Revolucionario, compuesto principalmente por campesinos.&nbsp;&nbsp; 1957-1958 Los revolucionarios, organizados en el Movimiento 26 de Julio y el Directorio Revolucionario Estudiantil, lucharon contra Batista y triunfaron.&nbsp; Image title Wikipedia 1959 El 1 de enero de 1959, el dictador cay\u00f3. Desde un principio, el gobierno estadounidense se opuso al nuevo r\u00e9gimen de una forma activa, utilizando desde el boicot econ\u00f3mico (por medio de un embargo comercial) hasta el entrenamiento de guerrillas. 1961 Intento de invasi\u00f3n de la bah\u00eda de Cochinos en 1961, realizado por anticastristas cubanos ayudados por la CIA. Esta acci\u00f3n fracas\u00f3, pero empuj\u00f3 a Castro a buscar la alianza con la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. El acercamiento a este pa\u00eds signific\u00f3 tambi\u00e9n la transformaci\u00f3n de su r\u00e9gimen seg\u00fan el modelo socialista sovi\u00e9tico.&nbsp; Image title Wikipedia El gobierno cubano implant\u00f3 una econom\u00eda planificada: colectivizaci\u00f3n agraria, estatizaci\u00f3n de las industrias, supresi\u00f3n del mercado, entre otras. El r\u00e9gimen pol\u00edtico tambi\u00e9n se inspir\u00f3 en el sovi\u00e9tico: se instaur\u00f3 una dictadura de partido \u00fanico, con un f\u00e9rreo control gubernamental de todos los medios de comunicaci\u00f3n y las actividades p\u00fablicas. Image title Triunfo de la Revoluci\u00f3n cubana en 1959. Wikipedia Motive el di\u00e1logo sobre el golpe de Estado en Chile en 1973, y analice el \u00faltimo mensaje de Salvador Allende emitido por la radio chilena Magallanes en los instantes en que se produc\u00eda el golpe. Para ello, sugiera que revisen el siguiente enlace: https://bit.ly/3iqRwRp. Invite a los estudiantes a buscar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre Salvador Allende y sus pol\u00edticas. Luego, pida escriban un informe en su cuaderno. La experiencia socialista chilena En 1970, Salvador Allende, l\u00edder socialista, gan\u00f3 las elecciones en Chile al frente de la Unidad Popular (UP), una alianza formada por el Partido Comunista, el Partido Socialista y otros grupos de izquierda. Su victoria electoral abri\u00f3 la posibilidad de establecer un sistema socialista por mecanismos democr\u00e1ticos. Wikipedia La doctrina de seguridad nacional La doctrina de seguridad nacional fue una propuesta ideol\u00f3gica promovida por el gobierno norteamericano en el contexto de la Guerra Fr\u00eda. Esta doctrina fue utilizada por Estados Unidos para consolidar su influencia en Latinoam\u00e9rica. Para ello, estableci\u00f3 relaciones con las Fuerzas Armadas de los pa\u00edses de la regi\u00f3n y estimul\u00f3 un f\u00e9rreo anticomunismo. Asimismo, apoy\u00f3 los golpes militares destinados a derribar gobiernos democr\u00e1ticos considerados d\u00e9biles para enfrentar al comunismo. Seguridad nacional Como ideolog\u00eda, la doctrina de seguridad nacional se bas\u00f3 en dos postulados:Una visi\u00f3n bipolar del mundo. Desde esta perspectiva, Occidente, liderado por Estados Unidos, representaba el bien, la civilizaci\u00f3n, la democracia y el progreso; la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, que estaba al frente del comunismo, representaba, en cambio, el mal y la dictadura.La guerra generalizada. Como Am\u00e9rica Latina pertenec\u00eda al mundo occidental, era parte de su cruzada contra el comunismo mundial. Esta guerra ten\u00eda un nuevo sentido: total, global, invisible y permanente, debido a que el comunismo se infiltraba en todas partes. Por ello, todas las actividades independientes o colectivas eran actos de guerra a favor o en contra de la naci\u00f3n.&nbsp; Escuela de las Am\u00e9ricas La Escuela Militar de las Am\u00e9ricas (US Army School of the Americas o Usarsa) fue fundada en 1946. Desde 1963 recibi\u00f3 el nombre de Escuela de las Am\u00e9ricas. Ubicada en Fort Gulick, zona del canal de Panam\u00e1, adiestraba a personal latinoamericano.A fines de la d\u00e9cada de 1970, m\u00e1s de 170 de sus graduados eran jefes de gobierno, ministros, generales o directores de los departamentos de Inteligencia de sus respectivos pa\u00edses. Los golpes de estado en Brasil y Argentina fueron llevados a cabo por oficiales entrenados en la Usarsa. En los pa\u00edses de la regi\u00f3n donde no hubo golpes de estado, egresados de aquella instituci\u00f3n se vieron involucrados en violaciones a los derechos humanos. Anime a los estudiantes a responder las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 aspectos en com\u00fan tienen las dictaduras militares del Cono Sur? \u00bfCu\u00e1l fue la pol\u00edtica interna que desarroll\u00f3 el r\u00e9gimen de Pinochet en Chile? P\u00eddales que investiguen cu\u00e1les fueron las consecuencias sociales de la dictadura de Pinochet en Chile.Destaque que durante el r\u00e9gimen dictatorial de Videla en Argentina, se produjeron una serie de acciones represivas contra la poblaci\u00f3n, cuyas v\u00edctimas, entre torturados, muertos o desaparecidos se calculan en miles de personas. Por este motivo, el dictador argentino afront\u00f3 diversos juicios y fue condenado a cadena perpetua. Falleci\u00f3 en prisi\u00f3n en el a\u00f1o 2013. Las dictaduras del Cono Sur En Argentina, Chile y Brasil, las dictaduras militares fueron fuertemente represivas, anticomunistas y contaron con el apoyo de Estados Unidos.A continuaci\u00f3n, veamos dos de ellas:  El general Augusto Pinochet dio un golpe de Estado contra el gobierno socialista de Allende el 11 de septiembre de 1973. El r\u00e9gimen militar de Pinochet reun\u00eda todas las caracter\u00edsticas del estado que defend\u00eda la doctrina de seguridad nacional: fue represivo, antimarxista y hostil hacia la democracia. Desde el punto de vista institucional y legal, la dictadura de Pinochet pas\u00f3 por dos etapas:De 1973 a 1980 fue un gobierno militar bajo el mando de una junta presidida por el general Pinochet.&nbsp;En 1980, Pinochet mand\u00f3 promulgar una nueva Constituci\u00f3n para legitimar su poder y a la vez institucionalizarse. As\u00ed se mantuvo en el gobierno hasta 1990. Image title Augusto Pinochet. Wikipedia  En Argentina, las Fuerzas Armadas dieron un golpe de Estado el 24 de marzo de 1976 y derrocaron a la presidenta Mar\u00eda Estela Mart\u00ednez viuda de Per\u00f3n. La junta militar, que dirigi\u00f3 la dictadura m\u00e1s violenta de la historia argentina, la integraban los comandantes generales de las tres armas, Jorge Rafael Videla (Ej\u00e9rcito), Emilio Eduardo Massera (Marina) y Orlando Agosti (Fuerza A\u00e9rea). El gobierno dictatorial presidido por el general Videla, autotitulado \u201cProceso de Reorganizaci\u00f3n Nacional\u201d, estuvo caracterizado por las repetidas violaciones de derechos humanos. La represi\u00f3n ilegal o clandestina se realiz\u00f3 con la participaci\u00f3n de las Fuerzas Armadas, de la Polic\u00eda y de los servicios de Inteligencia. Image title Emilio Massera, Jorge Videla y Orlando Agosti. Wikipedia Anime a los estudiantes a&nbsp;analizar los factores que influyeron en el restablecimiento de la democracia en Am\u00e9rica Latina. Para ello, p\u00eddales que expliquen con sus propias palabras los factores pol\u00edticos y econ\u00f3micos que presenta el tema y de esta forma fomente el debate. &nbsp;Los procesos de redemocratizaci\u00f3n El restablecimiento de la democracia en Am\u00e9rica Latina empez\u00f3 en 1979 en Ecuador y termin\u00f3 en 1990 en Chile. En ello influyeron tres factores: El fracaso de los programas econ\u00f3micos de las dictaduras militares.&nbsp; La superioridad competitiva de las empresas transnacionales provoc\u00f3 que los aliados civiles de la dictadura \u2013empresariado nacional\u2013 exigieran cambios en las pol\u00edticas econ\u00f3micas. La promoci\u00f3n de los derechos humanos y el enfoque democratizador del gobierno estadounidense. En especial durante el gobierno del presidente norteamericano&nbsp;James Carter, determinaron que varias dictaduras latinoamericanas se quedaran sin un apoyo importante. El relajamiento de la oposici\u00f3n entre los partidos de izquierda y derecha.&nbsp; Las diferencias se comenzaron a resolver a trav\u00e9s de medios democr\u00e1ticos. Esto tuvo dos consecuencias directas: el surgimiento de la sociedad civil, que llev\u00f3 a los ciudadanos a insistir en sus derechos; y la exigencia de elecciones libres y peri\u00f3dicas. Image title &nbsp;Los neopopulismos Los procesos democratizadores llevaron a la elecci\u00f3n de un nuevo grupo de presidentes civiles. Estos gobiernos debieron enfrentar, no obstante, un panorama pol\u00edtico y econ\u00f3mico complejo por el excesivo endeudamiento con los organismos internacionales, entre otras razones. De esa manera, gobiernos como los de Ra\u00fal Alfons\u00edn en Argentina (1983-1989), Jos\u00e9 Sarney en Brasil (1985-1990) y Alan Garc\u00eda en el Per\u00fa (1985-1990) terminaron en medio de una profunda crisis econ\u00f3mica e inestabilidad pol\u00edtica.&nbsp; A&nbsp;fines de la d\u00e9cada de 1980, la poblaci\u00f3n latinoamericana empez\u00f3 a desconfiar de los partidos tradicionales e incluso a desencantarse de la democracia. Esto permiti\u00f3 la emergencia del neopopulismo, frecuentemente autoritario, como alternativa viable. As\u00ed se consolidaron gobiernos como los de Carlos Menem en Argentina (1989-1999), Fernando Collor de Mello en Brasil (1990-1992) o Alberto Fujimori en el Per\u00fa (1990-2000). Estos l\u00edderes asumieron la estrategia pol\u00edtica populista, pero, a diferencia de sus predecesores, aplicaron pol\u00edticas econ\u00f3micas neoliberales.       Carlos Menem          Fernando Collor de Mello          &nbsp;Alberto Fujimori    Actividades 1. Selecciona el postulado o proyecto&nbsp;que influy\u00f3&nbsp;en la econom\u00eda de los pa\u00edses en Am\u00e9rica Latina.        Propuesta ideol\u00f3gica promovida por Estados Unidos en el contexto de la Guerra Fr\u00eda, fue utilizada para consolidar su influencia en Latinoam\u00e9rica.   &nbsp;&nbsp;&nbsp;       Estrategia econ\u00f3mica que se ejecut\u00f3 en Am\u00e9rica Latina para implementar un fuerte intervencionismo del estado a trav\u00e9s del desarrollo de la industria pesada, un establecimiento alto de aranceles a las importaciones y un control de las tasas de cambio.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;       Plan concebido por el presidente estadounidense John F. Kennedy con el fin de ayudar econ\u00f3micamente a Latinoam\u00e9rica para reducir la pobreza y as\u00ed reducir la incidencia de las ideas comunistas en los pa\u00edses de la regi\u00f3n.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;    Seguridad nacional Desarrollismo Alianza para el progreso Seguridad nacional Desarrollismo Alianza para el progreso Seguridad nacional Desarrollismo Alianza para el progreso Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.Habilidad: Comprender.Rpta.: Seguridad nacional; Desarrollismo; Alianza para el progreso. 2. Arrastra el acontecimiento hacia&nbsp;el personaje al que le corresponda. Image title       &nbsp;Fulgencio Batista    Image title       &nbsp;Fidel Castro    Image title       Salvador Allende    Estableci\u00f3 un gobierno socialista en Chile. Defendi\u00f3&nbsp;los intereses norteamericanos en Cuba. Organiz\u00f3 el Ej\u00e9rcito Revolucionario en Cuba. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: &nbsp;Utiliza todo tipo de fuentes para investigar sobre Latinoam\u00e9rica en &nbsp;la segunda mitad del siglo XX, el docenio militar y la d\u00e9cada de la &nbsp;crisis, y recurre a ellas sistem\u00e1ticamente.&nbsp;Habilidad: Comprender.Rpta.: Fulgencio Batista: Defendi\u00f3&nbsp;los intereses norteamericanos en Cuba; Fidel Castro: Organiz\u00f3 el Ej\u00e9rcito Revolucionario en Cuba; Salvador Allende: Estableci\u00f3 un gobierno socialista en Chile. 3. Selecciona cuatro factores que influenciaron el tr\u00e1nsito de los gobiernos dictatoriales de Am\u00e9rica Latina hacia la democracia. El apoyo internacional a los grupos guerrilleros emergentes. El cambio en la pol\u00edtica internacional de los Estados Unidos. El crecimiento de la oposici\u00f3n que foment\u00f3 los derechos humanos. La instauraci\u00f3n del neoliberalismo como sistema econ\u00f3mico y pol\u00edtico. La p\u00e9rdida de legitimidad de las fuerzas militares. La ca\u00edda de las econom\u00edas latinoamericanas durante la d\u00e9cada de los ochenta. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.Habilidad: Comprender.Rpta.: El cambio en la pol\u00edtica internacional de los Estados Unidos; El crecimiento de la oposici\u00f3n que foment\u00f3 los derechos humanos; La p\u00e9rdida de legitimidad de las fuerzas militares; La ca\u00edda de las econom\u00edas latinoamericanas durante la d\u00e9cada de los ochenta. 4. Pinta a los personajes seg\u00fan el color propuesto para cada tipo de gobierno. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa el impacto o las consecuencias de hechos o procesos hist\u00f3ricos en hechos posteriores o en la actualidad.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Gobierno dictatorial: Augusto Pinochet, Jorge Videla, Emilio Massera y orlando Agosti; Gobierno neopopulista:&nbsp;Carlos Menem, Fernando Collor de Mello.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 1 Latinoam\u00e9rica en la segunda mitad del siglo XX Para iniciar\u00bfQu\u00e9 conoces sobre la Revoluci\u00f3n cubana? \u00bfCu\u00e1l es tu evaluaci\u00f3n sobre ella? Conceptos clave Revoluci\u00f3n cubanaSeguridad nacionalDictadura de PinochetRedemocratizaci\u00f3nNeopopulismo La influencia estadounidense en la regi\u00f3n En el periodo de la Guerra Fr\u00eda, la presencia de Estados Unidos se intensific\u00f3 en Latinoam\u00e9rica. Estados Unidos ten\u00eda temor del avance del comunismo en la regi\u00f3n. Eso explica por qu\u00e9 durante la d\u00e9cada de 1970, en la mayor\u00eda de los estados sudamericanos se impusieron dictaduras militares, usualmente alineadas con los intereses de Estados Unidos. Reci\u00e9n, a partir de 1980, la democracia se restableci\u00f3 paulatinamente en Am\u00e9rica Latina. Jacobo \u00c1rbenz, presidente de Guatemala, fue considerado comunista por el gobierno de los Estados Unidos, raz\u00f3n por la cual este pa\u00eds apoy\u00f3 el movimiento armado que lo derroc\u00f3 en 1954. El triunfo de la Revoluci\u00f3n cubana aument\u00f3 el miedo de los Estados Unidos a que Am\u00e9rica Latina cayera bajo la influencia del comunismo.&nbsp; El general Jorge Rafael Videla fue un dictador argentino que lider\u00f3 el \"Proceso de Reorganizaci\u00f3n Nacional\u201d. Bajo esta dictadura, se cometieron violaciones de derechos humanos contra l\u00edderes sociales, pol\u00edticos opositores y diversas minor\u00edas.&nbsp; El 11 de septiembre de 1973 el general chileno Augusto Pinochet fue apoyado por la CIA en la realizaci\u00f3n del golpe de Estado contra el presidente socialista Salvador Allende.&nbsp; En 1979 triunf\u00f3 el Ej\u00e9rcito Sandinista de Liberaci\u00f3n Nacional&nbsp;en Nicaragua y derroc\u00f3 a la dictadura de la familia Somoza. Este grupo armado estaba influenciado por ideas socialistas, por lo que Estados Unidos apoy\u00f3 a grupos armados para que derrocaran esta revoluci\u00f3n. &nbsp; Estados Unidos apoy\u00f3 con armas y entrenamiento a los ej\u00e9rcitos de pa\u00edses latinoamericanos con el objetivo de derrotar las organizaciones guerrilleras de izquierda.&nbsp; Transcription Con el inicio de la Guerra Fr\u00eda, la relaci\u00f3n entre la superpotencia y Latinoam\u00e9rica cambi\u00f3 radicalmente. Los gobiernos de la regi\u00f3n ya no fueron evaluados seg\u00fan su adhesi\u00f3n a los principios democr\u00e1ticos occidentales, sino de acuerdo con su cercan\u00eda o distancia del bloque sovi\u00e9tico y su grado de sumisi\u00f3n a las directrices norteamericanas. Estados Unidos propici\u00f3 la creaci\u00f3n del Tratado Interamericano de Asistencia Rec\u00edproca (TIAR) en 1947, y de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) en 1948, con el fin de asegurar la lealtad de los pa\u00edses de la regi\u00f3n en caso de una amenaza proveniente del mundo socialista.Entre 1961 y 1970, Estados Unidos cre\u00f3 la Alianza para el Progreso, un plan propuesto por el presidente John F. Kennedy como una forma de ayuda econ\u00f3mica y social para Am\u00e9rica Latina, pero que consisti\u00f3 principalmente en una estrategia para contener la propagaci\u00f3n de movimientos revolucionarios en la regi\u00f3n.  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  TIAR: Acuerdo firmado en R\u00edo de Janeiro (Brasil), en septiembre de 1947 para la defensa mutua entre los pa\u00edses miembros de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos. OEA: Es el principal foro regional para el di\u00e1logo, an\u00e1lisis de pol\u00edticas y toma de decisiones en asuntos del Hemisferio. Los prop\u00f3sitos son:&nbsp;afianzar la paz y la seguridad del continente; prevenir las posible causas de dificultades y asegurar la soluci\u00f3n pacifica de las controversias que surjan entre los Estados Miembros; organizar la acci\u00f3n solidaria de \u00e9stos en caso de agresi\u00f3n: procurar la soluci\u00f3n de los problemas pol\u00edticos, jur\u00eddicos y econ\u00f3micos que se susciten entre ellos, y promover, por medio de la acci\u00f3n cooperativa, su desarrollo econ\u00f3mico, social y cultural. Alianza para el Progreso: Creado por el presidente Kennedy, fue un programa de ayuda econ\u00f3mica, pol\u00edtica y social para Am\u00e9rica Latina efectuado entre 1961 y 1970 para mejorar las condiciones sanitarias, ampliar el acceso a la educaci\u00f3n y la vivienda, controlar la inflaci\u00f3n e incrementar la productividad agr\u00edcola mediante una reforma agraria. Recurso enlace web\u00bfQu\u00e9 es la Revoluci\u00f3n cubana?El Universal La Revoluci\u00f3n cubana  Inicio&nbsp; El r\u00e9gimen socialista cubano tuvo su origen en la guerrilla que Fidel Castro, con el apoyo del guerrillero argentino Ernesto \u201cChe\u201d Guevara, cre\u00f3 para combatir la dictadura de Fulgencio Batista, un r\u00e9gimen represor y corrupto que defend\u00eda los intereses norteamericanos en la isla. Los puntos esenciales de la ideolog\u00eda del movimiento castrista eran la defensa de un nacionalismo econ\u00f3mico, la reforma agraria, algunas nacionalizaciones y una pol\u00edtica aut\u00f3noma respecto de Estados Unidos. Image title Wikipedia 1956 A bordo del yate Granma, Castro y otros ochenta hombres desembarcaron en Cuba, pero fueron descubiertos. Solo hubo quince sobrevivientes, quienes se refugiaron en Sierra Maestra, donde organizaron el Ej\u00e9rcito Revolucionario, compuesto principalmente por campesinos.&nbsp;&nbsp; 1957-1958 Los revolucionarios, organizados en el Movimiento 26 de Julio y el Directorio Revolucionario Estudiantil, lucharon contra Batista y triunfaron.&nbsp; Image title Wikipedia 1959 El 1 de enero de 1959, el dictador cay\u00f3. Desde un principio, el gobierno estadounidense se opuso al nuevo r\u00e9gimen de una forma activa, utilizando desde el boicot econ\u00f3mico (por medio de un embargo comercial) hasta el entrenamiento de guerrillas. 1961 Intento de invasi\u00f3n de la bah\u00eda de Cochinos en 1961, realizado por anticastristas cubanos ayudados por la CIA. Esta acci\u00f3n fracas\u00f3, pero empuj\u00f3 a Castro a buscar la alianza con la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. El acercamiento a este pa\u00eds signific\u00f3 tambi\u00e9n la transformaci\u00f3n de su r\u00e9gimen seg\u00fan el modelo socialista sovi\u00e9tico.&nbsp; Image title Wikipedia El gobierno cubano implant\u00f3 una econom\u00eda planificada: colectivizaci\u00f3n agraria, estatizaci\u00f3n de las industrias, supresi\u00f3n del mercado, entre otras. El r\u00e9gimen pol\u00edtico tambi\u00e9n se inspir\u00f3 en el sovi\u00e9tico: se instaur\u00f3 una dictadura de partido \u00fanico, con un f\u00e9rreo control gubernamental de todos los medios de comunicaci\u00f3n y las actividades p\u00fablicas. Image title Triunfo de la Revoluci\u00f3n cubana en 1959. Wikipedia La experiencia socialista chilena En 1970, Salvador Allende, l\u00edder socialista, gan\u00f3 las elecciones en Chile al frente de la Unidad Popular (UP), una alianza formada por el Partido Comunista, el Partido Socialista y otros grupos de izquierda. Su victoria electoral abri\u00f3 la posibilidad de establecer un sistema socialista por mecanismos democr\u00e1ticos. Wikipedia La doctrina de seguridad nacional La doctrina de seguridad nacional fue una propuesta ideol\u00f3gica promovida por el gobierno norteamericano en el contexto de la Guerra Fr\u00eda. Esta doctrina fue utilizada por Estados Unidos para consolidar su influencia en Latinoam\u00e9rica. Para ello, estableci\u00f3 relaciones con las Fuerzas Armadas de los pa\u00edses de la regi\u00f3n y estimul\u00f3 un f\u00e9rreo anticomunismo. Asimismo, apoy\u00f3 los golpes militares destinados a derribar gobiernos democr\u00e1ticos considerados d\u00e9biles para enfrentar al comunismo. Seguridad nacional Como ideolog\u00eda, la doctrina de seguridad nacional se bas\u00f3 en dos postulados:Una visi\u00f3n bipolar del mundo. Desde esta perspectiva, Occidente, liderado por Estados Unidos, representaba el bien, la civilizaci\u00f3n, la democracia y el progreso; la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, que estaba al frente del comunismo, representaba, en cambio, el mal y la dictadura.La guerra generalizada. Como Am\u00e9rica Latina pertenec\u00eda al mundo occidental, era parte de su cruzada contra el comunismo mundial. Esta guerra ten\u00eda un nuevo sentido: total, global, invisible y permanente, debido a que el comunismo se infiltraba en todas partes. Por ello, todas las actividades independientes o colectivas eran actos de guerra a favor o en contra de la naci\u00f3n.&nbsp; Escuela de las Am\u00e9ricas La Escuela Militar de las Am\u00e9ricas (US Army School of the Americas o Usarsa) fue fundada en 1946. Desde 1963 recibi\u00f3 el nombre de Escuela de las Am\u00e9ricas. Ubicada en Fort Gulick, zona del canal de Panam\u00e1, adiestraba a personal latinoamericano.A fines de la d\u00e9cada de 1970, m\u00e1s de 170 de sus graduados eran jefes de gobierno, ministros, generales o directores de los departamentos de Inteligencia de sus respectivos pa\u00edses. Los golpes de estado en Brasil y Argentina fueron llevados a cabo por oficiales entrenados en la Usarsa. En los pa\u00edses de la regi\u00f3n donde no hubo golpes de estado, egresados de aquella instituci\u00f3n se vieron involucrados en violaciones a los derechos humanos. Las dictaduras del Cono Sur En Argentina, Chile y Brasil, las dictaduras militares fueron fuertemente represivas, anticomunistas y contaron con el apoyo de Estados Unidos.A continuaci\u00f3n, veamos dos de ellas:  El general Augusto Pinochet dio un golpe de Estado contra el gobierno socialista de Allende el 11 de septiembre de 1973. El r\u00e9gimen militar de Pinochet reun\u00eda todas las caracter\u00edsticas del estado que defend\u00eda la doctrina de seguridad nacional: fue represivo, antimarxista y hostil hacia la democracia. Desde el punto de vista institucional y legal, la dictadura de Pinochet pas\u00f3 por dos etapas:De 1973 a 1980 fue un gobierno militar bajo el mando de una junta presidida por el general Pinochet.&nbsp;En 1980, Pinochet mand\u00f3 promulgar una nueva Constituci\u00f3n para legitimar su poder y a la vez institucionalizarse. As\u00ed se mantuvo en el gobierno hasta 1990. Image title Augusto Pinochet. Wikipedia  En Argentina, las Fuerzas Armadas dieron un golpe de Estado el 24 de marzo de 1976 y derrocaron a la presidenta Mar\u00eda Estela Mart\u00ednez viuda de Per\u00f3n. La junta militar, que dirigi\u00f3 la dictadura m\u00e1s violenta de la historia argentina, la integraban los comandantes generales de las tres armas, Jorge Rafael Videla (Ej\u00e9rcito), Emilio Eduardo Massera (Marina) y Orlando Agosti (Fuerza A\u00e9rea). El gobierno dictatorial presidido por el general Videla, autotitulado \u201cProceso de Reorganizaci\u00f3n Nacional\u201d, estuvo caracterizado por las repetidas violaciones de derechos humanos. La represi\u00f3n ilegal o clandestina se realiz\u00f3 con la participaci\u00f3n de las Fuerzas Armadas, de la Polic\u00eda y de los servicios de Inteligencia. Image title Emilio Massera, Jorge Videla y Orlando Agosti. Wikipedia &nbsp;Los procesos de redemocratizaci\u00f3n El restablecimiento de la democracia en Am\u00e9rica Latina empez\u00f3 en 1979 en Ecuador y termin\u00f3 en 1990 en Chile. En ello influyeron tres factores: El fracaso de los programas econ\u00f3micos de las dictaduras militares.&nbsp; La superioridad competitiva de las empresas transnacionales provoc\u00f3 que los aliados civiles de la dictadura \u2013empresariado nacional\u2013 exigieran cambios en las pol\u00edticas econ\u00f3micas. La promoci\u00f3n de los derechos humanos y el enfoque democratizador del gobierno estadounidense. En especial durante el gobierno del presidente norteamericano&nbsp;James Carter, determinaron que varias dictaduras latinoamericanas se quedaran sin un apoyo importante. El relajamiento de la oposici\u00f3n entre los partidos de izquierda y derecha.&nbsp; Las diferencias se comenzaron a resolver a trav\u00e9s de medios democr\u00e1ticos. Esto tuvo dos consecuencias directas: el surgimiento de la sociedad civil, que llev\u00f3 a los ciudadanos a insistir en sus derechos; y la exigencia de elecciones libres y peri\u00f3dicas. Image title &nbsp;Los neopopulismos Los procesos democratizadores llevaron a la elecci\u00f3n de un nuevo grupo de presidentes civiles. Estos gobiernos debieron enfrentar, no obstante, un panorama pol\u00edtico y econ\u00f3mico complejo por el excesivo endeudamiento con los organismos internacionales, entre otras razones. De esa manera, gobiernos como los de Ra\u00fal Alfons\u00edn en Argentina (1983-1989), Jos\u00e9 Sarney en Brasil (1985-1990) y Alan Garc\u00eda en el Per\u00fa (1985-1990) terminaron en medio de una profunda crisis econ\u00f3mica e inestabilidad pol\u00edtica.&nbsp; A&nbsp;fines de la d\u00e9cada de 1980, la poblaci\u00f3n latinoamericana empez\u00f3 a desconfiar de los partidos tradicionales e incluso a desencantarse de la democracia. Esto permiti\u00f3 la emergencia del neopopulismo, frecuentemente autoritario, como alternativa viable. As\u00ed se consolidaron gobiernos como los de Carlos Menem en Argentina (1989-1999), Fernando Collor de Mello en Brasil (1990-1992) o Alberto Fujimori en el Per\u00fa (1990-2000). Estos l\u00edderes asumieron la estrategia pol\u00edtica populista, pero, a diferencia de sus predecesores, aplicaron pol\u00edticas econ\u00f3micas neoliberales.       Carlos Menem          Fernando Collor de Mello          &nbsp;Alberto Fujimori    Actividades 1. Selecciona el postulado o proyecto&nbsp;que influy\u00f3&nbsp;en la econom\u00eda de los pa\u00edses en Am\u00e9rica Latina.        Propuesta ideol\u00f3gica promovida por Estados Unidos en el contexto de la Guerra Fr\u00eda, fue utilizada para consolidar su influencia en Latinoam\u00e9rica.   &nbsp;&nbsp;&nbsp;       Estrategia econ\u00f3mica que se ejecut\u00f3 en Am\u00e9rica Latina para implementar un fuerte intervencionismo del estado a trav\u00e9s del desarrollo de la industria pesada, un establecimiento alto de aranceles a las importaciones y un control de las tasas de cambio.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;       Plan concebido por el presidente estadounidense John F. Kennedy con el fin de ayudar econ\u00f3micamente a Latinoam\u00e9rica para reducir la pobreza y as\u00ed reducir la incidencia de las ideas comunistas en los pa\u00edses de la regi\u00f3n.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;    Seguridad nacional Desarrollismo Alianza para el progreso Seguridad nacional Desarrollismo Alianza para el progreso Seguridad nacional Desarrollismo Alianza para el progreso 2. Arrastra el acontecimiento hacia&nbsp;el personaje al que le corresponda. Image title       &nbsp;Fulgencio Batista    Image title       &nbsp;Fidel Castro    Image title       Salvador Allende    Estableci\u00f3 un gobierno socialista en Chile. Defendi\u00f3&nbsp;los intereses norteamericanos en Cuba. Organiz\u00f3 el Ej\u00e9rcito Revolucionario en Cuba. 3. Selecciona cuatro factores que influenciaron el tr\u00e1nsito de los gobiernos dictatoriales de Am\u00e9rica Latina hacia la democracia. El apoyo internacional a los grupos guerrilleros emergentes. El cambio en la pol\u00edtica internacional de los Estados Unidos. El crecimiento de la oposici\u00f3n que foment\u00f3 los derechos humanos. La instauraci\u00f3n del neoliberalismo como sistema econ\u00f3mico y pol\u00edtico. La p\u00e9rdida de legitimidad de las fuerzas militares. La ca\u00edda de las econom\u00edas latinoamericanas durante la d\u00e9cada de los ochenta. 4. Pinta a los personajes seg\u00fan el color propuesto para cada tipo de gobierno.",
        "order": 3,
        "resources": [
          {
            "id": "343eac991dd07ccfcc6a8ccbf1726930",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "imageGallery title"
          },
          {
            "id": "325fc4bed8684d956bf8cfdf89674150",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": "mapClick title"
          },
          {
            "id": "1908d912faf4ebfd058df0fdc65a9b37",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": "La Revoluci\u00f3n cubana"
          },
          {
            "id": "7befd5d91333b8e6d9cd5093e66c1e74",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "7909c3aeea68734d2455a30585e294ad",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": "mapClick title"
          },
          {
            "id": "df61456d529c2a76f8479069a8e60184",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "6d9c62a7765a777446d4ecfd7c08e3f8",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "c5539e7310b6188605537e12122a0168",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "6805c0edf4a9a37729139f0233083a95",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "imageGallery title"
          },
          {
            "id": "5589440035d18778b16151f18e072c8d",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "9fcc122f4f1661336bbdaefee4cccfee",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona el postulado o proyecto&nbsp;que influy\u00f3&nbsp;en la econom\u00eda de los pa\u00edses en Am\u00e9rica Latina.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Propuesta ideol\u00f3gica promovida por Estados Unidos en el contexto de la Guerra Fr\u00eda, fue utilizada para consolidar su influencia en Latinoam\u00e9rica.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"width: 200px; border-color: rgb(255, 255, 255);\">&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#bd3430c87a91edec52eea52def111ec3\" id=\"componentGap_20f8bd9d455a4e039661592a9decc0f7\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Estrategia econ\u00f3mica que se ejecut\u00f3 en Am\u00e9rica Latina para implementar un fuerte intervencionismo del estado a trav\u00e9s del desarrollo de la industria pesada, un establecimiento alto de aranceles a las importaciones y un control de las tasas de cambio.&nbsp;</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"width: 200px; border-color: rgb(255, 255, 255);\">&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#7c136376722f9513b307f92cb7fc2cea\" id=\"componentGap_d6cb0c5b058443779d15236ee70740d4\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Plan concebido por el presidente estadounidense John F. Kennedy con el fin de ayudar econ\u00f3micamente a Latinoam\u00e9rica para reducir la pobreza y as\u00ed reducir la incidencia de las ideas comunistas en los pa\u00edses de la regi\u00f3n.&nbsp;</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"width: 200px; border-color: rgb(255, 255, 255);\">&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#4b6eba2a2f475977b3f86d334cede070\" id=\"componentGap_7a44e7aa3dcd449a94b1adbaf604320f\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "c210240aab655cbd10778853faff358f",
              "learningObjectiveRefId": "525232ce81e9b671f8febac65ddbe94e",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "947fc0fa60fc3827e9a7cd80c0fecc99",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "05525565791e7385a8cd910a8a45f3d9",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Arrastra el acontecimiento hacia&nbsp;el personaje al que le corresponda.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "c210240aab655cbd10778853faff358f",
              "learningObjectiveRefId": "1753bba7e274a0d04a3213adca549ee7",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "140f2209841cd84f48622e9c4e570cff",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "9cac127a27efdc75f2b6d3bf19642843",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona cuatro factores que influenciaron el tr\u00e1nsito de los gobiernos dictatoriales de Am\u00e9rica Latina hacia la democracia.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "c210240aab655cbd10778853faff358f",
              "learningObjectiveRefId": "525232ce81e9b671f8febac65ddbe94e",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "4ee11d6b9f35f9a1e2470ef00dae1f86",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "0f17fcf0155674511105922d005d168c",
              "activityTypeName": "qGroupImageActivity",
              "title": "<p>Pinta a los personajes seg\u00fan el color propuesto para cada tipo de gobierno.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 13,
              "learningLevelRefId": "c210240aab655cbd10778853faff358f",
              "learningObjectiveRefId": "96f6a064c38fe079c60e8b3aefee2933",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 13,
        "activitiesTotal": 4,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "cb213040b7e933ab6b70f41de8348702",
        "title": "Lecci\u00f3n 2: Del liberalismo al reformismo",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#cb213040b7e933ab6b70f41de8348702",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 2 Del liberalismo al reformismo Para iniciar\u00bfCu\u00e1l es el partido pol\u00edtico peruano m\u00e1s antiguo que conoces? \u00bfA qu\u00e9 crees que se debe su vigencia? Conceptos clave LiberalismoJunta militarReformismo Motive a los estudiantes a reflexionar sobre las preguntas: \u00bfCu\u00e1l es el partido pol\u00edtico peruano m\u00e1s antiguo que conoces? \u00bfA qu\u00e9 crees que se debe su vigencia? \u00bfC\u00f3mo cambi\u00f3 el sistema de partidos en el pa\u00eds hacia mediados del siglo XX? \u00bfQu\u00e9 sectores pol\u00edticos se unieron en la \"Convivencia\"? \u00bfC\u00f3mo creen que ello fue percibido por la poblaci\u00f3n? Luego, solic\u00edteles que identifiquen cu\u00e1les fueron los nuevos partidos que surgieron a partir de la d\u00e9cada de 1950 y los sectores sociales que representaron.An\u00edmelos a formular hip\u00f3tesis sobre las razones por las cuales la Democracia Cristiana no logr\u00f3 mantenerse vigente en el escenario pol\u00edtico nacional, lo que s\u00ed ocurri\u00f3 con el APRA. Cambios en el sistema de partidos Luego del fin de la dictadura de Odr\u00eda, el Per\u00fa se abri\u00f3 de nuevo a una experiencia democr\u00e1tica, que transit\u00f3 entre el liberalismo y el reformismo.Los presidentes que gobernaron en ese periodo fueron: Manuel Prado y Ugarteche inici\u00f3 su segundo gobierno en 1956. Ricardo P\u00e9rez Godoy presidi\u00f3 la Junta militar de gobierno en 1962. Wikipedia Fernando Belaunde Terry inici\u00f3 su gobierno en 1963 con un amplio apoyo popular. El APRA y los nuevos partidos pol\u00edticos APRA Hacia la d\u00e9cada de 1950, el APRA era la principal fuerza pol\u00edtica del pa\u00eds, a pesar de no haber ganado ninguna elecci\u00f3n presidencial hasta entonces.La postura ideol\u00f3gica del partido cambi\u00f3 radicalmente. En 1954, Haya de la Torre present\u00f3 en su libro Treinta a\u00f1os de aprismo las siguientes reformulaciones:El abandono del antiimperialismo. El APRA comenz\u00f3 a considerar el papel positivo del capitalismo internacional para la industrializaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del pa\u00eds.El abandono del capitalismo de Estado. El APRA elimin\u00f3 de su discurso la nacionalizaci\u00f3n de las propiedades y de las empresas privadas. En su lugar, propuso \u201cno quitar la riqueza a los que la tienen, sino crearla para los que no la tienen\u201d.La renuncia a la v\u00eda revolucionaria para la toma y el ejercicio del poder. El APRA busc\u00f3 convertirse en un partido legal que compitiera por el poder a trav\u00e9s del sufragio.As\u00ed, el aprismo se alej\u00f3 de su posici\u00f3n revolucionaria y antiimperialista inicial y adopt\u00f3 una postura reformista y conciliadora con la oligarqu\u00eda y con Estados Unidos. Esta actitud garantiz\u00f3 la existencia legal del partido, pero caus\u00f3 la decepci\u00f3n de sus militantes m\u00e1s radicales. En 1959, este sector se separ\u00f3 del partido y form\u00f3 el APRA Rebelde.&nbsp; Los nuevos partidos pol\u00edticos Ante el viraje ideol\u00f3gico aprista, el sistema de partidos se renov\u00f3 con nuevas propuestas pol\u00edticas. Las m\u00e1s importantes fueron las siguientes:Democracia Cristiana. Movimiento fundado en 1956 por H\u00e9ctor Cornejo Ch\u00e1vez, propon\u00eda establecer una sociedad m\u00e1s justa y democr\u00e1tica dentro del marco de la doctrina social de la Iglesia Cat\u00f3lica. Entre sus miembros destac\u00f3 Luis Bedoya Reyes, quien en 1966 se separ\u00f3 del partido y form\u00f3 el Partido Popular Cristiano (PPC).Acci\u00f3n Popular. Partido fundado en 1956 por Fernando Belaunde Terry, quien consigui\u00f3 el respaldo de las clases medias y profesionales. En su libro El Per\u00fa como doctrina, Belaunde mostr\u00f3 la necesidad de la construcci\u00f3n de una naci\u00f3n integrada, moderna y democr\u00e1tica que incluyese a los sectores sociales marginados, como los campesinos. Sus ideas b\u00e1sicas fueron la construcci\u00f3n de una sociedad solidaria y humanista, la participaci\u00f3n pol\u00edtica de la poblaci\u00f3n por medio de los gobiernos locales, la integraci\u00f3n del pa\u00eds a trav\u00e9s de un sistema vial que comunicase a las poblaciones e incrementase las zonas productivas poco explotadas como la selva, la construcci\u00f3n de una mayor infraestructura con el apoyo de la cooperaci\u00f3n voluntaria de la poblaci\u00f3n y la recuperaci\u00f3n de valores y pr\u00e1cticas del pasado incaico. Image title Luis Bedoya Reyes. Image title Fernando Belaunde Terry. Segundo gobierno de Manuel Prado Image title Las elecciones de 1956 El gobierno de Odr\u00eda convoc\u00f3 a elecciones. Ante el avance de las simpat\u00edas por Belaunde, Prado decidi\u00f3 realizar un acuerdo con el APRA para obtener sus votos. As\u00ed se realiz\u00f3 el llamado Pacto de Monterrico, que adem\u00e1s cont\u00f3 con el respaldo de Odr\u00eda. En dicho pacto, Prado prometi\u00f3 legalizar al APRA y no investigar los casos de corrupci\u00f3n en el r\u00e9gimen odriista.Prado logr\u00f3, de esta manera, ganar las elecciones e iniciar un gobierno conocido como el de la \"Convivencia\" debido a su alianza con el APRA. La pol\u00edtica econ\u00f3mica&nbsp; La pol\u00edtica liberal del pradismo se profundiz\u00f3 luego de que Pedro Beltr\u00e1n asumiera el ministerio de Hacienda.Beltr\u00e1n trat\u00f3 de estabilizar la moneda y retirar los subsidios a los alimentos, medidas que afectaron a los m\u00e1s pobres, en especial, aquellos que viv\u00edan en el mundo rural. La pobreza all\u00ed gener\u00f3 la migraci\u00f3n a las ciudades y las protestas de los sectores campesinos, que reclamaban acceso a la propiedad de la tierra. Tambi\u00e9n empez\u00f3 a agudizarse el problema de las condiciones de explotaci\u00f3n del yacimiento petrol\u00edfero de La Brea y Pari\u00f1as. La pol\u00edtica de industrializaci\u00f3n El gobierno de Prado promovi\u00f3 la industrializaci\u00f3n a trav\u00e9s de la Ley de Promoci\u00f3n Industrial, instrumento legal que brind\u00f3 facilidades al capital extranjero para que invirtiera en manufacturas. La miner\u00eda y la agricultura se vieron beneficiadas por una incipiente industrializaci\u00f3n, basada principalmente en el mercado norteamericano. Asimismo, la abundancia de mano de obra y la urbanizaci\u00f3n del pa\u00eds incentivaron al empresariado nacional a invertir en la producci\u00f3n de manufacturas para el consumo local. De este modo, la pol\u00edtica econ\u00f3mica del gobierno favoreci\u00f3 principalmente a la oligarqu\u00eda. El breve gobierno de la Junta militar En las elecciones de 1962, los tres candidatos m\u00e1s importantes fueron: V\u00edctor Ra\u00fal Haya de la Torre por el APRA, Fernando Belaunde Terry por Acci\u00f3n Popular (AP) y Manuel Odr\u00eda por la Uni\u00f3n Nacional Odriista (UNO).  Ninguno de los candidatos alcanz\u00f3 la mayor\u00eda absoluta, por lo que el Congreso se encarg\u00f3 de designar al triunfador.La demora en la publicaci\u00f3n de los resultados hizo temer un fraude electoral. Adem\u00e1s, tanto los militares como los sectores reformistas tem\u00edan que una alianza entre el APRA y la UNO devolviera el poder a Odr\u00eda.Por ello, el 18 de julio de ese a\u00f1o, el Comando Conjunto de las Fuerzas Armadas dio un golpe de Estado institucional. Image title Candidatos presidenciales V\u00edctor Ra\u00fal Haya de la Torre, Fernando Belaunde Terry y Manuel Odr\u00eda. Wikipedia  El gobierno qued\u00f3 a cargo de una Junta militar presidida, primero, por Ricardo P\u00e9rez Godoy, y luego, por Nicol\u00e1s Lindley.Durante su mandato, la Junta militar empez\u00f3 un proceso de reforma agraria en las provincias de La Convenci\u00f3n y Lares (Cusco) e implement\u00f3 medidas reguladoras en la econom\u00eda.En 1963, Lindley convoc\u00f3 a elecciones en las que triunf\u00f3 Fernando Belaunde Terry. Image title Ricardo P\u00e9rez Godoy y Nicol\u00e1s Lindley. Wikipedia El primer gobierno de Belaunde (1963-1968) Image title Fernando Belaunde Terry inici\u00f3 su gobierno en 1963 con un amplio apoyo popular, el respaldo de las Fuerzas Armadas y una alianza con la Democracia Cristiana.De inmediato, Belaunde puso en marcha tres proyectos: el inicio de una reforma agraria, el restablecimiento de las elecciones municipales y el desarrollo del Sistema de Cooperaci\u00f3n Popular, que buscaba comprometer a la poblaci\u00f3n en proyectos de beneficio comunal.   1964 Inici\u00f3 un ambicioso programa de obras p\u00fablicas, como la construcci\u00f3n de la carretera Marginal de la Selva, proyectos de irrigaci\u00f3n en el norte y la construcci\u00f3n de viviendas y del aeropuerto Jorge Ch\u00e1vez. Sin embargo, Belaunde tuvo como principal obst\u00e1culo a la alianza APRA-UNO, que dominaba el Congreso y bloqueaba las reformas propuestas por el gobierno.La Ley de Reforma Agraria fue detenida y luego modificada sustancialmente por el Congreso. La ley no afect\u00f3 a los grandes latifundios cuando fue aplicada, y solo se pudo expropiar un mill\u00f3n de hect\u00e1reas de un total de 27 millones. Entonces, el campesinado se sinti\u00f3 defraudado con el gobierno e intensific\u00f3 las tomas de tierra que ya hab\u00edan empezado a darse a\u00f1os antes.&nbsp; 1967 El gobierno de Belaunde enfrentaba una severa crisis econ\u00f3mica, a la que se sum\u00f3 un periodo de sequ\u00eda en la costa y una serie de protestas sociales.&nbsp; 1968 Al a\u00f1o siguiente, ocurri\u00f3 el esc\u00e1ndalo de la \u201cp\u00e1gina once\u201d. El gobierno hab\u00eda firmado con la International Petroleum Company (IPC) el Acta de Talara, en la que esta empresa norteamericana se compromet\u00eda a devolver los yacimientos de la Brea y Pari\u00f1as, y a comprar el petr\u00f3leo de la Empresa Petrolera Fiscal (EPF). Pero poco despu\u00e9s, el presidente de la EPF renunci\u00f3 y denunci\u00f3 la desaparici\u00f3n de la p\u00e1gina once del contrato, donde aparentemente se habr\u00eda establecido el precio de venta del petr\u00f3leo por debajo del precio del mercado.La oposici\u00f3n, junto a los militares y la Iglesia criticaron duramente a Belaunde.El desenlace del gobierno de Belaunde ocurri\u00f3 el 3 de octubre de 1968, cuando el general Juan Velasco Alvarado dio un golpe de estado despu\u00e9s de la juramentaci\u00f3n del nuevo gabinete de Belaunde, presidido por Miguel Mujica Gallo.&nbsp; Image title M\u00e1s informaci\u00f3n Observa el siguiente video y conoce m\u00e1s de Fernando Belaunde Terry. Image title Fernando Bela\u00fande Terry, el arquitecto presidente - PUCP La pintura peruana a mediados del siglo XX El predominio del indigenismo empez\u00f3 a debilitarse en la siguiente d\u00e9cada por la difusi\u00f3n de nuevas propuestas pl\u00e1sticas europeas en el Per\u00fa. El artista m\u00e1s destacado de este periodo fue Fernando de Szyszlo (1925-2017). Tambi\u00e9n alcanz\u00f3 un nivel notable Jorge Eduardo Eielson (1924-2006). Por su parte, Alfredo Ruiz Rosas (1926-2002) orient\u00f3 su obra hacia la denuncia social, mientras que S\u00e9rvulo Guti\u00e9rrez (1914-1961) inici\u00f3 con su obra la pintura de sesgo expresionista.Hacia fines de 1950 y durante la d\u00e9cada siguiente, la abstracci\u00f3n tuvo un especial auge con pintores como Alberto D\u00e1vila (1912-1988) y Milner Cajahuaringa (1932-2017). Por otro lado, tambi\u00e9n se desarroll\u00f3 el arte mural a trav\u00e9s de la obra de artistas como el arequipe\u00f1o Teodoro N\u00fa\u00f1ez (1912-1988), quien recreaba historias de su pueblo con influencia de los muralistas mexicanos Diego Rivera y David Alfaro Siqueiros. Fernando de Szyszlo. Wikipedia Jorge Eduardo Eielson. Wikipedia Mural La educaci\u00f3n en el Per\u00fa de Teodoro N\u00fa\u00f1ez en el Edificio Javier Alzamora Valdez, ubicado en el centro hist\u00f3rico de Lima. Wikipedia Mural de Diego Rivera que muestra la ciudad prehisp\u00e1nica&nbsp;mexicana de Tenochtitlan. Wikipedia Mural El pueblo a la Universidad y la Universidad al pueblo de David Alfaro Siqueiros en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Wikipedia Pida a los estudiantes que expliquen el contexto interno y externo en el que se produjo la aparici\u00f3n de los movimientos guerrilleros. Luego, plantee las siguientes interrogantes: \u00bfQu\u00e9 buscaban los alzamientos guerrilleros que surgieron en el pa\u00eds? \u00bfCon qu\u00e9 otros movimientos se vincularon? \u00bfCu\u00e1les fueron los principales grupos guerrilleros? \u00bfEn d\u00f3nde se establecieron sus ejes de acci\u00f3n? \u00bfPor qu\u00e9?Fomente el di\u00e1logo sobre la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n y su impacto en la vida de las iglesias cristianas y la pol\u00edtica en el Per\u00fa. Luego, pida que elaboren un mapa conceptual explicando los principales argumentos de esta corriente teol\u00f3gica. Las guerrillas de los a\u00f1os sesenta Durante la d\u00e9cada de 1960 surgieron en el Per\u00fa guerrillas que consideraban que el cambio social deb\u00eda ser radical y prescindir de la democracia. Inspir\u00e1ndose en la Revoluci\u00f3n cubana, los guerrilleros se alzaron en armas para iniciar una revoluci\u00f3n popular campesina que luego repercutiera en los sectores urbano-marginales.&nbsp;Estos fueron los principales grupos guerrilleros: M\u00e1s informaci\u00f3n La teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n&nbsp; En la d\u00e9cada de 1960, surgi\u00f3 una nueva corriente teol\u00f3gica que influy\u00f3 en el cristianismo mundial: la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n. Uno de sus representantes m\u00e1s influyentes es el sacerdote peruano Gustavo Guti\u00e9rrez. Los te\u00f3logos de la liberaci\u00f3n consideran que la reflexi\u00f3n teol\u00f3gica no debe alejarse de la realidad social para poder comprenderla y, sobre todo, transformarla. Por ello, tomando elementos del marxismo, se\u00f1alan que el pecado se manifiesta b\u00e1sicamente en las estructuras sociales injustas, por lo cual el cristiano tiene el deber de luchar contra aquellos sistemas pol\u00edticos y sociales que favorezcan la desigualdad y la injusticia. Asimismo, consideran que, como v\u00edctimas constantes de los sistemas injustos, los pobres deben ser el objetivo central del mensaje y la misi\u00f3n de la Iglesia. Por ello, se refer\u00edan constantemente a la \u201copci\u00f3n preferencial por los pobres\u201d. La teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n ejerci\u00f3 gran influencia en el cristianismo latinoamericano durante la d\u00e9cada de 1970. Incluso, algunos religiosos se involucraron en&nbsp;la revoluci\u00f3n sandinista en Nicaragua o las guerrillas en otros pa\u00edses. A partir de la d\u00e9cada de 1980, la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n empez\u00f3 a ser cuestionada por el Vaticano, y lleg\u00f3 a prohibir la difusi\u00f3n de sus ideas a algunos de sus exponentes. Image title Gustavo Guti\u00e9rrez Merino, el m\u00e1s destacado representante de la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina. Wikipedia Actividades 1. Completa el cuadro arrastrando las consecuencias del cambio en la postura ideol\u00f3gica del APRA en la d\u00e9cada de 1950.      &nbsp;Postura ideol\u00f3gica del APRA en la d\u00e9cada de 1950&nbsp;&nbsp;         &nbsp;Aspecto pol\u00edtico   &nbsp;Aspecto social   &nbsp;Aspecto econ\u00f3mico       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp; La poblaci\u00f3n lo ve como un partido confiable y tolerante ante la diversidad del pa\u00eds. Volver a participar en las elecciones. Aceptar el capitalismo le permite al pa\u00eds crecer econ\u00f3micamente. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Ejemplifica algunas conexiones entre las causas de un hecho, sus consecuencias y los cambios que produce.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Aspecto pol\u00edtico: Volver a participar en las elecciones; Aspecto social: La poblaci\u00f3n lo ve como un partido confiable y tolerante ante la diversidad del pa\u00eds; Aspecto econ\u00f3mico: Aceptar el capitalismo le permite al pa\u00eds crecer econ\u00f3micamente. 2. Selecciona las ideas que correspondan al pensamiento del APRA y de Democracia Cristiana.        &nbsp;   &nbsp;APRA   Democracia Cristiana&nbsp;         Entend\u00eda al ser humano como una persona que se desarrollaba en sociedad.             Cambi\u00f3 su discurso pol\u00edtico a pesar de tener mayor trayectoria pol\u00edtica.             Rechazaba los extremismos ideol\u00f3gicos que eran herencia de la Guerra Fr\u00eda.             Era un partido con poca trayectoria pol\u00edtica y estaba consolidando su discurso pol\u00edtico.             Cre\u00eda que el sistema democr\u00e1tico era el m\u00e1s adecuado para el progreso de todos los sectores sociales del pa\u00eds.             Cre\u00f3 un organismo (CTP) para planear sus demandas laborales y sociales.          Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.&nbsp;Habilidad: Analizar.Rpta.: APRA: Entend\u00eda al ser humano como una persona que se desarrollaba en sociedad;&nbsp;Cambi\u00f3 su discurso pol\u00edtico a pesar de tener mayor trayectoria pol\u00edtica.;&nbsp;Rechazaba los extremismos ideol\u00f3gicos que eran herencia de la Guerra Fr\u00eda.; Cre\u00eda que el sistema democr\u00e1tico era el m\u00e1s adecuado para el progreso de todos los sectores sociales del pa\u00eds.;&nbsp;Cre\u00f3 un organismo (CTP) para planear sus demandas laborales y sociales.Democracia Cristiana: Entend\u00eda al ser humano como una persona que se desarrollaba en sociedad.;&nbsp;Rechazaba los extremismos ideol\u00f3gicos que eran herencia de la Guerra Fr\u00eda.;&nbsp;Era un partido con poca trayectoria pol\u00edtica y estaba consolidando su discurso pol\u00edtico.;&nbsp;Cre\u00eda que el sistema democr\u00e1tico era el m\u00e1s adecuado para el progreso de todos los sectores sociales del pa\u00eds. 3. Selecciona tres hechos relacionados con el impacto del auge de las exportaciones peruanas durante el segundo gobierno de Manuel Prado. Los sectores minero, agropecuario y pesquero tuvieron m\u00e1s desarrollo. La costa se benefici\u00f3 con este crecimiento econ\u00f3mico. La demanda de las tierras por los campesinos para trabajarlas. La poblaci\u00f3n de Chimbote creci\u00f3 debido al desarrollo de la pesca y de la miner\u00eda. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa el impacto o las consecuencias de hechos o procesos hist\u00f3ricos&nbsp;en hechos posteriores o en la actualidad.Habilidad: Analizar.Rpta.: Los sectores minero, agropecuario y pesquero tuvieron m\u00e1s desarrollo; La costa se benefici\u00f3 con este crecimiento econ\u00f3mico; La poblaci\u00f3n de Chimbote creci\u00f3 debido al desarrollo de la pesca y de la miner\u00eda. 4. Selecciona cuatro hechos que corresponden al primer gobierno de Fernando Belaunde Terry. Image title Inici\u00f3 la Ley de la Reforma Agraria. Inici\u00f3 un programa de obras p\u00fablicas. Al inicio tuvo apoyo de las Fuerzas Armadas. Tuvo apoyo de la coalici\u00f3n APRA-UNO. Promulg\u00f3 la Ley de Promoci\u00f3n Industrial. Enfrent\u00f3 una severa crisis econ\u00f3mica. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Ejemplifica algunas conexiones entre las causas de un hecho, sus consecuencias y los cambios que produce.Habilidad: Comprender.Rpta.: Al inicio tuvo apoyo de las Fuerzas Armadas; Inici\u00f3 la Ley de la Reforma Agraria; Inici\u00f3 un programa de obras p\u00fablicas; Enfrent\u00f3 una severa crisis econ\u00f3mica.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 2 Del liberalismo al reformismo Para iniciar\u00bfCu\u00e1l es el partido pol\u00edtico peruano m\u00e1s antiguo que conoces? \u00bfA qu\u00e9 crees que se debe su vigencia? Conceptos clave LiberalismoJunta militarReformismo Cambios en el sistema de partidos Luego del fin de la dictadura de Odr\u00eda, el Per\u00fa se abri\u00f3 de nuevo a una experiencia democr\u00e1tica, que transit\u00f3 entre el liberalismo y el reformismo.Los presidentes que gobernaron en ese periodo fueron: Manuel Prado y Ugarteche inici\u00f3 su segundo gobierno en 1956. Ricardo P\u00e9rez Godoy presidi\u00f3 la Junta militar de gobierno en 1962. Wikipedia Fernando Belaunde Terry inici\u00f3 su gobierno en 1963 con un amplio apoyo popular. El APRA y los nuevos partidos pol\u00edticos APRA Hacia la d\u00e9cada de 1950, el APRA era la principal fuerza pol\u00edtica del pa\u00eds, a pesar de no haber ganado ninguna elecci\u00f3n presidencial hasta entonces.La postura ideol\u00f3gica del partido cambi\u00f3 radicalmente. En 1954, Haya de la Torre present\u00f3 en su libro Treinta a\u00f1os de aprismo las siguientes reformulaciones:El abandono del antiimperialismo. El APRA comenz\u00f3 a considerar el papel positivo del capitalismo internacional para la industrializaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del pa\u00eds.El abandono del capitalismo de Estado. El APRA elimin\u00f3 de su discurso la nacionalizaci\u00f3n de las propiedades y de las empresas privadas. En su lugar, propuso \u201cno quitar la riqueza a los que la tienen, sino crearla para los que no la tienen\u201d.La renuncia a la v\u00eda revolucionaria para la toma y el ejercicio del poder. El APRA busc\u00f3 convertirse en un partido legal que compitiera por el poder a trav\u00e9s del sufragio.As\u00ed, el aprismo se alej\u00f3 de su posici\u00f3n revolucionaria y antiimperialista inicial y adopt\u00f3 una postura reformista y conciliadora con la oligarqu\u00eda y con Estados Unidos. Esta actitud garantiz\u00f3 la existencia legal del partido, pero caus\u00f3 la decepci\u00f3n de sus militantes m\u00e1s radicales. En 1959, este sector se separ\u00f3 del partido y form\u00f3 el APRA Rebelde.&nbsp; Los nuevos partidos pol\u00edticos Ante el viraje ideol\u00f3gico aprista, el sistema de partidos se renov\u00f3 con nuevas propuestas pol\u00edticas. Las m\u00e1s importantes fueron las siguientes:Democracia Cristiana. Movimiento fundado en 1956 por H\u00e9ctor Cornejo Ch\u00e1vez, propon\u00eda establecer una sociedad m\u00e1s justa y democr\u00e1tica dentro del marco de la doctrina social de la Iglesia Cat\u00f3lica. Entre sus miembros destac\u00f3 Luis Bedoya Reyes, quien en 1966 se separ\u00f3 del partido y form\u00f3 el Partido Popular Cristiano (PPC).Acci\u00f3n Popular. Partido fundado en 1956 por Fernando Belaunde Terry, quien consigui\u00f3 el respaldo de las clases medias y profesionales. En su libro El Per\u00fa como doctrina, Belaunde mostr\u00f3 la necesidad de la construcci\u00f3n de una naci\u00f3n integrada, moderna y democr\u00e1tica que incluyese a los sectores sociales marginados, como los campesinos. Sus ideas b\u00e1sicas fueron la construcci\u00f3n de una sociedad solidaria y humanista, la participaci\u00f3n pol\u00edtica de la poblaci\u00f3n por medio de los gobiernos locales, la integraci\u00f3n del pa\u00eds a trav\u00e9s de un sistema vial que comunicase a las poblaciones e incrementase las zonas productivas poco explotadas como la selva, la construcci\u00f3n de una mayor infraestructura con el apoyo de la cooperaci\u00f3n voluntaria de la poblaci\u00f3n y la recuperaci\u00f3n de valores y pr\u00e1cticas del pasado incaico. Image title Luis Bedoya Reyes. Image title Fernando Belaunde Terry. Segundo gobierno de Manuel Prado Image title Las elecciones de 1956 El gobierno de Odr\u00eda convoc\u00f3 a elecciones. Ante el avance de las simpat\u00edas por Belaunde, Prado decidi\u00f3 realizar un acuerdo con el APRA para obtener sus votos. As\u00ed se realiz\u00f3 el llamado Pacto de Monterrico, que adem\u00e1s cont\u00f3 con el respaldo de Odr\u00eda. En dicho pacto, Prado prometi\u00f3 legalizar al APRA y no investigar los casos de corrupci\u00f3n en el r\u00e9gimen odriista.Prado logr\u00f3, de esta manera, ganar las elecciones e iniciar un gobierno conocido como el de la \"Convivencia\" debido a su alianza con el APRA. La pol\u00edtica econ\u00f3mica&nbsp; La pol\u00edtica liberal del pradismo se profundiz\u00f3 luego de que Pedro Beltr\u00e1n asumiera el ministerio de Hacienda.Beltr\u00e1n trat\u00f3 de estabilizar la moneda y retirar los subsidios a los alimentos, medidas que afectaron a los m\u00e1s pobres, en especial, aquellos que viv\u00edan en el mundo rural. La pobreza all\u00ed gener\u00f3 la migraci\u00f3n a las ciudades y las protestas de los sectores campesinos, que reclamaban acceso a la propiedad de la tierra. Tambi\u00e9n empez\u00f3 a agudizarse el problema de las condiciones de explotaci\u00f3n del yacimiento petrol\u00edfero de La Brea y Pari\u00f1as. La pol\u00edtica de industrializaci\u00f3n El gobierno de Prado promovi\u00f3 la industrializaci\u00f3n a trav\u00e9s de la Ley de Promoci\u00f3n Industrial, instrumento legal que brind\u00f3 facilidades al capital extranjero para que invirtiera en manufacturas. La miner\u00eda y la agricultura se vieron beneficiadas por una incipiente industrializaci\u00f3n, basada principalmente en el mercado norteamericano. Asimismo, la abundancia de mano de obra y la urbanizaci\u00f3n del pa\u00eds incentivaron al empresariado nacional a invertir en la producci\u00f3n de manufacturas para el consumo local. De este modo, la pol\u00edtica econ\u00f3mica del gobierno favoreci\u00f3 principalmente a la oligarqu\u00eda. El breve gobierno de la Junta militar En las elecciones de 1962, los tres candidatos m\u00e1s importantes fueron: V\u00edctor Ra\u00fal Haya de la Torre por el APRA, Fernando Belaunde Terry por Acci\u00f3n Popular (AP) y Manuel Odr\u00eda por la Uni\u00f3n Nacional Odriista (UNO).  Ninguno de los candidatos alcanz\u00f3 la mayor\u00eda absoluta, por lo que el Congreso se encarg\u00f3 de designar al triunfador.La demora en la publicaci\u00f3n de los resultados hizo temer un fraude electoral. Adem\u00e1s, tanto los militares como los sectores reformistas tem\u00edan que una alianza entre el APRA y la UNO devolviera el poder a Odr\u00eda.Por ello, el 18 de julio de ese a\u00f1o, el Comando Conjunto de las Fuerzas Armadas dio un golpe de Estado institucional. Image title Candidatos presidenciales V\u00edctor Ra\u00fal Haya de la Torre, Fernando Belaunde Terry y Manuel Odr\u00eda. Wikipedia  El gobierno qued\u00f3 a cargo de una Junta militar presidida, primero, por Ricardo P\u00e9rez Godoy, y luego, por Nicol\u00e1s Lindley.Durante su mandato, la Junta militar empez\u00f3 un proceso de reforma agraria en las provincias de La Convenci\u00f3n y Lares (Cusco) e implement\u00f3 medidas reguladoras en la econom\u00eda.En 1963, Lindley convoc\u00f3 a elecciones en las que triunf\u00f3 Fernando Belaunde Terry. Image title Ricardo P\u00e9rez Godoy y Nicol\u00e1s Lindley. Wikipedia El primer gobierno de Belaunde (1963-1968) Image title Fernando Belaunde Terry inici\u00f3 su gobierno en 1963 con un amplio apoyo popular, el respaldo de las Fuerzas Armadas y una alianza con la Democracia Cristiana.De inmediato, Belaunde puso en marcha tres proyectos: el inicio de una reforma agraria, el restablecimiento de las elecciones municipales y el desarrollo del Sistema de Cooperaci\u00f3n Popular, que buscaba comprometer a la poblaci\u00f3n en proyectos de beneficio comunal.   1964 Inici\u00f3 un ambicioso programa de obras p\u00fablicas, como la construcci\u00f3n de la carretera Marginal de la Selva, proyectos de irrigaci\u00f3n en el norte y la construcci\u00f3n de viviendas y del aeropuerto Jorge Ch\u00e1vez. Sin embargo, Belaunde tuvo como principal obst\u00e1culo a la alianza APRA-UNO, que dominaba el Congreso y bloqueaba las reformas propuestas por el gobierno.La Ley de Reforma Agraria fue detenida y luego modificada sustancialmente por el Congreso. La ley no afect\u00f3 a los grandes latifundios cuando fue aplicada, y solo se pudo expropiar un mill\u00f3n de hect\u00e1reas de un total de 27 millones. Entonces, el campesinado se sinti\u00f3 defraudado con el gobierno e intensific\u00f3 las tomas de tierra que ya hab\u00edan empezado a darse a\u00f1os antes.&nbsp; 1967 El gobierno de Belaunde enfrentaba una severa crisis econ\u00f3mica, a la que se sum\u00f3 un periodo de sequ\u00eda en la costa y una serie de protestas sociales.&nbsp; 1968 Al a\u00f1o siguiente, ocurri\u00f3 el esc\u00e1ndalo de la \u201cp\u00e1gina once\u201d. El gobierno hab\u00eda firmado con la International Petroleum Company (IPC) el Acta de Talara, en la que esta empresa norteamericana se compromet\u00eda a devolver los yacimientos de la Brea y Pari\u00f1as, y a comprar el petr\u00f3leo de la Empresa Petrolera Fiscal (EPF). Pero poco despu\u00e9s, el presidente de la EPF renunci\u00f3 y denunci\u00f3 la desaparici\u00f3n de la p\u00e1gina once del contrato, donde aparentemente se habr\u00eda establecido el precio de venta del petr\u00f3leo por debajo del precio del mercado.La oposici\u00f3n, junto a los militares y la Iglesia criticaron duramente a Belaunde.El desenlace del gobierno de Belaunde ocurri\u00f3 el 3 de octubre de 1968, cuando el general Juan Velasco Alvarado dio un golpe de estado despu\u00e9s de la juramentaci\u00f3n del nuevo gabinete de Belaunde, presidido por Miguel Mujica Gallo.&nbsp; Image title M\u00e1s informaci\u00f3n Observa el siguiente video y conoce m\u00e1s de Fernando Belaunde Terry. Image title Fernando Bela\u00fande Terry, el arquitecto presidente - PUCP La pintura peruana a mediados del siglo XX El predominio del indigenismo empez\u00f3 a debilitarse en la siguiente d\u00e9cada por la difusi\u00f3n de nuevas propuestas pl\u00e1sticas europeas en el Per\u00fa. El artista m\u00e1s destacado de este periodo fue Fernando de Szyszlo (1925-2017). Tambi\u00e9n alcanz\u00f3 un nivel notable Jorge Eduardo Eielson (1924-2006). Por su parte, Alfredo Ruiz Rosas (1926-2002) orient\u00f3 su obra hacia la denuncia social, mientras que S\u00e9rvulo Guti\u00e9rrez (1914-1961) inici\u00f3 con su obra la pintura de sesgo expresionista.Hacia fines de 1950 y durante la d\u00e9cada siguiente, la abstracci\u00f3n tuvo un especial auge con pintores como Alberto D\u00e1vila (1912-1988) y Milner Cajahuaringa (1932-2017). Por otro lado, tambi\u00e9n se desarroll\u00f3 el arte mural a trav\u00e9s de la obra de artistas como el arequipe\u00f1o Teodoro N\u00fa\u00f1ez (1912-1988), quien recreaba historias de su pueblo con influencia de los muralistas mexicanos Diego Rivera y David Alfaro Siqueiros. Fernando de Szyszlo. Wikipedia Jorge Eduardo Eielson. Wikipedia Mural La educaci\u00f3n en el Per\u00fa de Teodoro N\u00fa\u00f1ez en el Edificio Javier Alzamora Valdez, ubicado en el centro hist\u00f3rico de Lima. Wikipedia Mural de Diego Rivera que muestra la ciudad prehisp\u00e1nica&nbsp;mexicana de Tenochtitlan. Wikipedia Mural El pueblo a la Universidad y la Universidad al pueblo de David Alfaro Siqueiros en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Wikipedia Las guerrillas de los a\u00f1os sesenta Durante la d\u00e9cada de 1960 surgieron en el Per\u00fa guerrillas que consideraban que el cambio social deb\u00eda ser radical y prescindir de la democracia. Inspir\u00e1ndose en la Revoluci\u00f3n cubana, los guerrilleros se alzaron en armas para iniciar una revoluci\u00f3n popular campesina que luego repercutiera en los sectores urbano-marginales.&nbsp;Estos fueron los principales grupos guerrilleros: M\u00e1s informaci\u00f3n La teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n&nbsp; En la d\u00e9cada de 1960, surgi\u00f3 una nueva corriente teol\u00f3gica que influy\u00f3 en el cristianismo mundial: la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n. Uno de sus representantes m\u00e1s influyentes es el sacerdote peruano Gustavo Guti\u00e9rrez. Los te\u00f3logos de la liberaci\u00f3n consideran que la reflexi\u00f3n teol\u00f3gica no debe alejarse de la realidad social para poder comprenderla y, sobre todo, transformarla. Por ello, tomando elementos del marxismo, se\u00f1alan que el pecado se manifiesta b\u00e1sicamente en las estructuras sociales injustas, por lo cual el cristiano tiene el deber de luchar contra aquellos sistemas pol\u00edticos y sociales que favorezcan la desigualdad y la injusticia. Asimismo, consideran que, como v\u00edctimas constantes de los sistemas injustos, los pobres deben ser el objetivo central del mensaje y la misi\u00f3n de la Iglesia. Por ello, se refer\u00edan constantemente a la \u201copci\u00f3n preferencial por los pobres\u201d. La teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n ejerci\u00f3 gran influencia en el cristianismo latinoamericano durante la d\u00e9cada de 1970. Incluso, algunos religiosos se involucraron en&nbsp;la revoluci\u00f3n sandinista en Nicaragua o las guerrillas en otros pa\u00edses. A partir de la d\u00e9cada de 1980, la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n empez\u00f3 a ser cuestionada por el Vaticano, y lleg\u00f3 a prohibir la difusi\u00f3n de sus ideas a algunos de sus exponentes. Image title Gustavo Guti\u00e9rrez Merino, el m\u00e1s destacado representante de la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina. Wikipedia Actividades 1. Completa el cuadro arrastrando las consecuencias del cambio en la postura ideol\u00f3gica del APRA en la d\u00e9cada de 1950.      &nbsp;Postura ideol\u00f3gica del APRA en la d\u00e9cada de 1950&nbsp;&nbsp;         &nbsp;Aspecto pol\u00edtico   &nbsp;Aspecto social   &nbsp;Aspecto econ\u00f3mico       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp; La poblaci\u00f3n lo ve como un partido confiable y tolerante ante la diversidad del pa\u00eds. Volver a participar en las elecciones. Aceptar el capitalismo le permite al pa\u00eds crecer econ\u00f3micamente. 2. Selecciona las ideas que correspondan al pensamiento del APRA y de Democracia Cristiana.        &nbsp;   &nbsp;APRA   Democracia Cristiana&nbsp;         Entend\u00eda al ser humano como una persona que se desarrollaba en sociedad.             Cambi\u00f3 su discurso pol\u00edtico a pesar de tener mayor trayectoria pol\u00edtica.             Rechazaba los extremismos ideol\u00f3gicos que eran herencia de la Guerra Fr\u00eda.             Era un partido con poca trayectoria pol\u00edtica y estaba consolidando su discurso pol\u00edtico.             Cre\u00eda que el sistema democr\u00e1tico era el m\u00e1s adecuado para el progreso de todos los sectores sociales del pa\u00eds.             Cre\u00f3 un organismo (CTP) para planear sus demandas laborales y sociales.          3. Selecciona tres hechos relacionados con el impacto del auge de las exportaciones peruanas durante el segundo gobierno de Manuel Prado. Los sectores minero, agropecuario y pesquero tuvieron m\u00e1s desarrollo. La costa se benefici\u00f3 con este crecimiento econ\u00f3mico. La demanda de las tierras por los campesinos para trabajarlas. La poblaci\u00f3n de Chimbote creci\u00f3 debido al desarrollo de la pesca y de la miner\u00eda. 4. Selecciona cuatro hechos que corresponden al primer gobierno de Fernando Belaunde Terry. Image title Inici\u00f3 la Ley de la Reforma Agraria. Inici\u00f3 un programa de obras p\u00fablicas. Al inicio tuvo apoyo de las Fuerzas Armadas. Tuvo apoyo de la coalici\u00f3n APRA-UNO. Promulg\u00f3 la Ley de Promoci\u00f3n Industrial. Enfrent\u00f3 una severa crisis econ\u00f3mica.",
        "order": 4,
        "resources": [
          {
            "id": "e3709f9984e7bda9046b2bdcd96696aa",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "imageGallery title"
          },
          {
            "id": "83c5d72c94555d9d1ff94f7ec93add31",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "02135449242b1b8cf1391f502eeba9f0",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "918095831a41eed75b95438de1a3e201",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "d2906c1f86f2064e78c4c79d92aaf3f9",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "39afd0d24af94fe66aea30eafa2e4662",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "580c86405ed425410658fab819964f4e",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "86adc469f0c5967d946160071123597a",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "59ff9540cc32c45ca76fe8e557cacb25",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "812031cdb73e512228816712bc426e64",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "imageGallery title"
          },
          {
            "id": "efc0b824a62fb63d117eb3809af56e34",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": "mapClick title"
          },
          {
            "id": "29de5d3b1d35e7406e6eae8a4d61b441",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "2423670eceb8887cafcbef443c912201",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "4d1482ff9121fa96e6b1ddf04e0f920c",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Completa el cuadro arrastrando las consecuencias del cambio en la postura ideol\u00f3gica del APRA en la d\u00e9cada de 1950.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<thead>\t\t<tr>\t\t\t<th colspan=\"3\" style=\"text-align: center;\">&nbsp;<strong>Postura ideol\u00f3gica del APRA en la d\u00e9cada de 1950&nbsp;&nbsp;</strong></th>\t\t</tr>\t</thead>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(206, 238, 234); width: 33%;\">&nbsp;Aspecto pol\u00edtico</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(206, 238, 234); width: 33%;\">&nbsp;Aspecto social</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(206, 238, 234); width: 33%;\">&nbsp;Aspecto econ\u00f3mico</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; width: 33%;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#68e3c61e1bf956a5e1086b0e4ee00b14\" id=\"componentGap_0622f1af84634d5abfd9d2c90b563336\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; width: 33%;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#2094e353f44d5a2bdb67e1fc8cc8c0b2\" id=\"componentGap_432aaca9e1594f8f892cf8e46b6a12e4\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; width: 33%;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#77c7ef675ba5b293baeb6f254aa2c3b9\" id=\"componentGap_e437822873c44ef98b4319aa5656bfdd\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><p>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 13,
              "learningLevelRefId": "c210240aab655cbd10778853faff358f",
              "learningObjectiveRefId": "0e4408aa130e30051cfb772a907637d4",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "f01c4ce8da229ce6300fff90a478779c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "e5bc0c9c1ffc5fd9e5253bd47e7e6e1e",
              "activityTypeName": "qMatrixMultipleActivity",
              "title": "<p>Selecciona las ideas que correspondan al pensamiento del APRA y de Democracia Cristiana.</p><table style=\"width: 100%\">\t<thead>\t\t<tr>\t\t\t<th>&nbsp;</th>\t\t\t<th style=\"text-align: center; width: 100px;\">&nbsp;APRA</th>\t\t\t<th style=\"text-align: center; width: 100px;\">Democracia Cristiana&nbsp;</th>\t\t</tr>\t</thead>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td>Entend\u00eda al ser humano como una persona que se desarrollaba en sociedad.</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"15772b297012a624ee8e0066aad2c750\" id=\"qMatrixMultipleOption_15772b297012a624ee8e0066aad2c750\"></span></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"74815ee72d08fd8d21c18aab513c9896\" id=\"qMatrixMultipleOption_74815ee72d08fd8d21c18aab513c9896\"></span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td>Cambi\u00f3 su discurso pol\u00edtico a pesar de tener mayor trayectoria pol\u00edtica.</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"2fc894e9b2304234cbc60294a0286c2c\" id=\"qMatrixMultipleOption_2fc894e9b2304234cbc60294a0286c2c\"></span></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"a37b99586bce688875d4a410cfcdbcac\" id=\"qMatrixMultipleOption_a37b99586bce688875d4a410cfcdbcac\"></span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td>Rechazaba los extremismos ideol\u00f3gicos que eran herencia de la Guerra Fr\u00eda.</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"c579a6b57f85f4c2cc3e2c91f6614ca6\" id=\"qMatrixMultipleOption_c579a6b57f85f4c2cc3e2c91f6614ca6\"></span></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"3785932e1211413038d2d777f327063d\" id=\"qMatrixMultipleOption_3785932e1211413038d2d777f327063d\"></span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td>Era un partido con poca trayectoria pol\u00edtica y estaba consolidando su discurso pol\u00edtico.</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"c3d5358369fd15159718872d2ed11f9f\" id=\"qMatrixMultipleOption_c3d5358369fd15159718872d2ed11f9f\"></span></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"85473b7e982018ca3ec1a646acf4e017\" id=\"qMatrixMultipleOption_85473b7e982018ca3ec1a646acf4e017\"></span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td>Cre\u00eda que el sistema democr\u00e1tico era el m\u00e1s adecuado para el progreso de todos los sectores sociales del pa\u00eds.</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"9e6f6acc8c7f00e6a00671a8f2789545\" id=\"qMatrixMultipleOption_9e6f6acc8c7f00e6a00671a8f2789545\"></span></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"5f18fea19f17eab6857ac4e1925f6b6f\" id=\"qMatrixMultipleOption_5f18fea19f17eab6857ac4e1925f6b6f\"></span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td>Cre\u00f3 un organismo (CTP) para planear sus demandas laborales y sociales.</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"60b1fe6e465fefc0300ef1a1936fbb61\" id=\"qMatrixMultipleOption_60b1fe6e465fefc0300ef1a1936fbb61\"></span></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"d0d42901179a61a6997c3c19f50fb684\" id=\"qMatrixMultipleOption_d0d42901179a61a6997c3c19f50fb684\"></span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 14,
              "learningLevelRefId": "c210240aab655cbd10778853faff358f",
              "learningObjectiveRefId": "525232ce81e9b671f8febac65ddbe94e",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "7f41bde277168f92522ed091908b994b",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "2b27b9e81ca747a9ee21fed4754fba7c",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona tres hechos relacionados con el impacto del auge de las exportaciones peruanas durante el segundo gobierno de Manuel Prado.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "c210240aab655cbd10778853faff358f",
              "learningObjectiveRefId": "96f6a064c38fe079c60e8b3aefee2933",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "5e934921e0df909dba3c8e00bc54ea75",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "b757f05b1747552666312cf0e36bdba0",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Selecciona cuatro hechos que corresponden al primer gobierno de Fernando Belaunde Terry.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 16,
              "learningLevelRefId": "c210240aab655cbd10778853faff358f",
              "learningObjectiveRefId": "0e4408aa130e30051cfb772a907637d4",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 16,
        "activitiesTotal": 4,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "207a24d4e0983f746fa6f79a83e4d09a",
        "title": "Lecci\u00f3n 3: El docenio militar",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#207a24d4e0983f746fa6f79a83e4d09a",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 3 El docenio militar Para iniciar\u00bfCrees que se puede justificar el autoritarismo si est\u00e1 acompa\u00f1ado de reformas que benefician a la poblaci\u00f3n? \u00bfPor qu\u00e9? Conceptos clave Plan Inca &nbsp;Nacionalizaci\u00f3n&nbsp;Reforma agrariaR\u00e9gimen militarReformismo militar Motive a los estudiantes a reflexionar sobre la pregunta: \u00bfCrees que se puede justificar el autoritarismo si est\u00e1 acompa\u00f1ado de reformas que benefician a la poblaci\u00f3n? \u00bfPor qu\u00e9? Reflexione con los estudiantes a partir de sus respuestas. La ideolog\u00eda del reformismo militar El golpe de Estado de 1968 puso fin al gobierno reformista de Fernando Belaunde.&nbsp;Fue el inicio de una dictadura militar de doce a\u00f1os, conducida primero por Juan Velasco Alvarado (1968-1975) y luego por Francisco Morales Berm\u00fadez (1975-1980).Cuando las Fuerzas Armadas asumieron el gobierno, ten\u00edan claro que aplicar\u00edan una l\u00ednea pol\u00edtica que produjera transformaciones sociales en el Per\u00fa. Por ello, el r\u00e9gimen adopt\u00f3 el nombre oficial de Gobierno Revolucionario de las Fuerzas Armadas (GRFA). Image title 1968 Golpe de Velasco - IEP Este cambio ideol\u00f3gico de las Fuerzas Armadas tuvo sus or\u00edgenes en la renovada formaci\u00f3n intelectual de la oficialidad en el Centro de Altos Estudios Militares (CAEM). Dentro de la formaci\u00f3n intelectual consideraron los siguientes elementos:  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  DocentesEn esta instituci\u00f3n, fundada en la d\u00e9cada de 1950, muchos docentes eran intelectuales de izquierda que estimularon en las fuerzas militares una actitud cr\u00edtica hacia la oligarqu\u00eda, una inquietud por la justicia social y un fuerte nacionalismo.&nbsp; IdeasLas ideas del CAEM estaban relacionadas con la doctrina de seguridad nacional, seg\u00fan la cual las Fuerzas Armadas eran responsables no solo de la seguridad externa de la naci\u00f3n, sino tambi\u00e9n del orden interno del pa\u00eds.&nbsp; GuerrillasLos militares consideraban que las guerrillas que surgieron en la d\u00e9cada de 1960 constitu\u00edan un grave peligro para el orden. Pero en lugar de enfrentarlas utilizando solo la represi\u00f3n, plantearon la necesidad de aplicar reformas sociales. La primera fase: el gobierno de Velasco Alvarado La primera fase del gobierno militar se dio entre 1968 y 1975, y estuvo bajo el mando del general Juan Velasco Alvarado.&nbsp; El general Juan Velasco Alvarado presidente del Per\u00fa entre 1968-1975. Juan Velasco Alvarado junto a su esposa. Juan Velasco Alvarado y su gabinete de 1970. Durante el gobierno militar de Juan Velasco Alvarado se aplic\u00f3 un programa de reformas y se promovi\u00f3 las siguientes ideas: Plan Inca El Estado aplic\u00f3 un programa de reformas conocido como el Plan Inca que buscaba modernizar y democratizar socialmente al pa\u00eds. Para ello, se plantearon los siguientes objetivos:Transformar la estructura del Estado.Mejorar el nivel de vida de la poblaci\u00f3n, en especial de los sectores marginados.Restablecer el principio de autoridad y respeto a la ley.Formar un gobierno aut\u00f3nomo y nacionalista.Sin embargo, las medidas fueron concebidas por una c\u00fapula militar y un selecto grupo de intelectuales de izquierda; no hab\u00eda estructura democr\u00e1tica en la toma de decisiones pol\u00edticas. El r\u00e9gimen busc\u00f3 el apoyo de los sectores populares, pero lo hizo tratando de incorporarlos bajo el tutelaje del Estado. En ese sentido, una de las causas del fracaso de las reformas del r\u00e9gimen fue su verticalidad. Aunque no emprendi\u00f3 campa\u00f1as de terror sistem\u00e1tico al estilo de las dictaduras de derecha del resto de Sudam\u00e9rica, el r\u00e9gimen era finalmente autoritario: acos\u00f3, encarcel\u00f3 y exili\u00f3 a sus detractores infringiendo el Estado de derecho. La nacionalizaci\u00f3n&nbsp; Un hecho emblem\u00e1tico del gobierno militar fue la expropiaci\u00f3n de los yacimientos petrol\u00edferos de Talara, hasta entonces en manos de una poderosa compa\u00f1\u00eda norteamericana, la International Petroleum Company (IPC). El 9 de octubre de 1968, tropas del ej\u00e9rcito ingresaron a las instalaciones de la IPC en Talara tras decretarse su expropiaci\u00f3n y nacionalizaci\u00f3n. La Empresa Petrolera Fiscal asumi\u00f3 el control de los yacimientos. El gobierno se neg\u00f3 a compensar econ\u00f3micamente a la empresa, pero los Estados Unidos presion\u00f3 para que se pagara una indemnizaci\u00f3n. As\u00ed, en 1973, por el convenio Mercado-Greene, el Tesoro de Estados Unidos pag\u00f3, con dinero peruano, m\u00e1s de 23 millones de d\u00f3lares y beneficios a los extrabajadores de la IPC. La pol\u00edtica econ\u00f3mica La econom\u00eda peruana se sustentaba antes de las reformas en la exportaci\u00f3n de materias primas, cuya explotaci\u00f3n estaba controlada por empresas extranjeras, y en la importaci\u00f3n de manufacturas. Para evitarlo, el gobierno militar decidi\u00f3 impulsar la industrializaci\u00f3n.As\u00ed, busc\u00f3 aplicar el modelo de Industrializaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n de Importaciones (ISI), concentr\u00e1ndose en actividades productivas y en tener el control del flujo de exportaciones.&nbsp;De este modo, los excedentes y las divisas que se obtuvieran permitir\u00edan realizar inversiones p\u00fablicas y abastecer el sector industrial. En este modelo, el estado ten\u00eda un papel m\u00e1s importante. Por ello, se crearon numerosas empresas estatales (como PetroPer\u00fa, EntelPer\u00fa, ElectroPer\u00fa) que controlaban actividades consideradas \u201cestrat\u00e9gicas\u201d (petr\u00f3leo, telefon\u00eda, electricidad). Como estas empresas supon\u00edan un enorme gasto p\u00fablico y un alto consumo de divisas, la situaci\u00f3n se trat\u00f3 de solucionar a trav\u00e9s de pr\u00e9stamos, los que condujeron al endeudamiento p\u00fablico. La deuda p\u00fablica pas\u00f3 de 3681 millones de d\u00f3lares en 1970 a m\u00e1s de 9000 millones en 1978. Pida a los estudiantes que respondan las siguientes preguntas: \u00bfEn qu\u00e9 sectores se concentr\u00f3 la pol\u00edtica econ\u00f3mica de Velasco? \u00bfCu\u00e1les fueron las principales reformas estructurales del r\u00e9gimen? \u00bfQu\u00e9 consecuencias provoc\u00f3 la reforma agraria? \u00bfCu\u00e1les fueron los objetivos de la reforma cultural emprendida por el gobierno de Velasco? \u00bfQu\u00e9 factores provocaron la crisis del r\u00e9gimen? Divida a los estudiantes en grupos y an\u00edmelos a debatir en torno a la reforma agraria. Las reformas del gobierno&nbsp; Durante el gobierno militar se aplicaron una serie de reformas que transformaron el panorama social, pol\u00edtico, econ\u00f3mico y cultural del pa\u00eds. Image title Motive a los estudiantes a responder las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 movimientos sociales se produjeron durante el gobierno de Morales Berm\u00fadez? \u00bfCu\u00e1les fueron los principales cambios que aplic\u00f3 el nuevo r\u00e9gimen en materia pol\u00edtica y econ\u00f3mica?Explique que durante la segunda fase del gobierno del r\u00e9gimen militar se desarticularon muchas de las reformas velasquistas, en un periodo que estuvo marcado por la crisis econ\u00f3mica, la protesta social y los reclamos de diversos sectores por el retorno a la democracia. La segunda fase: el gobierno de Morales Berm\u00fadez Hacia 1975 la situaci\u00f3n del r\u00e9gimen militar era muy precaria. Por un lado, la crisis econ\u00f3mica y la inestabilidad pol\u00edtica acrecentaron el malestar social. Por otro, el personalismo de Velasco y el deterioro de su salud socavaron su liderazgo al interior de la c\u00fapula militar. El punto culminante de la crisis fue la huelga policial de febrero de ese a\u00f1o, que provoc\u00f3 graves des\u00f3rdenes por varios d\u00edas. Transcription Wikipedia Los cambios en las reformas La nueva fase del r\u00e9gimen supuso cambios en la conducci\u00f3n de las reformas. Aspecto econ\u00f3mico Se disminuy\u00f3 la presencia del Estado en todos los \u00e1mbitos y se aplicaron medidas como la promoci\u00f3n de la inversi\u00f3n privada y la disminuci\u00f3n de subsidios. De esa manera, se busc\u00f3 recuperar la confianza de los inversionistas extranjeros. Image title \u00c1mbito pol\u00edtico En el \u00e1mbito pol\u00edtico, se dispuso el desmantelamiento del Sinamos y el establecimiento de las condiciones para el regreso de los partidos pol\u00edticos.Asimismo, se dio libertad de prensa restringida, lo que permiti\u00f3 la reaparici\u00f3n de algunas revistas, como Caretas, Oiga y Marka. Image title Crisis&nbsp; La crisis econ\u00f3mica provoc\u00f3 movilizaciones sociales masivas. Entre 1976 y 1977 ocurrieron grandes huelgas nacionales que afectaron la estabilidad del pa\u00eds. Las se\u00f1ales de malestar convencieron a la Junta militar de que era el momento de devolver el poder a los civiles.&nbsp; Image title Asamblea Constituyente El general Morales Berm\u00fadez convoc\u00f3 a elecciones de una Asamblea Constituyente en 1978 y a elecciones generales en 1980. Image title Motive a los estudiantes a responder las siguientes preguntas: \u00bfCon qu\u00e9 objetivo se convoc\u00f3 a la elecci\u00f3n de una Asamblea Constituyente? \u00bfQu\u00e9 represent\u00f3 pol\u00edticamente para el pa\u00eds esta convocatoria? Proponga a los estudiantes que investiguen sobre la Constituci\u00f3n de 1979 promulgada por la Asamblea Constituyente y an\u00edmelos a contrastarla con la Constituci\u00f3n vigente.&nbsp; La Asamblea Constituyente Para la Asamblea Constituyente postularon tanto partidos pol\u00edticos como organizaciones gremiales. En total fueron elegidos 100 representantes. V\u00edctor Ra\u00fal Haya de la Torre fue el m\u00e1s votado y presidi\u00f3 la Asamblea. Luis Bedoya Reyes, fundador del Partido Popular Cristiano tambi\u00e9n particip\u00f3. La Constituci\u00f3n termin\u00f3 de redactarse en julio de 1979 y entr\u00f3 en vigencia el 28 de julio de 1980. En los 307 art\u00edculos que la compon\u00edan, se incluyeron algunas innovaciones importantes, fruto de las reformas hechas durante el gobierno militar. Se dio el voto a los analfabetos, se fortaleci\u00f3 el poder presidencial y se instaur\u00f3 la \u201csegunda vuelta\u201d si ning\u00fan candidato obten\u00eda la mayor\u00eda absoluta de los votos. En el aspecto social, se consagr\u00f3 la estabilidad laboral y se estableci\u00f3 la universalidad de la seguridad social. Image title &nbsp;Compara el gobierno militar en el Per\u00fa con otros gobiernos militares en Latinoam\u00e9rica estudiados en la lecci\u00f3n 1.\u00bfQu\u00e9 semejanzas y diferencias encuentras entre ellos? Actividades 1. Completa el cuadro con las ideas que correspondan a la ideolog\u00eda militar. La b\u00fasqueda de cambios sociales. La formaci\u00f3n en el CAEM. Los programas de reformas. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Ejemplifica algunas conexiones entre las causas de un hecho, sus consecuencias y los cambios que produce.Habilidad: Comprender.Rpta.: Factores: La formaci\u00f3n en el CAEM; Caracter\u00edsticas: La b\u00fasqueda de cambios sociales; Consecuencias: Los programas de reformas. 2. Selecciona las afirmaciones que corresponden a cada tipo de arte en el debate sobre el premio a Joaqu\u00edn L\u00f3pez Antay.      El reconocimiento del arte popularA fines de 1975, se otorg\u00f3 el Premio Nacional de Arte al famoso retablista ayacuchano Joaqu\u00edn L\u00f3pez Antay (Ayacucho, 1897-1981). Por primera vez, el Estado peruano reconoc\u00eda la labor de un artista popular. Sin embargo, este reconocimiento caus\u00f3 revuelo y resistencias en los ambientes art\u00edsticos peruanos, pues se pensaba que su obra ten\u00eda un car\u00e1cter artesanal, suscit\u00e1ndose una pol\u00e9mica entre el \u201carte acad\u00e9mico\u201d y el \u201carte popular\u201d. El diario El Comercio, haci\u00e9ndose eco del discurso del gobierno, expresaba en su edici\u00f3n del 11 de enero de 1976 que: \u201c[\u2026] esta distinci\u00f3n a un ilustre artesano pone de manifiesto la revalorizaci\u00f3n que hace hoy la revoluci\u00f3n peruana al arte que emerge del pueblo [\u2026]\u201d. La pol\u00e9mica revel\u00f3 c\u00f3mo se pensaba y se sent\u00eda hasta entonces el arte en el pa\u00eds. La premiaci\u00f3n del artista popular ayacuchano marc\u00f3 un hito en la percepci\u00f3n de lo andino en los \u00e1mbitos urbanos de la cultura. El arte peruano dejar\u00eda de ser exclusivo de algunos pocos artistas pl\u00e1sticos.   Arte popular&nbsp;&nbsp;&nbsp;Arte acad\u00e9mico&nbsp;&nbsp;&nbsp; Conjunto de manifestaciones, costumbres y tradiciones. Aplica t\u00e9cnicas para elaborar las piezas art\u00edsticas. Toma como modelo las producciones art\u00edsticas de Europa. Considera las vivencias cotidianas de los pueblos. Conjunto de elementos art\u00edsticos producidos bajos patrones estil\u00edsticos y t\u00e9cnicas. Prioriza la belleza de las tradiciones. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Relaciona las interpretaciones del autor con sus valores, circunstancias e ideolog\u00edas.Habilidad: Analizar.Rpta.: Arte polular: Conjunto de manifestaciones, sus costumbres y tradiciones.; Arte acad\u00e9mico: Conjunto de elementos art\u00edsticos producidos bajo patrones estil\u00edsticos y t\u00e9cnicas. 3. Selecciona verdadero o falso en los enunciados relacionados con el gobierno de Morales Berm\u00fadez. Se redujo la presencia del Estado en la econom\u00eda.&nbsp; Se promovi\u00f3 la inversi\u00f3n privada.&nbsp; Se cre\u00f3 el Sistema Nacional de Apoyo a la Movilizaci\u00f3n Social (Sinamos). Convoc\u00f3 a las elecciones de una Asamblea Constituyente. Se dio libertad de prensa restringida.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp; La Constituci\u00f3n de 1933 fue abolida y se promulg\u00f3 el Estatuto Revolucionario.&nbsp; Las continuas huelgas motivaron al gobierno a convocar a elecciones.&nbsp; Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.Habilidad: Comprender.Rpta.: verdadero; verdadero; falso; verdadero; verdadero; falso; verdadero. 4. Colorea los hechos de los gobiernos de Velasco Alvarado y Morales Berm\u00fadez.       Plan Inca.&nbsp;Modelo de industrializaci\u00f3n por sustituci\u00f3n de importaciones.Convoca a elecciones generales.&nbsp;Ley General de Educaci\u00f3n.&nbsp;Asamblea Constituyente.&nbsp;Promoci\u00f3n de la inversi\u00f3n privada.&nbsp;Ley de Reforma Agraria.&nbsp;Se instaur\u00f3 la segunda vuelta.&nbsp;Universalidad de la seguridad social.&nbsp;Creaci\u00f3n del Sistema Nacional de Apoyo a la Movilizaci\u00f3n Social (Sinamos).    Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Ejemplifica algunas conexiones entre las causas de un hecho, sus consecuencias y los cambios que produce.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Velasco Alvarado: Plan Inca, Modelo de industrializaci\u00f3n por sustituci\u00f3n de importaciones, Ley de Reforma Agraria, Ley General de Educaci\u00f3n, Creaci\u00f3n del Sistema Nacional de Apoyo a la Movilizaci\u00f3n Social (Sinamos); Morales Berm\u00fadez: Promoci\u00f3n de la inversi\u00f3n privada, Asamblea Constituyente, Convoca a elecciones generales, Se instaur\u00f3 la segunda vuelta, Universalidad de la seguridad social.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 3 El docenio militar Para iniciar\u00bfCrees que se puede justificar el autoritarismo si est\u00e1 acompa\u00f1ado de reformas que benefician a la poblaci\u00f3n? \u00bfPor qu\u00e9? Conceptos clave Plan Inca &nbsp;Nacionalizaci\u00f3n&nbsp;Reforma agrariaR\u00e9gimen militarReformismo militar La ideolog\u00eda del reformismo militar El golpe de Estado de 1968 puso fin al gobierno reformista de Fernando Belaunde.&nbsp;Fue el inicio de una dictadura militar de doce a\u00f1os, conducida primero por Juan Velasco Alvarado (1968-1975) y luego por Francisco Morales Berm\u00fadez (1975-1980).Cuando las Fuerzas Armadas asumieron el gobierno, ten\u00edan claro que aplicar\u00edan una l\u00ednea pol\u00edtica que produjera transformaciones sociales en el Per\u00fa. Por ello, el r\u00e9gimen adopt\u00f3 el nombre oficial de Gobierno Revolucionario de las Fuerzas Armadas (GRFA). Image title 1968 Golpe de Velasco - IEP Este cambio ideol\u00f3gico de las Fuerzas Armadas tuvo sus or\u00edgenes en la renovada formaci\u00f3n intelectual de la oficialidad en el Centro de Altos Estudios Militares (CAEM). Dentro de la formaci\u00f3n intelectual consideraron los siguientes elementos:  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  DocentesEn esta instituci\u00f3n, fundada en la d\u00e9cada de 1950, muchos docentes eran intelectuales de izquierda que estimularon en las fuerzas militares una actitud cr\u00edtica hacia la oligarqu\u00eda, una inquietud por la justicia social y un fuerte nacionalismo.&nbsp; IdeasLas ideas del CAEM estaban relacionadas con la doctrina de seguridad nacional, seg\u00fan la cual las Fuerzas Armadas eran responsables no solo de la seguridad externa de la naci\u00f3n, sino tambi\u00e9n del orden interno del pa\u00eds.&nbsp; GuerrillasLos militares consideraban que las guerrillas que surgieron en la d\u00e9cada de 1960 constitu\u00edan un grave peligro para el orden. Pero en lugar de enfrentarlas utilizando solo la represi\u00f3n, plantearon la necesidad de aplicar reformas sociales. La primera fase: el gobierno de Velasco Alvarado La primera fase del gobierno militar se dio entre 1968 y 1975, y estuvo bajo el mando del general Juan Velasco Alvarado.&nbsp; El general Juan Velasco Alvarado presidente del Per\u00fa entre 1968-1975. Juan Velasco Alvarado junto a su esposa. Juan Velasco Alvarado y su gabinete de 1970. Durante el gobierno militar de Juan Velasco Alvarado se aplic\u00f3 un programa de reformas y se promovi\u00f3 las siguientes ideas: Plan Inca El Estado aplic\u00f3 un programa de reformas conocido como el Plan Inca que buscaba modernizar y democratizar socialmente al pa\u00eds. Para ello, se plantearon los siguientes objetivos:Transformar la estructura del Estado.Mejorar el nivel de vida de la poblaci\u00f3n, en especial de los sectores marginados.Restablecer el principio de autoridad y respeto a la ley.Formar un gobierno aut\u00f3nomo y nacionalista.Sin embargo, las medidas fueron concebidas por una c\u00fapula militar y un selecto grupo de intelectuales de izquierda; no hab\u00eda estructura democr\u00e1tica en la toma de decisiones pol\u00edticas. El r\u00e9gimen busc\u00f3 el apoyo de los sectores populares, pero lo hizo tratando de incorporarlos bajo el tutelaje del Estado. En ese sentido, una de las causas del fracaso de las reformas del r\u00e9gimen fue su verticalidad. Aunque no emprendi\u00f3 campa\u00f1as de terror sistem\u00e1tico al estilo de las dictaduras de derecha del resto de Sudam\u00e9rica, el r\u00e9gimen era finalmente autoritario: acos\u00f3, encarcel\u00f3 y exili\u00f3 a sus detractores infringiendo el Estado de derecho. La nacionalizaci\u00f3n&nbsp; Un hecho emblem\u00e1tico del gobierno militar fue la expropiaci\u00f3n de los yacimientos petrol\u00edferos de Talara, hasta entonces en manos de una poderosa compa\u00f1\u00eda norteamericana, la International Petroleum Company (IPC). El 9 de octubre de 1968, tropas del ej\u00e9rcito ingresaron a las instalaciones de la IPC en Talara tras decretarse su expropiaci\u00f3n y nacionalizaci\u00f3n. La Empresa Petrolera Fiscal asumi\u00f3 el control de los yacimientos. El gobierno se neg\u00f3 a compensar econ\u00f3micamente a la empresa, pero los Estados Unidos presion\u00f3 para que se pagara una indemnizaci\u00f3n. As\u00ed, en 1973, por el convenio Mercado-Greene, el Tesoro de Estados Unidos pag\u00f3, con dinero peruano, m\u00e1s de 23 millones de d\u00f3lares y beneficios a los extrabajadores de la IPC. La pol\u00edtica econ\u00f3mica La econom\u00eda peruana se sustentaba antes de las reformas en la exportaci\u00f3n de materias primas, cuya explotaci\u00f3n estaba controlada por empresas extranjeras, y en la importaci\u00f3n de manufacturas. Para evitarlo, el gobierno militar decidi\u00f3 impulsar la industrializaci\u00f3n.As\u00ed, busc\u00f3 aplicar el modelo de Industrializaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n de Importaciones (ISI), concentr\u00e1ndose en actividades productivas y en tener el control del flujo de exportaciones.&nbsp;De este modo, los excedentes y las divisas que se obtuvieran permitir\u00edan realizar inversiones p\u00fablicas y abastecer el sector industrial. En este modelo, el estado ten\u00eda un papel m\u00e1s importante. Por ello, se crearon numerosas empresas estatales (como PetroPer\u00fa, EntelPer\u00fa, ElectroPer\u00fa) que controlaban actividades consideradas \u201cestrat\u00e9gicas\u201d (petr\u00f3leo, telefon\u00eda, electricidad). Como estas empresas supon\u00edan un enorme gasto p\u00fablico y un alto consumo de divisas, la situaci\u00f3n se trat\u00f3 de solucionar a trav\u00e9s de pr\u00e9stamos, los que condujeron al endeudamiento p\u00fablico. La deuda p\u00fablica pas\u00f3 de 3681 millones de d\u00f3lares en 1970 a m\u00e1s de 9000 millones en 1978. Las reformas del gobierno&nbsp; Durante el gobierno militar se aplicaron una serie de reformas que transformaron el panorama social, pol\u00edtico, econ\u00f3mico y cultural del pa\u00eds. Image title La segunda fase: el gobierno de Morales Berm\u00fadez Hacia 1975 la situaci\u00f3n del r\u00e9gimen militar era muy precaria. Por un lado, la crisis econ\u00f3mica y la inestabilidad pol\u00edtica acrecentaron el malestar social. Por otro, el personalismo de Velasco y el deterioro de su salud socavaron su liderazgo al interior de la c\u00fapula militar. El punto culminante de la crisis fue la huelga policial de febrero de ese a\u00f1o, que provoc\u00f3 graves des\u00f3rdenes por varios d\u00edas. Transcription Wikipedia Los cambios en las reformas La nueva fase del r\u00e9gimen supuso cambios en la conducci\u00f3n de las reformas. Aspecto econ\u00f3mico Se disminuy\u00f3 la presencia del Estado en todos los \u00e1mbitos y se aplicaron medidas como la promoci\u00f3n de la inversi\u00f3n privada y la disminuci\u00f3n de subsidios. De esa manera, se busc\u00f3 recuperar la confianza de los inversionistas extranjeros. Image title \u00c1mbito pol\u00edtico En el \u00e1mbito pol\u00edtico, se dispuso el desmantelamiento del Sinamos y el establecimiento de las condiciones para el regreso de los partidos pol\u00edticos.Asimismo, se dio libertad de prensa restringida, lo que permiti\u00f3 la reaparici\u00f3n de algunas revistas, como Caretas, Oiga y Marka. Image title Crisis&nbsp; La crisis econ\u00f3mica provoc\u00f3 movilizaciones sociales masivas. Entre 1976 y 1977 ocurrieron grandes huelgas nacionales que afectaron la estabilidad del pa\u00eds. Las se\u00f1ales de malestar convencieron a la Junta militar de que era el momento de devolver el poder a los civiles.&nbsp; Image title Asamblea Constituyente El general Morales Berm\u00fadez convoc\u00f3 a elecciones de una Asamblea Constituyente en 1978 y a elecciones generales en 1980. Image title La Asamblea Constituyente Para la Asamblea Constituyente postularon tanto partidos pol\u00edticos como organizaciones gremiales. En total fueron elegidos 100 representantes. V\u00edctor Ra\u00fal Haya de la Torre fue el m\u00e1s votado y presidi\u00f3 la Asamblea. Luis Bedoya Reyes, fundador del Partido Popular Cristiano tambi\u00e9n particip\u00f3. La Constituci\u00f3n termin\u00f3 de redactarse en julio de 1979 y entr\u00f3 en vigencia el 28 de julio de 1980. En los 307 art\u00edculos que la compon\u00edan, se incluyeron algunas innovaciones importantes, fruto de las reformas hechas durante el gobierno militar. Se dio el voto a los analfabetos, se fortaleci\u00f3 el poder presidencial y se instaur\u00f3 la \u201csegunda vuelta\u201d si ning\u00fan candidato obten\u00eda la mayor\u00eda absoluta de los votos. En el aspecto social, se consagr\u00f3 la estabilidad laboral y se estableci\u00f3 la universalidad de la seguridad social. Image title &nbsp;Compara el gobierno militar en el Per\u00fa con otros gobiernos militares en Latinoam\u00e9rica estudiados en la lecci\u00f3n 1.\u00bfQu\u00e9 semejanzas y diferencias encuentras entre ellos? Actividades 1. Completa el cuadro con las ideas que correspondan a la ideolog\u00eda militar. La b\u00fasqueda de cambios sociales. La formaci\u00f3n en el CAEM. Los programas de reformas. 2. Selecciona las afirmaciones que corresponden a cada tipo de arte en el debate sobre el premio a Joaqu\u00edn L\u00f3pez Antay.      El reconocimiento del arte popularA fines de 1975, se otorg\u00f3 el Premio Nacional de Arte al famoso retablista ayacuchano Joaqu\u00edn L\u00f3pez Antay (Ayacucho, 1897-1981). Por primera vez, el Estado peruano reconoc\u00eda la labor de un artista popular. Sin embargo, este reconocimiento caus\u00f3 revuelo y resistencias en los ambientes art\u00edsticos peruanos, pues se pensaba que su obra ten\u00eda un car\u00e1cter artesanal, suscit\u00e1ndose una pol\u00e9mica entre el \u201carte acad\u00e9mico\u201d y el \u201carte popular\u201d. El diario El Comercio, haci\u00e9ndose eco del discurso del gobierno, expresaba en su edici\u00f3n del 11 de enero de 1976 que: \u201c[\u2026] esta distinci\u00f3n a un ilustre artesano pone de manifiesto la revalorizaci\u00f3n que hace hoy la revoluci\u00f3n peruana al arte que emerge del pueblo [\u2026]\u201d. La pol\u00e9mica revel\u00f3 c\u00f3mo se pensaba y se sent\u00eda hasta entonces el arte en el pa\u00eds. La premiaci\u00f3n del artista popular ayacuchano marc\u00f3 un hito en la percepci\u00f3n de lo andino en los \u00e1mbitos urbanos de la cultura. El arte peruano dejar\u00eda de ser exclusivo de algunos pocos artistas pl\u00e1sticos.   Arte popular&nbsp;&nbsp;&nbsp;Arte acad\u00e9mico&nbsp;&nbsp;&nbsp; Conjunto de manifestaciones, costumbres y tradiciones. Aplica t\u00e9cnicas para elaborar las piezas art\u00edsticas. Toma como modelo las producciones art\u00edsticas de Europa. Considera las vivencias cotidianas de los pueblos. Conjunto de elementos art\u00edsticos producidos bajos patrones estil\u00edsticos y t\u00e9cnicas. Prioriza la belleza de las tradiciones. 3. Selecciona verdadero o falso en los enunciados relacionados con el gobierno de Morales Berm\u00fadez. Se redujo la presencia del Estado en la econom\u00eda.&nbsp; Se promovi\u00f3 la inversi\u00f3n privada.&nbsp; Se cre\u00f3 el Sistema Nacional de Apoyo a la Movilizaci\u00f3n Social (Sinamos). Convoc\u00f3 a las elecciones de una Asamblea Constituyente. Se dio libertad de prensa restringida.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp; La Constituci\u00f3n de 1933 fue abolida y se promulg\u00f3 el Estatuto Revolucionario.&nbsp; Las continuas huelgas motivaron al gobierno a convocar a elecciones.&nbsp; 4. Colorea los hechos de los gobiernos de Velasco Alvarado y Morales Berm\u00fadez.       Plan Inca.&nbsp;Modelo de industrializaci\u00f3n por sustituci\u00f3n de importaciones.Convoca a elecciones generales.&nbsp;Ley General de Educaci\u00f3n.&nbsp;Asamblea Constituyente.&nbsp;Promoci\u00f3n de la inversi\u00f3n privada.&nbsp;Ley de Reforma Agraria.&nbsp;Se instaur\u00f3 la segunda vuelta.&nbsp;Universalidad de la seguridad social.&nbsp;Creaci\u00f3n del Sistema Nacional de Apoyo a la Movilizaci\u00f3n Social (Sinamos).   ",
        "order": 5,
        "resources": [
          {
            "id": "24ca811022b29f643709d9904f55b468",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "83df85ae0c27777b19beed090aad2eff",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": "mapClick title"
          },
          {
            "id": "a8d75f1594a23b3cb88fd7571421d3d2",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "imageGallery title"
          },
          {
            "id": "535ba9ec627dc5cc8814632b74ca33de",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "6e470c7c3c7252966dc0f6f88f70ac48",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Video Title"
          },
          {
            "id": "c6c9b5a9b68027ade3304f3d2de694dc",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "b43f60cb41f8e0440093683119bc4618",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "2402de8d4bbd5ef4aacde747b19ca721",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "a8d4fb14801b668bd3da42172d9fcc9d",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "58c29285bd2ce40c2c996530557cc0cf",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "imageGallery title"
          },
          {
            "id": "de0e44cee162615e6f3dc388eac33c2c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "4e3747bf35f5642122926a571351ee8c",
              "activityTypeName": "qDragAndDropImageActivity",
              "title": "<p>Completa el cuadro con las ideas que correspondan a la ideolog\u00eda militar.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "c210240aab655cbd10778853faff358f",
              "learningObjectiveRefId": "0e4408aa130e30051cfb772a907637d4",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "13aa79f498fb1db59fbb74aab472f9cc",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "1b0be22354e242b8a8132ce4e15bf332",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona las afirmaciones que corresponden a cada tipo de arte en el debate sobre el premio a Joaqu\u00edn L\u00f3pez Antay.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>El reconocimiento del arte popular</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">A fines de 1975, se otorg\u00f3 el Premio Nacional de Arte al famoso retablista ayacuchano Joaqu\u00edn L\u00f3pez Antay (Ayacucho, 1897-1981). Por primera vez, el Estado peruano reconoc\u00eda la labor de un artista popular. Sin embargo, este reconocimiento caus\u00f3 revuelo y resistencias en los ambientes art\u00edsticos peruanos, pues se pensaba que su obra ten\u00eda un car\u00e1cter artesanal, suscit\u00e1ndose una pol\u00e9mica entre el \u201carte acad\u00e9mico\u201d y el \u201carte popular\u201d. El diario El Comercio, haci\u00e9ndose eco del discurso del gobierno, expresaba en su edici\u00f3n del 11 de enero de 1976 que: \u201c[\u2026] esta distinci\u00f3n a un ilustre artesano pone de manifiesto la revalorizaci\u00f3n que hace hoy la revoluci\u00f3n peruana al arte que emerge del pueblo [\u2026]\u201d. La pol\u00e9mica revel\u00f3 c\u00f3mo se pensaba y se sent\u00eda hasta entonces el arte en el pa\u00eds. La premiaci\u00f3n del artista popular ayacuchano marc\u00f3 un hito en la percepci\u00f3n de lo andino en los \u00e1mbitos urbanos de la cultura. El arte peruano dejar\u00eda de ser exclusivo de algunos pocos artistas pl\u00e1sticos.</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><ul style=\"margin-left: 40px;\"><li><strong><span style=\"background-color:#ffffff;\">Arte popular</span></strong>&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#06b2c1980da7464c819cc4afa3ee9f8b\" id=\"componentGap_7b3df5e2246240d5931f4f68a6818157\">&nbsp;</span>&nbsp;</li><li><strong><span style=\"background-color:#ffffff;\">Arte acad\u00e9mico&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#2576909c10134e7fac84e986d0c96769\" id=\"componentGap_b477d85fe1f44486a9f9a2f8295a5283\">&nbsp;</span>&nbsp;</span></strong></li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "c210240aab655cbd10778853faff358f",
              "learningObjectiveRefId": "58cbc0026635af6f82cb8b140fa6cd50",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "0963a59be690c42b49f37845b1544c2f",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "7374a081e588b73b988f439437e589eb",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p>Selecciona verdadero o falso en los enunciados relacionados con el gobierno de Morales Berm\u00fadez.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 13,
              "learningLevelRefId": "c210240aab655cbd10778853faff358f",
              "learningObjectiveRefId": "525232ce81e9b671f8febac65ddbe94e",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "e54bf57e55606ff10df4e68cc9cbded5",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d36ba36eb9e6649966e721038e4227e1",
              "activityTypeName": "qHighlightActivity",
              "title": "<p>Colorea los hechos de los gobiernos de Velasco Alvarado y Morales Berm\u00fadez.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 14,
              "learningLevelRefId": "c210240aab655cbd10778853faff358f",
              "learningObjectiveRefId": "0e4408aa130e30051cfb772a907637d4",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 14,
        "activitiesTotal": 4,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "540b3b0d878dfab94231302835fb067b",
        "title": "Lecci\u00f3n 4: La d\u00e9cada de la crisis",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#540b3b0d878dfab94231302835fb067b",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 4 La d\u00e9cada de la crisis Para iniciarPregunta a tus familiares mayores qu\u00e9 recuerdan de la crisis econ\u00f3mica vivida en la d\u00e9cada de 1980 y elabora una s\u00edntesis. Conceptos clave Hiperinflaci\u00f3nTerrorismoFen\u00f3meno de El Ni\u00f1o Motive a los estudiantes a reflexionar sobre las siguientes preguntas: \u00bfCu\u00e1les fueron las primeras medidas asumidas por el segundo gobierno de Belaunde? \u00bfQu\u00e9 situaciones problem\u00e1ticas enfrent\u00f3 el nuevo r\u00e9gimen? \u00bfDe qu\u00e9 manera se manifest\u00f3 la violencia pol\u00edtica en dicho periodo? Promueva la reflexi\u00f3n, luego, pida que elaboren un cuadro comparativo sobre la situaci\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica del pa\u00eds que asumi\u00f3 Belaunde en su primer y segundo gobierno.&nbsp;Destaque la trascendencia hist\u00f3rica de la elecci\u00f3n presidencial de Fernando Belaunde y el retorno a la democracia en 1980, luego de doce a\u00f1os de gobierno militar. Motive la reflexi\u00f3n sobre las primeras medidas decretadas por el r\u00e9gimen: la devoluci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n a sus leg\u00edtimos due\u00f1os y el restablecimiento de las libertades democr\u00e1ticas. El segundo gobierno de Belaunde Image title El deficiente desempe\u00f1o de los gobiernos de la d\u00e9cada de 1980 caus\u00f3 una gran decepci\u00f3n en la poblaci\u00f3n peruana. Esta, a su vez, empez\u00f3 a sufrir el duro periodo de violencia originado por el terrorismo.En 1980, se convoc\u00f3 a elecciones generales, en las que triunf\u00f3 Fernando Belaunde Terry, l\u00edder de Acci\u00f3n Popular, quien hab\u00eda sido derrocado por las Fuerzas Armadas doce a\u00f1os atr\u00e1s. Durante su segundo gobierno, Belaunde tuvo un amplio respaldo pol\u00edtico, pues cont\u00f3 con mayor\u00eda en el Congreso y con la alianza del Partido Popular Cristiano (PPC). Adem\u00e1s, en las elecciones municipales de 1980 obtuvo el mayor n\u00famero de alcald\u00edas; en segundo lugar, qued\u00f3 la Izquierda Unida.  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Devolvi\u00f3 los medios de comunicaci\u00f3n a sus antiguos due\u00f1os y restableci\u00f3 las libertades democr\u00e1ticas. En el \u00e1mbito econ\u00f3mico, aplic\u00f3 medidas como el levantamiento de controles estatales y la eliminaci\u00f3n de los subsidios a los alimentos y al petr\u00f3leo. Se fomentaron las exportaciones, se abri\u00f3 el mercado nacional a las importaciones, se ofrecieron incentivos a la inversi\u00f3n extranjera y se reinici\u00f3 el pago de la deuda externa. Belaunde continu\u00f3 con su proyecto de construcci\u00f3n de carreteras, obras de irrigaci\u00f3n y conjuntos habitacionales.  El inicio de la crisis La crisis econ\u00f3mica La crisis econ\u00f3mica mundial trajo como efecto la ca\u00edda de los precios de las exportaciones y el incremento de la deuda externa, que se volvi\u00f3 pr\u00e1cticamente impagable. Esta situaci\u00f3n deterior\u00f3 la econom\u00eda nacional y se manifest\u00f3 en inflaci\u00f3n, baja de la producci\u00f3n, desempleo y subempleo. El gobierno mostr\u00f3 su ineficiencia, pues las medidas que plante\u00f3 no solucionaron la crisis. La crisis de violencia El movimiento terrorista Sendero Luminoso inici\u00f3 sus acciones. Este grupo subversivo de inspiraci\u00f3n mao\u00edsta empez\u00f3 una escalada de violencia y terror que fue &nbsp;respondida por las fuerzas del orden con una estrategia represiva muy dura. La poblaci\u00f3n civil, en especial los campesinos, quedaron de este modo en medio de una violencia pol\u00edtica sangrienta. El conflicto con el Ecuador En enero de 1981, estuvo a punto de estallar una nueva guerra con el Ecuador al infiltrarse el ej\u00e9rcito de este pa\u00eds en territorio peruano. Cuando las tropas peruanas expulsaron a los invasores, Ecuador denunci\u00f3 el hecho como un ataque al poblado ecuatoriano de Paquisha. Sin embargo, Per\u00fa demostr\u00f3 que ese no era el pueblo que hab\u00eda atacado. Por ello, se acus\u00f3 a Ecuador de construir un \u201cfalso Paquisha\u201d con la intenci\u00f3n de confundir a la comunidad internacional y acusar al Per\u00fa de agresor.&nbsp; Image title El fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o Este fen\u00f3meno natural origin\u00f3 sequ\u00edas en el sur del pa\u00eds e inundaciones en el norte que afectaron la agricultura y el mercado de alimentos. Motive a los estudiantes para que identifiquen las principales medidas econ\u00f3micas aplicadas por Alan Garc\u00eda en su primer gobierno.Plantee las siguientes preguntas: \u00bfEn qu\u00e9 consisti\u00f3 la pol\u00edtica econ\u00f3mica que desarroll\u00f3 el gobierno de Garc\u00eda? \u00bfQu\u00e9 efectos provoc\u00f3 hacia el fin del r\u00e9gimen? Luego, propicie el debate a partir del an\u00e1lisis de un art\u00edculo; para ello, pida que ingresen al siguiente enlace: https://goo.gl/WH4kd2. &nbsp;El primer gobierno aprista (1985-1990) Image title En las elecciones generales de 1985, triunf\u00f3 por primera vez en la historia peruana el Partido Aprista. Su candidato, Alan Garc\u00eda, se convirti\u00f3, a los 36 a\u00f1os de edad, en el presidente m\u00e1s joven elegido democr\u00e1ticamente en la historia del Per\u00fa. Para enfrentar el avance de la subversi\u00f3n, aument\u00f3 el presupuesto militar y reorganiz\u00f3 las fuerzas de seguridad, fusionando la Guardia Civil, la Guardia Republicana y la Polic\u00eda de Investigaciones, e integr\u00f3 a las Fuerzas Armadas en el Ministerio de Defensa. Esta pol\u00edtica le permiti\u00f3 al ej\u00e9rcito controlar casi el 40 % del territorio nacional a trav\u00e9s del establecimiento de comandos pol\u00edtico-militares en las zonas declaradas en emergencia. La crisis econ\u00f3mica Frente a la crisis econ\u00f3mica en el gobierno de Garc\u00eda acontecieron los siguientes sucesos: Pol\u00edtica estatista Promovi\u00f3 la reinversi\u00f3n de los capitales peruanos en el pa\u00eds y dio un mayor protagonismo al Estado en la econom\u00eda. Asimismo, protegi\u00f3 la industria nacional a trav\u00e9s de la elevaci\u00f3n de las tasas de importaci\u00f3n y el establecimiento de controles del volumen de importaciones. Adem\u00e1s, dispuso las siguientes medidas:El control de precios. Los precios no se reg\u00edan por el mercado, sino seg\u00fan lo que establec\u00eda el gobierno.Los subsidios para los productos de primera necesidad. El gobierno pagaba una parte del costo para abaratarlos.Una nueva moneda: el inti. Esta nueva denominaci\u00f3n reemplaz\u00f3 al devaluado sol. En 1985, un inti equival\u00eda a mil soles;&nbsp;a&nbsp;fines del gobierno de Garc\u00eda, un d\u00f3lar costaba 175 000 intis.Varios tipos de cambio. El Estado estableci\u00f3 el d\u00f3lar MUC (Mercado \u00danico de Cambios), orientado al sector exportador, que era m\u00e1s barato que el d\u00f3lar en el mercado bancario o callejero. Esto foment\u00f3 la especulaci\u00f3n en el mercado paralelo y la fuga de capitales. Hiperinflaci\u00f3n Frente al problema de la inflaci\u00f3n, Garc\u00eda tuvo resultados iniciales positivos, pues lleg\u00f3 a reducirse hasta alcanzar el 60 % anual. No obstante, su pol\u00edtica de mejoramiento de ingresos y subsidios cre\u00f3 un creciente d\u00e9ficit que se trat\u00f3 de compensar con la emisi\u00f3n de billetes sin respaldo. Las reservas se agotaron por la&nbsp;pol\u00edtica de fomento a la inversi\u00f3n en el sector industrial y a las exportaciones. Ello gener\u00f3 una espiral inflacionaria que lleg\u00f3 hasta el 7649 % anual. Image title Image title Deuda externa Garc\u00eda declar\u00f3 que solo utilizar\u00eda el 10 % del PBI para pagar la deuda externa, lo que signific\u00f3 el rechazo de la comunidad financiera internacional, el aislamiento econ\u00f3mico del pa\u00eds y la imposibilidad de solicitar nuevos cr\u00e9ditos internacionales. Finalmente, Garc\u00eda se vi\u00f3 obligado, hacia el t\u00e9rmino de su mandato, a reiniciar los pagos en condiciones mucho m\u00e1s onerosas. Banca En 1987, Garc\u00eda lanz\u00f3 una de sus medidas m\u00e1s controvertidas: la estatizaci\u00f3n de la banca. Con esto se propon\u00eda tomar el cr\u00e9dito del que gozaba una minor\u00eda del pa\u00eds y entregarlo al peque\u00f1o empresariado. Sin embargo, los banqueros y empresarios, as\u00ed como la cada vez m\u00e1s empobrecida clase media, rechazaron vigorosamente este intento. Se inici\u00f3 entonces la formaci\u00f3n del Movimiento Libertad, grupo pol\u00edtico liderado por el escritor Mario Vargas Llosa, quien se puso al frente de la oposici\u00f3n. Image title Corrupci\u00f3n Hacia 1989, el Per\u00fa atravesaba la peor crisis econ\u00f3mica de su historia. Adem\u00e1s, la corrupci\u00f3n pol\u00edtica ocasionada por el copamiento del estado por militantes apristas, as\u00ed como la violencia pol\u00edtica, dejaron al gobierno muy debilitado. El contexto hist\u00f3rico del surgimiento del terrorismo En la d\u00e9cada de 1970, una fracci\u00f3n mao\u00edsta del Partido Comunista del Per\u00fa conocida como Sendero Luminoso se hab\u00eda consolidado entre algunos n\u00facleos de profesores y estudiantes de la Universidad Nacional San Crist\u00f3bal de Huamanga en Ayacucho, bajo el liderazgo de Abimael Guzm\u00e1n. En esos a\u00f1os, Guzm\u00e1n y SL fueron aisl\u00e1ndose del debate pol\u00edtico democr\u00e1tico, adoptaron como dogma pol\u00edtico una de las propuestas ideol\u00f3gicas del mao\u00edsmo chino: la estrategia de lucha armada \u201cdel campo a la ciudad\u201d. Desde que inici\u00f3 sus acciones armadas, SL se mostr\u00f3 como un grupo fundamentalista, dogm\u00e1tico, violentista y potencialmente genocida. Sendero Luminoso se hab\u00eda consolidado en la Universidad Nacional San Crist\u00f3bal de Huamanga en Ayacucho. Afiche del grupo terrorista Sendero Luminoso. wikipedia El inicio de las acciones armadas En las elecciones para la Asamblea Constituyente de 1978, la mayor\u00eda de las agrupaciones pol\u00edticas de izquierda optaron por participar. De esa manera, aunque la mayor parte de ellas pensaba que la lucha armada era la v\u00eda para llegar al poder, decidieron ingresar a la democracia formal. Los \u00fanicos sectores de izquierda que no participaron fueron los grupos mao\u00edstas, dentro de los cuales se hallaba Sendero Luminoso (SL).Los resultados electorales favorecieron a los partidos izquierdistas, pues en conjunto alcanzaron casi el 30 % del voto nacional. Por ello, varios importantes l\u00edderes izquierdistas participaron en la Asamblea Constituyente. Pero Sendero Luminoso, aislado y en contra de la voluntad de la ciudadan\u00eda, decidi\u00f3 iniciar la lucha armada contra el Estado peruano, expresando de ese modo su desd\u00e9n por la democracia. Image title wikipedia As\u00ed, en 1980, cuando el Per\u00fa retornaba a la democracia luego de doce a\u00f1os de dictadura militar, SL inici\u00f3 sus acciones armadas, dando lugar a uno de los periodos m\u00e1s violentos de nuestra historia. Este grupo terrorista fue el principal responsable de violencia que sufri\u00f3 el pa\u00eds. Plantee a los estudiantes un di\u00e1logo sobre la estrategia contrasubversiva desplegada por el Estado peruano en la d\u00e9cada de los ochenta. Pida que discutan en parejas y que presenten sus propios argumentos con relaci\u00f3n al Estado de derecho y al respeto de los derechos humanos en el contexto de la lucha antisubversiva.&nbsp;Tambi\u00e9n, reflexione con los estudiantes en relaci\u00f3n con las siguientes interrogantes: \u00bfQu\u00e9 pol\u00edticas implementaron los gobiernos de Belaunde y Garc\u00eda para enfrentar la subversi\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 resultados obtuvieron? Luego, solicite que elaboren un cuadro comparativo considerando los siguientes aspectos: l\u00edderes, ideolog\u00eda, inicio de acciones, expansi\u00f3n. El desarrollo de la crisis de violencia Entre 1980 y 1984, las acciones terroristas se desarrollaron en varios departamentos del Per\u00fa (sobre todo en la sierra sur, sierra central y selva norte). En su af\u00e1n de generalizar la violencia, la gravedad de sus actos en este periodo fue aumentando paulatinamente.&nbsp; Historia de Sendero Luminoso Image title PROYECTO PANACA  Sendero Luminoso 1980 Sendero Luminoso inici\u00f3 su actividad armada con atentados en Ayacucho (quema de \u00e1nforas en Chuschi el 17 de mayo de 1980) y Lima (atentado al local de la Municipalidad de San Mart\u00edn de Porres el 13 de junio del mismo a\u00f1o).&nbsp; 1982 Un grupo senderista asalt\u00f3 la c\u00e1rcel de Ayacucho y liber\u00f3 a los detenidos. Este hecho le otorg\u00f3 notoriedad a SL y reci\u00e9n empezar\u00edan a ser considerados como una grave amenaza para el pa\u00eds.&nbsp; 1983 Sendero Luminoso tambi\u00e9n atac\u00f3 a poblaciones campesinas que empezaban a enfrentarlo. El caso m\u00e1s conocido ocurri\u00f3 en la localidad ayacuchana de Lucanamarca en abril de 1983. En 1982, las Fuerzas Policiales se vieron desbordadas por las acciones de Sendero Luminoso, motivo por el cual el presidente Belaunde entreg\u00f3 a las Fuerzas Armadas el control de la lucha antisubversiva. Estrategia del Estado Los militares aplicaron una estrategia represiva&nbsp;que no logr\u00f3 detener la subversi\u00f3n. Se produjeron cr\u00edmenes y violaciones a los derechos humanos, en especial de la poblaci\u00f3n campesina, que qued\u00f3 atrapada en una espiral de violencia. Algunos casos emblem\u00e1ticos fueron los de Socos (noviembre de 1983), Pucayacu (agosto de 1984) y Accomarca (agosto de 1985).&nbsp;Cuando Alan Garc\u00eda lleg\u00f3 al gobierno, se busc\u00f3 derrotar a la subversi\u00f3n implementando pol\u00edticas de desarrollo dirigidas a la poblaci\u00f3n campesina y a zonas de extrema pobreza, con el objetivo de evitar el posible apoyo a SL. Esta pol\u00edtica fracas\u00f3. Adem\u00e1s, ocurri\u00f3 la matanza de los penales (18 y 19 de junio de 1986), en la que murieron alrededor de 300 presos senderistas. Por otra parte, en 1988 apareci\u00f3 un grupo paramilitar autodenominado Comando Rodrigo Franco (que tom\u00f3 el nombre de un militante del partido aprista asesinado por SL en&nbsp;1987). Image title MRTA En 1984 apareci\u00f3 el grupo terrorista Movimiento Revolucionario T\u00fapac Amaru (MRTA), ligado a otro sector de la izquierda radical, lo que agudiz\u00f3 a\u00fan m\u00e1s la crisis de violencia. El MRTA despleg\u00f3 sus acciones en varias zonas del pa\u00eds, como en el departamento de San Mart\u00edn, desde 1987, donde se relacion\u00f3 con el narcotr\u00e1fico. Tambi\u00e9n realizaron diversas acciones que violaban los derechos humanos, como atentados, asesinatos y secuestros. Por ejemplo, un hecho lamentable perpetuado por los emerretistas&nbsp;fue la masacre en Tarapoto conocida como la Noche de las Gardenias el 31 de mayo de 1989 en contra de las personas LGBT.Su principal l\u00edder, V\u00edctor Polay Campos, fue capturado en 1989, pero fug\u00f3 un a\u00f1o despu\u00e9s junto con 48 emerretistas. Image title Bandera del MRTA. Expansi\u00f3n de la violencia A finales del primer gobierno de Alan Garc\u00eda (1985- 1990), los grupos terroristas hab\u00edan expandido su presencia hacia varias zonas del pa\u00eds. La violencia alcanzaba entonces dimensiones nacionales. La ofensiva de SL se sinti\u00f3 con especial \u00e9nfasis en la ciudad de Lima (coches bomba, apagones, atentados, secuestros, asesinatos). Adem\u00e1s, SL increment\u00f3 gradualmente sus acciones, acentuando su presencia en Puno, Jun\u00edn y el valle del r\u00edo Huallaga. La falta de una oportuna respuesta estatal a trav\u00e9s de la polic\u00eda debilit\u00f3 todav\u00eda m\u00e1s la imagen del gobierno y lo oblig\u00f3 a crear un comando pol\u00edtico-militar en esta \u00faltima zona. Para entonces, gran parte del pa\u00eds se encontraba bajo control militar y viviendo en \u201czonas de emergencia\u201d.&nbsp;A inicios de la d\u00e9cada de 1990, los actos terroristas hab\u00edan recrudecido. No obstante, en esa misma d\u00e9cada se gestar\u00eda la derrota de los dos grupos terroristas. Image title Image title Busca informaci\u00f3n acerca del surgimiento de las agrupaciones terroristas (SL, MRTA) responsables de la violencia que sufri\u00f3 el pa\u00eds en las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX. Recopila testimonios de personas que hayan vivido en esta \u00e9poca y redacta una cr\u00f3nica. Actividades 1. Relaciona los hechos ocurridos durante el segundo gobierno de Belaunde con sus&nbsp;consecuencias. Restableci\u00f3 las libertades democr\u00e1ticas. Pago de la deuda externa y ejecuci\u00f3n de obras p\u00fablicas. Conflicto con Ecuador. Impuls\u00f3 el desarrollo de las regiones desatendidas por los gobiernos anteriores. El Per\u00fa hizo respetar su soberan\u00eda al demostrar que los territorios ocupados por Ecuador eran peruanos. Retorno de los medios de comunicaci\u00f3n a sus due\u00f1os. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa el impacto o las consecuencias de hechos o procesos hist\u00f3ricos en hechos posteriores o en la actualidad.Habilidad: Comprender.Rpta.: Reestableci\u00f3 las libertades democr\u00e1ticas: Retorno de los medios de comunicaci\u00f3n a sus due\u00f1os; Pago de la deuda externa y ejecuci\u00f3n de obras p\u00fablicas: Impuls\u00f3 el desarrollo de las regiones desatendidas por los gobiernos anteriores; Conflicto con Ecuador: El Per\u00fa hizo respetar su soberan\u00eda al demostrar que los territorios ocupados por Ecuador eran peruanos. 2. Completa las oraciones seleccionando la alternativa correcta.  El control de precios, los subsidios para los productos de primera necesidad, una nueva moneda y los varios tipos de cambio correspond\u00edan a la&nbsp;&nbsp;&nbsp;.La pol\u00edtica de mejoramiento de ingresos y subsidios, y la emisi\u00f3n de billetes sin respaldo gener\u00f3 una&nbsp;&nbsp;&nbsp;.Alan Garc\u00eda al final de su mandato se vio obligado a reiniciar el pago de la&nbsp;&nbsp;&nbsp;.La estatizaci\u00f3n de la&nbsp;&nbsp;&nbsp; fue una de las medidas m\u00e1s controvertidas, que los banqueros rechazaron. deuda externa hiperinflaci\u00f3n banca pol\u00edtica estatista deuda externa hiperinflaci\u00f3n banca pol\u00edtica estatista deuda externa hiperinflaci\u00f3n banca pol\u00edtica estatista deuda externa hiperinflaci\u00f3n banca pol\u00edtica estatista Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.Habilidad: Analizar.Rpta.: pol\u00edtica estatista; hiperinflaci\u00f3n; deuda externa; banca. 3. Numera en orden cronol\u00f3gico los hechos relacionados con el desarrollo de la crisis de la violencia.  &nbsp;&nbsp;Sendero Luminoso quema \u00e1nforas en Chuschi (Ayacucho).&nbsp;&nbsp;Los grupos terroristas expandieron su presencia hacia varias zonas del pa\u00eds, en especial Lima.&nbsp;&nbsp;Apareci\u00f3 el grupo terrorista Movimiento Revolucionario T\u00fapac Amaru (MRTA).&nbsp;&nbsp;Sendero Luminoso atac\u00f3 a poblaciones campesinas de Lucanamarca porque empezaban a enfrentarlo.&nbsp;&nbsp;&nbsp;El MRTA llev\u00f3 a cabo la \u201cMasacre en Tarapoto\u201d, una matanza contra personas LGBT. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado:&nbsp;Utiliza todo tipo de fuente para investigar sobre&nbsp;Latinoam\u00e9rica en la segunda mitad del siglo XX, el docenio militar y la d\u00e9cada de la crisis, y recurre a ellas sistem\u00e1ticamente.Habilidad: Jerarquizar.Rpta.: 1: Sendero Luminoso quema \u00e1nforas en Chuschi (Ayacucho); 2: Sendero Luminoso atac\u00f3 a poblaciones campesinas de Lucanamarca porque empezaban a enfrentarlo; 3: Apareci\u00f3 el grupo terrorista Movimiento Revolucionario T\u00fapac Amaru (MRTA); 4: El MRTA llev\u00f3 a cabo la \u201cMasacre en Tarapoto\u201d, una matanza contra personas LGBT; 5: Los grupos terroristas expandieron su presencia hacia varias zonas del pa\u00eds, en especial Lima. 4. Selecciona dos respuestas a la siguiente pregunta: \u00bfQu\u00e9 aspectos de la estrategia antisubversiva se reflejan en las siguientes declaraciones?      &nbsp;Declaraciones del general Luis Cisneros Vizquerra, ministro de Guerra de Acci\u00f3n Popular[\u2026] No podemos entender c\u00f3mo en una zona de guerra, una zona pr\u00e1cticamente extraterritorial, pretendamos mantener el Estado de derecho. Le encargamos a la Fuerza Armada que elimine a Sendero y cuando va a apretar el gatillo aparece el fiscal de la naci\u00f3n para ver si al hombre lo vamos a matar de frente, y se presenta el abogado, el periodista [\u2026]. Hay una inclinaci\u00f3n a criticar todo lo que la Fuerza Armada hace en Ayacucho [\u2026] hablamos de derechos humanos de manera unilateral. En la guerra no hay derechos humanos&nbsp;(Comisi\u00f3n de la Verdad y Reconciliaci\u00f3n, 2003, tomo III, cap. 2, p. 27).&nbsp;    Muestra el punto de vista de cierto sector militar. Consideraba que el accionar en la lucha antisubversiva no deb\u00eda ser controlado y minimizaba el respeto a los derechos humanos. Las declaraciones del ministro demuestra que siempre se respetaron&nbsp;los derechos humanos. Da a entender que en la guerra la dignidad de las personas prevalece. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Relaciona las interpretaciones del autor con sus valores, circunstancias e ideolog\u00edas.Rpta.: Muestra el punto de vista de cierto sector militar; Consideraba que el accionar en la lucha antisubversiva no deb\u00eda ser controlado y minimizaba el respeto a los derechos humanos.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 4 La d\u00e9cada de la crisis Para iniciarPregunta a tus familiares mayores qu\u00e9 recuerdan de la crisis econ\u00f3mica vivida en la d\u00e9cada de 1980 y elabora una s\u00edntesis. Conceptos clave Hiperinflaci\u00f3nTerrorismoFen\u00f3meno de El Ni\u00f1o El segundo gobierno de Belaunde Image title El deficiente desempe\u00f1o de los gobiernos de la d\u00e9cada de 1980 caus\u00f3 una gran decepci\u00f3n en la poblaci\u00f3n peruana. Esta, a su vez, empez\u00f3 a sufrir el duro periodo de violencia originado por el terrorismo.En 1980, se convoc\u00f3 a elecciones generales, en las que triunf\u00f3 Fernando Belaunde Terry, l\u00edder de Acci\u00f3n Popular, quien hab\u00eda sido derrocado por las Fuerzas Armadas doce a\u00f1os atr\u00e1s. Durante su segundo gobierno, Belaunde tuvo un amplio respaldo pol\u00edtico, pues cont\u00f3 con mayor\u00eda en el Congreso y con la alianza del Partido Popular Cristiano (PPC). Adem\u00e1s, en las elecciones municipales de 1980 obtuvo el mayor n\u00famero de alcald\u00edas; en segundo lugar, qued\u00f3 la Izquierda Unida.  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Devolvi\u00f3 los medios de comunicaci\u00f3n a sus antiguos due\u00f1os y restableci\u00f3 las libertades democr\u00e1ticas. En el \u00e1mbito econ\u00f3mico, aplic\u00f3 medidas como el levantamiento de controles estatales y la eliminaci\u00f3n de los subsidios a los alimentos y al petr\u00f3leo. Se fomentaron las exportaciones, se abri\u00f3 el mercado nacional a las importaciones, se ofrecieron incentivos a la inversi\u00f3n extranjera y se reinici\u00f3 el pago de la deuda externa. Belaunde continu\u00f3 con su proyecto de construcci\u00f3n de carreteras, obras de irrigaci\u00f3n y conjuntos habitacionales.  El inicio de la crisis La crisis econ\u00f3mica La crisis econ\u00f3mica mundial trajo como efecto la ca\u00edda de los precios de las exportaciones y el incremento de la deuda externa, que se volvi\u00f3 pr\u00e1cticamente impagable. Esta situaci\u00f3n deterior\u00f3 la econom\u00eda nacional y se manifest\u00f3 en inflaci\u00f3n, baja de la producci\u00f3n, desempleo y subempleo. El gobierno mostr\u00f3 su ineficiencia, pues las medidas que plante\u00f3 no solucionaron la crisis. La crisis de violencia El movimiento terrorista Sendero Luminoso inici\u00f3 sus acciones. Este grupo subversivo de inspiraci\u00f3n mao\u00edsta empez\u00f3 una escalada de violencia y terror que fue &nbsp;respondida por las fuerzas del orden con una estrategia represiva muy dura. La poblaci\u00f3n civil, en especial los campesinos, quedaron de este modo en medio de una violencia pol\u00edtica sangrienta. El conflicto con el Ecuador En enero de 1981, estuvo a punto de estallar una nueva guerra con el Ecuador al infiltrarse el ej\u00e9rcito de este pa\u00eds en territorio peruano. Cuando las tropas peruanas expulsaron a los invasores, Ecuador denunci\u00f3 el hecho como un ataque al poblado ecuatoriano de Paquisha. Sin embargo, Per\u00fa demostr\u00f3 que ese no era el pueblo que hab\u00eda atacado. Por ello, se acus\u00f3 a Ecuador de construir un \u201cfalso Paquisha\u201d con la intenci\u00f3n de confundir a la comunidad internacional y acusar al Per\u00fa de agresor.&nbsp; Image title El fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o Este fen\u00f3meno natural origin\u00f3 sequ\u00edas en el sur del pa\u00eds e inundaciones en el norte que afectaron la agricultura y el mercado de alimentos. &nbsp;El primer gobierno aprista (1985-1990) Image title En las elecciones generales de 1985, triunf\u00f3 por primera vez en la historia peruana el Partido Aprista. Su candidato, Alan Garc\u00eda, se convirti\u00f3, a los 36 a\u00f1os de edad, en el presidente m\u00e1s joven elegido democr\u00e1ticamente en la historia del Per\u00fa. Para enfrentar el avance de la subversi\u00f3n, aument\u00f3 el presupuesto militar y reorganiz\u00f3 las fuerzas de seguridad, fusionando la Guardia Civil, la Guardia Republicana y la Polic\u00eda de Investigaciones, e integr\u00f3 a las Fuerzas Armadas en el Ministerio de Defensa. Esta pol\u00edtica le permiti\u00f3 al ej\u00e9rcito controlar casi el 40 % del territorio nacional a trav\u00e9s del establecimiento de comandos pol\u00edtico-militares en las zonas declaradas en emergencia. La crisis econ\u00f3mica Frente a la crisis econ\u00f3mica en el gobierno de Garc\u00eda acontecieron los siguientes sucesos: Pol\u00edtica estatista Promovi\u00f3 la reinversi\u00f3n de los capitales peruanos en el pa\u00eds y dio un mayor protagonismo al Estado en la econom\u00eda. Asimismo, protegi\u00f3 la industria nacional a trav\u00e9s de la elevaci\u00f3n de las tasas de importaci\u00f3n y el establecimiento de controles del volumen de importaciones. Adem\u00e1s, dispuso las siguientes medidas:El control de precios. Los precios no se reg\u00edan por el mercado, sino seg\u00fan lo que establec\u00eda el gobierno.Los subsidios para los productos de primera necesidad. El gobierno pagaba una parte del costo para abaratarlos.Una nueva moneda: el inti. Esta nueva denominaci\u00f3n reemplaz\u00f3 al devaluado sol. En 1985, un inti equival\u00eda a mil soles;&nbsp;a&nbsp;fines del gobierno de Garc\u00eda, un d\u00f3lar costaba 175 000 intis.Varios tipos de cambio. El Estado estableci\u00f3 el d\u00f3lar MUC (Mercado \u00danico de Cambios), orientado al sector exportador, que era m\u00e1s barato que el d\u00f3lar en el mercado bancario o callejero. Esto foment\u00f3 la especulaci\u00f3n en el mercado paralelo y la fuga de capitales. Hiperinflaci\u00f3n Frente al problema de la inflaci\u00f3n, Garc\u00eda tuvo resultados iniciales positivos, pues lleg\u00f3 a reducirse hasta alcanzar el 60 % anual. No obstante, su pol\u00edtica de mejoramiento de ingresos y subsidios cre\u00f3 un creciente d\u00e9ficit que se trat\u00f3 de compensar con la emisi\u00f3n de billetes sin respaldo. Las reservas se agotaron por la&nbsp;pol\u00edtica de fomento a la inversi\u00f3n en el sector industrial y a las exportaciones. Ello gener\u00f3 una espiral inflacionaria que lleg\u00f3 hasta el 7649 % anual. Image title Image title Deuda externa Garc\u00eda declar\u00f3 que solo utilizar\u00eda el 10 % del PBI para pagar la deuda externa, lo que signific\u00f3 el rechazo de la comunidad financiera internacional, el aislamiento econ\u00f3mico del pa\u00eds y la imposibilidad de solicitar nuevos cr\u00e9ditos internacionales. Finalmente, Garc\u00eda se vi\u00f3 obligado, hacia el t\u00e9rmino de su mandato, a reiniciar los pagos en condiciones mucho m\u00e1s onerosas. Banca En 1987, Garc\u00eda lanz\u00f3 una de sus medidas m\u00e1s controvertidas: la estatizaci\u00f3n de la banca. Con esto se propon\u00eda tomar el cr\u00e9dito del que gozaba una minor\u00eda del pa\u00eds y entregarlo al peque\u00f1o empresariado. Sin embargo, los banqueros y empresarios, as\u00ed como la cada vez m\u00e1s empobrecida clase media, rechazaron vigorosamente este intento. Se inici\u00f3 entonces la formaci\u00f3n del Movimiento Libertad, grupo pol\u00edtico liderado por el escritor Mario Vargas Llosa, quien se puso al frente de la oposici\u00f3n. Image title Corrupci\u00f3n Hacia 1989, el Per\u00fa atravesaba la peor crisis econ\u00f3mica de su historia. Adem\u00e1s, la corrupci\u00f3n pol\u00edtica ocasionada por el copamiento del estado por militantes apristas, as\u00ed como la violencia pol\u00edtica, dejaron al gobierno muy debilitado. El contexto hist\u00f3rico del surgimiento del terrorismo En la d\u00e9cada de 1970, una fracci\u00f3n mao\u00edsta del Partido Comunista del Per\u00fa conocida como Sendero Luminoso se hab\u00eda consolidado entre algunos n\u00facleos de profesores y estudiantes de la Universidad Nacional San Crist\u00f3bal de Huamanga en Ayacucho, bajo el liderazgo de Abimael Guzm\u00e1n. En esos a\u00f1os, Guzm\u00e1n y SL fueron aisl\u00e1ndose del debate pol\u00edtico democr\u00e1tico, adoptaron como dogma pol\u00edtico una de las propuestas ideol\u00f3gicas del mao\u00edsmo chino: la estrategia de lucha armada \u201cdel campo a la ciudad\u201d. Desde que inici\u00f3 sus acciones armadas, SL se mostr\u00f3 como un grupo fundamentalista, dogm\u00e1tico, violentista y potencialmente genocida. Sendero Luminoso se hab\u00eda consolidado en la Universidad Nacional San Crist\u00f3bal de Huamanga en Ayacucho. Afiche del grupo terrorista Sendero Luminoso. wikipedia El inicio de las acciones armadas En las elecciones para la Asamblea Constituyente de 1978, la mayor\u00eda de las agrupaciones pol\u00edticas de izquierda optaron por participar. De esa manera, aunque la mayor parte de ellas pensaba que la lucha armada era la v\u00eda para llegar al poder, decidieron ingresar a la democracia formal. Los \u00fanicos sectores de izquierda que no participaron fueron los grupos mao\u00edstas, dentro de los cuales se hallaba Sendero Luminoso (SL).Los resultados electorales favorecieron a los partidos izquierdistas, pues en conjunto alcanzaron casi el 30 % del voto nacional. Por ello, varios importantes l\u00edderes izquierdistas participaron en la Asamblea Constituyente. Pero Sendero Luminoso, aislado y en contra de la voluntad de la ciudadan\u00eda, decidi\u00f3 iniciar la lucha armada contra el Estado peruano, expresando de ese modo su desd\u00e9n por la democracia. Image title wikipedia As\u00ed, en 1980, cuando el Per\u00fa retornaba a la democracia luego de doce a\u00f1os de dictadura militar, SL inici\u00f3 sus acciones armadas, dando lugar a uno de los periodos m\u00e1s violentos de nuestra historia. Este grupo terrorista fue el principal responsable de violencia que sufri\u00f3 el pa\u00eds. El desarrollo de la crisis de violencia Entre 1980 y 1984, las acciones terroristas se desarrollaron en varios departamentos del Per\u00fa (sobre todo en la sierra sur, sierra central y selva norte). En su af\u00e1n de generalizar la violencia, la gravedad de sus actos en este periodo fue aumentando paulatinamente.&nbsp; Historia de Sendero Luminoso Image title PROYECTO PANACA  Sendero Luminoso 1980 Sendero Luminoso inici\u00f3 su actividad armada con atentados en Ayacucho (quema de \u00e1nforas en Chuschi el 17 de mayo de 1980) y Lima (atentado al local de la Municipalidad de San Mart\u00edn de Porres el 13 de junio del mismo a\u00f1o).&nbsp; 1982 Un grupo senderista asalt\u00f3 la c\u00e1rcel de Ayacucho y liber\u00f3 a los detenidos. Este hecho le otorg\u00f3 notoriedad a SL y reci\u00e9n empezar\u00edan a ser considerados como una grave amenaza para el pa\u00eds.&nbsp; 1983 Sendero Luminoso tambi\u00e9n atac\u00f3 a poblaciones campesinas que empezaban a enfrentarlo. El caso m\u00e1s conocido ocurri\u00f3 en la localidad ayacuchana de Lucanamarca en abril de 1983. En 1982, las Fuerzas Policiales se vieron desbordadas por las acciones de Sendero Luminoso, motivo por el cual el presidente Belaunde entreg\u00f3 a las Fuerzas Armadas el control de la lucha antisubversiva. Estrategia del Estado Los militares aplicaron una estrategia represiva&nbsp;que no logr\u00f3 detener la subversi\u00f3n. Se produjeron cr\u00edmenes y violaciones a los derechos humanos, en especial de la poblaci\u00f3n campesina, que qued\u00f3 atrapada en una espiral de violencia. Algunos casos emblem\u00e1ticos fueron los de Socos (noviembre de 1983), Pucayacu (agosto de 1984) y Accomarca (agosto de 1985).&nbsp;Cuando Alan Garc\u00eda lleg\u00f3 al gobierno, se busc\u00f3 derrotar a la subversi\u00f3n implementando pol\u00edticas de desarrollo dirigidas a la poblaci\u00f3n campesina y a zonas de extrema pobreza, con el objetivo de evitar el posible apoyo a SL. Esta pol\u00edtica fracas\u00f3. Adem\u00e1s, ocurri\u00f3 la matanza de los penales (18 y 19 de junio de 1986), en la que murieron alrededor de 300 presos senderistas. Por otra parte, en 1988 apareci\u00f3 un grupo paramilitar autodenominado Comando Rodrigo Franco (que tom\u00f3 el nombre de un militante del partido aprista asesinado por SL en&nbsp;1987). Image title MRTA En 1984 apareci\u00f3 el grupo terrorista Movimiento Revolucionario T\u00fapac Amaru (MRTA), ligado a otro sector de la izquierda radical, lo que agudiz\u00f3 a\u00fan m\u00e1s la crisis de violencia. El MRTA despleg\u00f3 sus acciones en varias zonas del pa\u00eds, como en el departamento de San Mart\u00edn, desde 1987, donde se relacion\u00f3 con el narcotr\u00e1fico. Tambi\u00e9n realizaron diversas acciones que violaban los derechos humanos, como atentados, asesinatos y secuestros. Por ejemplo, un hecho lamentable perpetuado por los emerretistas&nbsp;fue la masacre en Tarapoto conocida como la Noche de las Gardenias el 31 de mayo de 1989 en contra de las personas LGBT.Su principal l\u00edder, V\u00edctor Polay Campos, fue capturado en 1989, pero fug\u00f3 un a\u00f1o despu\u00e9s junto con 48 emerretistas. Image title Bandera del MRTA. Expansi\u00f3n de la violencia A finales del primer gobierno de Alan Garc\u00eda (1985- 1990), los grupos terroristas hab\u00edan expandido su presencia hacia varias zonas del pa\u00eds. La violencia alcanzaba entonces dimensiones nacionales. La ofensiva de SL se sinti\u00f3 con especial \u00e9nfasis en la ciudad de Lima (coches bomba, apagones, atentados, secuestros, asesinatos). Adem\u00e1s, SL increment\u00f3 gradualmente sus acciones, acentuando su presencia en Puno, Jun\u00edn y el valle del r\u00edo Huallaga. La falta de una oportuna respuesta estatal a trav\u00e9s de la polic\u00eda debilit\u00f3 todav\u00eda m\u00e1s la imagen del gobierno y lo oblig\u00f3 a crear un comando pol\u00edtico-militar en esta \u00faltima zona. Para entonces, gran parte del pa\u00eds se encontraba bajo control militar y viviendo en \u201czonas de emergencia\u201d.&nbsp;A inicios de la d\u00e9cada de 1990, los actos terroristas hab\u00edan recrudecido. No obstante, en esa misma d\u00e9cada se gestar\u00eda la derrota de los dos grupos terroristas. Image title Image title Busca informaci\u00f3n acerca del surgimiento de las agrupaciones terroristas (SL, MRTA) responsables de la violencia que sufri\u00f3 el pa\u00eds en las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX. Recopila testimonios de personas que hayan vivido en esta \u00e9poca y redacta una cr\u00f3nica. Actividades 1. Relaciona los hechos ocurridos durante el segundo gobierno de Belaunde con sus&nbsp;consecuencias. Restableci\u00f3 las libertades democr\u00e1ticas. Pago de la deuda externa y ejecuci\u00f3n de obras p\u00fablicas. Conflicto con Ecuador. Impuls\u00f3 el desarrollo de las regiones desatendidas por los gobiernos anteriores. El Per\u00fa hizo respetar su soberan\u00eda al demostrar que los territorios ocupados por Ecuador eran peruanos. Retorno de los medios de comunicaci\u00f3n a sus due\u00f1os. 2. Completa las oraciones seleccionando la alternativa correcta.  El control de precios, los subsidios para los productos de primera necesidad, una nueva moneda y los varios tipos de cambio correspond\u00edan a la&nbsp;&nbsp;&nbsp;.La pol\u00edtica de mejoramiento de ingresos y subsidios, y la emisi\u00f3n de billetes sin respaldo gener\u00f3 una&nbsp;&nbsp;&nbsp;.Alan Garc\u00eda al final de su mandato se vio obligado a reiniciar el pago de la&nbsp;&nbsp;&nbsp;.La estatizaci\u00f3n de la&nbsp;&nbsp;&nbsp; fue una de las medidas m\u00e1s controvertidas, que los banqueros rechazaron. deuda externa hiperinflaci\u00f3n banca pol\u00edtica estatista deuda externa hiperinflaci\u00f3n banca pol\u00edtica estatista deuda externa hiperinflaci\u00f3n banca pol\u00edtica estatista deuda externa hiperinflaci\u00f3n banca pol\u00edtica estatista 3. Numera en orden cronol\u00f3gico los hechos relacionados con el desarrollo de la crisis de la violencia.  &nbsp;&nbsp;Sendero Luminoso quema \u00e1nforas en Chuschi (Ayacucho).&nbsp;&nbsp;Los grupos terroristas expandieron su presencia hacia varias zonas del pa\u00eds, en especial Lima.&nbsp;&nbsp;Apareci\u00f3 el grupo terrorista Movimiento Revolucionario T\u00fapac Amaru (MRTA).&nbsp;&nbsp;Sendero Luminoso atac\u00f3 a poblaciones campesinas de Lucanamarca porque empezaban a enfrentarlo.&nbsp;&nbsp;&nbsp;El MRTA llev\u00f3 a cabo la \u201cMasacre en Tarapoto\u201d, una matanza contra personas LGBT. 4. Selecciona dos respuestas a la siguiente pregunta: \u00bfQu\u00e9 aspectos de la estrategia antisubversiva se reflejan en las siguientes declaraciones?      &nbsp;Declaraciones del general Luis Cisneros Vizquerra, ministro de Guerra de Acci\u00f3n Popular[\u2026] No podemos entender c\u00f3mo en una zona de guerra, una zona pr\u00e1cticamente extraterritorial, pretendamos mantener el Estado de derecho. Le encargamos a la Fuerza Armada que elimine a Sendero y cuando va a apretar el gatillo aparece el fiscal de la naci\u00f3n para ver si al hombre lo vamos a matar de frente, y se presenta el abogado, el periodista [\u2026]. Hay una inclinaci\u00f3n a criticar todo lo que la Fuerza Armada hace en Ayacucho [\u2026] hablamos de derechos humanos de manera unilateral. En la guerra no hay derechos humanos&nbsp;(Comisi\u00f3n de la Verdad y Reconciliaci\u00f3n, 2003, tomo III, cap. 2, p. 27).&nbsp;    Muestra el punto de vista de cierto sector militar. Consideraba que el accionar en la lucha antisubversiva no deb\u00eda ser controlado y minimizaba el respeto a los derechos humanos. Las declaraciones del ministro demuestra que siempre se respetaron&nbsp;los derechos humanos. Da a entender que en la guerra la dignidad de las personas prevalece.",
        "order": 6,
        "resources": [
          {
            "id": "cf5aa26104d39086837e2515e442476f",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "7cd42cb94471d0add1ce73f31c7b5b55",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": "mapClick title"
          },
          {
            "id": "f85d009638210d6a3c58e4cd6839fa82",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "544c086d36ab1dfd97c0790ca9ee3c7b",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "3347c7299eba4ba6037a376952f2cb78",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "345cd883e97e6e2c044a41eebad6b947",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "06e48a6ca40215f543b45cf377dec9b3",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "491c39ecec99deddf7ae0319b52a3588",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "imageGallery title"
          },
          {
            "id": "3bc4b3cc14d6b63951523ee2766d6a2c",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "27d4f5ad775dd3099eb3888c71fe2806",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "aa10ce021786d126fd800c7b7ccc1f8b",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "21634c95b271dba4717c064c0665f7f4",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "26711861df7cd31875519e51fecb0c31",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "3f57d40e8e358268159c120f38652afb",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "d4ad5ca6ccb460f93d16972fa400882f",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "ef14b1880352de93d1d85ed361276712",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Relaciona los hechos ocurridos durante el segundo gobierno de Belaunde con sus&nbsp;consecuencias.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "c210240aab655cbd10778853faff358f",
              "learningObjectiveRefId": "96f6a064c38fe079c60e8b3aefee2933",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "ba842f38d4234fe9bbb91de627915e1b",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "8c66790e191601d01f4ac511f1f7e7db",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Completa las oraciones seleccionando la alternativa correcta.</p><ul><li style=\"margin-left: 17px;\">El control de precios, los subsidios para los productos de primera necesidad, una nueva moneda y los varios tipos de cambio correspond\u00edan a la&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a77c1c25c2ad33963ef24c59ad37ceba\" id=\"componentGap_6bc2a92daaae41fb96780931911d0f31\">&nbsp;</span>&nbsp;.</li><li style=\"margin-left: 17px;\">La pol\u00edtica de mejoramiento de ingresos y subsidios, y la emisi\u00f3n de billetes sin respaldo gener\u00f3 una&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#4e0a9e5e9fc740bfbe700a3509d0a613\" id=\"componentGap_d562f214d7f74519bace9b3b0a628568\">&nbsp;</span>&nbsp;.</li><li style=\"margin-left: 17px;\">Alan Garc\u00eda al final de su mandato se vio obligado a reiniciar el pago de la&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#1f293ec2ecc5538c4acc2ac3a712cb4e\" id=\"componentGap_9dc1c0140e534a0b8581b917ac1fac15\">&nbsp;</span>&nbsp;.</li><li style=\"margin-left: 17px;\">La estatizaci\u00f3n de la&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e1088058153c7174c1244a9cd099d289\" id=\"componentGap_ac0917f5991a494bb45260972eca8204\">&nbsp;</span>&nbsp; fue una de las medidas m\u00e1s controvertidas, que los banqueros rechazaron.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 16,
              "learningLevelRefId": "c210240aab655cbd10778853faff358f",
              "learningObjectiveRefId": "525232ce81e9b671f8febac65ddbe94e",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "cca04a719256c834c69309c47e799c84",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "cc0bd8c75551d217313fa4af29300227",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Numera en orden cronol\u00f3gico los hechos relacionados con el desarrollo de la crisis de la violencia.</p><ul><li style=\"margin-left: 17px;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#585095f547573d8a3a21f3f40aa928e9\" id=\"componentGap_e3b4e0a8e05949a7a5da3833c23063dd\">&nbsp;</span>&nbsp;Sendero Luminoso quema \u00e1nforas en Chuschi (Ayacucho).</li><li style=\"margin-left: 17px;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#0ac84446784cc402e53f2b04e32cd38c\" id=\"componentGap_7e08e71b3c844cbbb8d09cc0da66c73d\">&nbsp;</span>&nbsp;Los grupos terroristas expandieron su presencia hacia varias zonas del pa\u00eds, en especial Lima.</li><li style=\"margin-left: 17px;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#fb6113aadd5c3db9ec0b17e93e618e5c\" id=\"componentGap_84beeef53c19480fa3dc3699428393af\">&nbsp;</span>&nbsp;Apareci\u00f3 el grupo terrorista Movimiento Revolucionario T\u00fapac Amaru (MRTA).</li><li style=\"margin-left: 17px;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#642f560d5cbe7679af247c1abce9a699\" id=\"componentGap_b0e593417f784156840959c2bec26c85\">&nbsp;</span>&nbsp;Sendero Luminoso atac\u00f3 a poblaciones campesinas de Lucanamarca porque empezaban a enfrentarlo.&nbsp;</li><li style=\"margin-left: 17px;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#f14af433e5226caaf858e708e2c0a41c\" id=\"componentGap_e6bd5e34e32e48b295978ace4cd1982c\">&nbsp;</span>&nbsp;El MRTA llev\u00f3 a cabo la \u201cMasacre en Tarapoto\u201d, una matanza contra personas LGBT.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 17,
              "learningLevelRefId": "c210240aab655cbd10778853faff358f",
              "learningObjectiveRefId": "1753bba7e274a0d04a3213adca549ee7",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "d3329a6c0a648459dceec4c75d0af3e6",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c4c798d5e9e032e04518fed32fe6c132",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona dos respuestas a la siguiente pregunta: \u00bfQu\u00e9 aspectos de la estrategia antisubversiva se reflejan en las siguientes declaraciones?</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(212, 237, 234); border-color: rgb(212, 237, 234);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\">&nbsp;<strong style=\"font-size: 1rem; text-align: center;\">Declaraciones del general Luis Cisneros Vizquerra, ministro de Guerra de Acci\u00f3n Popular</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">[\u2026] No podemos entender c\u00f3mo en una zona de guerra, una zona pr\u00e1cticamente extraterritorial, pretendamos mantener el Estado de derecho. Le encargamos a la Fuerza Armada que elimine a Sendero y cuando va a apretar el gatillo aparece el fiscal de la naci\u00f3n para ver si al hombre lo vamos a matar de frente, y se presenta el abogado, el periodista [\u2026]. Hay una inclinaci\u00f3n a criticar todo lo que la Fuerza Armada hace en Ayacucho [\u2026] hablamos de derechos humanos de manera unilateral. En la guerra no hay derechos humanos&nbsp;(Comisi\u00f3n de la Verdad y Reconciliaci\u00f3n, 2003, tomo III, cap. 2, p. 27).&nbsp;</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 18,
              "learningLevelRefId": "c210240aab655cbd10778853faff358f",
              "learningObjectiveRefId": "58cbc0026635af6f82cb8b140fa6cd50",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 18,
        "activitiesTotal": 4,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "db5576ab865253a62b281093753ef90b",
        "title": "Espacio para el cambio",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#db5576ab865253a62b281093753ef90b",
        "content": " ? Espacio para el cambio \u00bfC\u00f3mo logramos la inclusi\u00f3n e igualdad de oportunidades? Image title Plataformas Itinerantes de Acci\u00f3n Social (PIAS) transportan&nbsp;servicios multisectoriales y llegan a 200 puntos en la Amazon\u00eda y el Altiplano. Este programa del Ministerio de Desarrollo e Inclusi\u00f3n Social \u2013 MIDIS, tiene la&nbsp;&nbsp;misi\u00f3n de acercar servicios p\u00fablicos a zonas alejadas del pa\u00eds, de esta manera busca cortar brechas e incluir a las poblaciones vulnerables. fuente: Ministerio de Inclusi\u00f3n Social &nbsp;\u00bfC\u00f3mo luchamos contra la exclusi\u00f3n y las desigualdades? Durante la segunda mitad del siglo XX, en Per\u00fa se alcanzaron importantes logros en el \u00e1mbito pol\u00edtico con el reconocimiento del derecho al voto de las mujeres en 1955 y de los analfabetos en 1979. Este hecho promovi\u00f3 el surgimiento de nuevos movimientos pol\u00edticos, con agendas regionales y locales.En el \u00e1mbito social, la liquidaci\u00f3n de la sociedad olig\u00e1rquica permiti\u00f3 que las jerarqu\u00edas que exclu\u00edan a los ind\u00edgenas o despreciaban lo andino o lo \u201ccholo\u201d empezaran a desmoronarse.En los \u00faltimos a\u00f1os, se han reforzado las medidas legales para combatir el racismo y todo tipo de discriminaci\u00f3n y/o exclusi\u00f3n, pero a\u00fan persisten desaf\u00edos que hay que superar. Esto ha sido posible gracias a un largo proceso de luchas que permitieron incluir a diversas minor\u00edas (mujeres, ind\u00edgenas, analfabetos, etc.) dentro de la ciudadan\u00eda.&nbsp; En el gobierno de Juan Velasco Alvarado, se aprob\u00f3 la Ley de Reforma Agraria (1969) con el fin de eliminar el poder de la oligarqu\u00eda terrateniente y distribuir las tierras entre cooperativas agrarias. &nbsp; wikipedia Construcci\u00f3n de obras como&nbsp;la&nbsp;&nbsp;carretera ruta AN-107&nbsp;en \u00c1ncash por Belaunde, permiti\u00f3 conectar a los pueblos de la sierra con el resto del Pa\u00eds. wikipedia En la Constituci\u00f3n de 1979, se dio el voto a los analfabetos. Se puede observar el incremento de electores por departamentos 1979-1993.&nbsp; Josefina y sus compa\u00f1eros est\u00e1n investigando sobre los grupos sociales que sufren mayores \u00edndices de exclusi\u00f3n social en nuestro pa\u00eds. Asimismo, est\u00e1n investigando acerca de la relaci\u00f3n entre los t\u00e9rminos inclusi\u00f3n social, la exclusi\u00f3n y las desigualdades. Lee y analiza la conversaci\u00f3n que tuvieron con su profesora por videollamada. Recurso videoLas brechas que perduran: una radiograf\u00eda de la exclusi\u00f3n social en Per\u00faServirTV PERU  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Profesora: Buenos d\u00edas, chicos, \u00bfsab\u00edan que las mujeres ind\u00edgenas son la poblaci\u00f3n m\u00e1s excluida en nuestro pa\u00eds?&nbsp;\u00bfConocen alguna de las causas?Todos somos conscientes de que se debe trabajar para buscar la igualdad&nbsp;de oportunidades para los grupos excluidos. Image title Mariano: Yo vi un reportaje y dec\u00edan que las mujeres, los afroperuanos, los ind\u00edgenas y las personas con discapacidad eran las poblaciones m\u00e1s excluidas y que su desarrollo es el m\u00e1s bajo en el Per\u00fa. Image title Roberto: Mariano, tienes raz\u00f3n. Yo vi un video en el que dec\u00edan que las brechas m\u00e1s resaltantes de estos grupos eran:La calidad educativa.Las condiciones de empleo.El embarazo adolescente. Josefina: Es cierto, Roberto. En el Estudio de Grade Las brechas que perduran&nbsp;resaltan que las mujeres ind\u00edgenas son el grupo de mayor desventaja: su tasa de analfabetismo es ocho veces mayor que la de los varones; su empleo es informal casi en cien por ciento, adem\u00e1s son las m\u00e1s afectadas por la violencia de g\u00e9nero y el embarazo adolescente. &nbsp;\u00bfCu\u00e1l es nuestro reto sostenible? La inclusi\u00f3n y la igualdad de oportunidades Puedes saber m\u00e1s acerca del Objetivo 10 de Desarrollo Sostenible de las Naciones Unidas ingresando a: Image title La desigualdad dentro de los pa\u00edses y entre estos es un continuo motivo de preocupaci\u00f3n. A pesar de la existencia de algunos indicios positivos hacia la reducci\u00f3n de la desigualdad en algunas dimensiones, la desigualdad a\u00fan contin\u00faa. La Covid-19 ha intensificado las desigualdades existentes&nbsp;y ha afectado a los pobres y a las comunidades m\u00e1s vulnerables. Ha sacado a la luz las desigualdades econ\u00f3micas y las fr\u00e1giles redes de seguridad social que hacen que las comunidades vulnerables tengan que sufrir las consecuencias de la crisis.&nbsp;Tambi\u00e9n pone en riesgo los escasos avances que se han conseguido&nbsp;en materia de igualdad de g\u00e9nero&nbsp;y derechos de las mujeres durante las \u00faltimas d\u00e9cadas.&nbsp;Ahora m\u00e1s que nunca es fundamental que los pa\u00edses se unan y trabajen para garantizar acciones acorde&nbsp;con el Objetivo 10 de Desarrollo Sostenible de las Naciones Unidas. Una de sus metas proyectadas hacia el 2030 es potenciar y promover la inclusi\u00f3n social, econ\u00f3mica y pol\u00edtica de todas las personas, independientemente de su edad, sexo, discapacidad, raza, etnia, origen, religi\u00f3n o situaci\u00f3n econ\u00f3mica u otra condici\u00f3n. Transcription &nbsp;\u00bfC\u00f3mo lograremos nuestro reto sostenible? Proyecto \u201cM\u00e1s inclusi\u00f3n, menos desigualdad\" En este proyecto, realizaremos un foro de discusi\u00f3n en el que podr\u00e1n reunirse, de manera presencial o virtual, para intercambiar ideas u opiniones y aportar soluciones a la problem\u00e1tica de la exclusi\u00f3n y las desigualdades a escala local y global.Para realizar el proyecto deben organizarse en grupos de seis o m\u00e1s integrantes y considerar las tres etapas que se detallan a continuaci\u00f3n: Diagn\u00f3stico de la realidad En esta etapa del proyecto se deben identificar las distintas problem\u00e1ticas vinculadas al tema principal del foro. Cada equipo deber\u00e1 buscar informaci\u00f3n y responder las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 regiones del mundo se ven m\u00e1s afectadas por la exclusi\u00f3n y las desigualdades? \u00bfQu\u00e9 factores (naturales y sociales) han influido en ello?\u00bfPor qu\u00e9 es importante reducir la exclusi\u00f3n y las desigualdades en las zonas m\u00e1s vulnerables del planeta?\u00bfQu\u00e9 acciones se vienen ejecutando o se han realizado recientemente a escala global para evitar la exclusi\u00f3n y las desigualdades?&nbsp;\u00bfHay exclusi\u00f3n y desigualdades en tu localidad o regi\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 propondr\u00edas para reducir esta situaci\u00f3n? Image title Dise\u00f1o del proyecto En esta etapa se debe establecer el objetivo del proyecto y la actividad que nos ayudar\u00e1 a lograrlo. En este caso, buscamos formular alternativas de soluci\u00f3n frente a la problem\u00e1tica de la exclusi\u00f3n y las desigualdades identificada en la etapa anterior.&nbsp;Para ello, cada grupo formular\u00e1 una pregunta retadora como la siguiente, para motivar la discusi\u00f3n del foro:\u00bfEs posible promover acciones para combatir la exclusi\u00f3n y las desigualdades en nuestro pa\u00eds? \u00bfDe qu\u00e9 manera?A continuaci\u00f3n, deber\u00e1n organizar el trabajo en equipo elaborando un cuadro como este:       &nbsp;Roles   &nbsp;Funciones   Responsables&nbsp;         &nbsp;Moderador   Dirige y modera las intervenciones en el foro. Elabora las conclusiones y las remite a los participantes al t\u00e9rmino de la jornada.   &nbsp;       &nbsp;Facilitadores   Proponen y remiten materiales (documentos, noticias, art\u00edculos breves, etc.) sobre el tema del foro a los participantes antes del debate.   &nbsp;       &nbsp;Participantes   Intercambian ideas, opinan y aportan soluciones para resolver la problem\u00e1tica planteada.   &nbsp;    Image title Ejecuci\u00f3n del proyecto En esta etapa del proyecto se deben realizar las actividades que se planificaron en la etapa anterior. Para ello, los participantes deben conocer c\u00f3mo funcionan los foros.&nbsp;Aprendemos a obtener la informaci\u00f3n necesaria para participar en el foro Para participar de un foro es importante previamente, examinar, procesar y analizar cr\u00edticamente la informaci\u00f3n. Esto favorece el intercambio de opiniones con otras personas, m\u00e1s a\u00fan si se trata de especialistas en un tema. Adem\u00e1s, nos permite reforzar una actitud cr\u00edtica ante diversas opiniones, as\u00ed como cuestionar informaci\u00f3n inexacta, distorsionada o falsa. Para aprender a trav\u00e9s de un foro, consideren las siguientes pautas:Invol\u00facrense en su planificaci\u00f3n y organizaci\u00f3n. De ser posible, asuman algunos de los roles: moderador, comentarista, relator, etc.Participen activamente en el foro. Para ello, est\u00e9n atentos a las exposiciones y formulen preguntas. Si el tiempo y las normas lo permiten, repregunten.Comparen sus fuentes de informaci\u00f3n con las de los otros participantes del foro y anal\u00edcenlas cr\u00edticamente. Ello les permitir\u00e1 evaluar la calidad de su informaci\u00f3n.Anoten las ideas principales compartidas por los participantes en fichas de resumen. Sobre esa base, elaboren un breve informe o art\u00edculo.Participen en la formulaci\u00f3n de las conclusiones grupales del foro. Si no est\u00e1n de acuerdo con alguna de ellas, fundamenten su postura. Image title Puedes&nbsp;utilizar una herramienta como Trello para organizar las actividades del proyecto. &nbsp;\u00bfC\u00f3mo evaluamos nuestra participaci\u00f3n en el proyecto? Eval\u00faen los resultados del proyecto a fin de que, sobre esa base, planteen correcciones para una siguiente ocasi\u00f3n. Utiliza esta r\u00fabrica para evaluar tu participaci\u00f3n en el foro. R\u00fabrica actividad foro evaluable\u201cM\u00e1s inclusi\u00f3n, menos desigualdad\u201d        Criterios \\ Nivel logrado   En inicio   En proceso   Logrado       Dimensi\u00f3n cognitivaInvestigaci\u00f3n, an\u00e1lisis y desarrollo del pensamiento cr\u00edtico.   Expuse mis ideas sobre la base del an\u00e1lisis de algunas fuentes de informaci\u00f3n.   Expuse argumentos s\u00f3lidos y formul\u00e9 ideas con base en el an\u00e1lisis de diversas fuentes de informaci\u00f3n.   Expuse argumentos s\u00f3lidos y formul\u00e9 ideas complejas con base en el an\u00e1lisis y la reflexi\u00f3n cr\u00edtica de diversas fuentes de informaci\u00f3n.       Dimensi\u00f3n actitudinalGeneraci\u00f3n de opiniones propias y negociaci\u00f3n de ideas.   Particip\u00e9 del debate con opiniones y disposici\u00f3n para dialogar solo con algunos participantes.   Particip\u00e9 del debate con opiniones e ideas y disposici\u00f3n para dialogar con la mayor\u00eda de los participantes.   Particip\u00e9 del debate con opiniones e ideas propias, sentido cr\u00edtico y disposici\u00f3n para dialogar con los dem\u00e1s.       Dimensi\u00f3n autorregulativaCualidades \u00e9ticas al momento de expresar ideas u opiniones.   Expres\u00e9 mis ideas con claridad y respeto por la opini\u00f3n de los participantes que solo concordaron conmigo.   Expres\u00e9 mis argumentos e ideas con claridad y respeto por la opini\u00f3n de la mayor\u00eda de los participantes.   Expres\u00e9 mis argumentos e ideas con claridad y respeto por la opini\u00f3n de los dem\u00e1s, aunque no estuviera de acuerdo con ellos.    Motive a los estudiantes a realizar las actividades propuestas en el apartado \u201cTaller TIC\u201d.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; Taller TIC&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Image title",
        "content_alu": " ? Espacio para el cambio \u00bfC\u00f3mo logramos la inclusi\u00f3n e igualdad de oportunidades? Image title Plataformas Itinerantes de Acci\u00f3n Social (PIAS) transportan&nbsp;servicios multisectoriales y llegan a 200 puntos en la Amazon\u00eda y el Altiplano. Este programa del Ministerio de Desarrollo e Inclusi\u00f3n Social \u2013 MIDIS, tiene la&nbsp;&nbsp;misi\u00f3n de acercar servicios p\u00fablicos a zonas alejadas del pa\u00eds, de esta manera busca cortar brechas e incluir a las poblaciones vulnerables. fuente: Ministerio de Inclusi\u00f3n Social &nbsp;\u00bfC\u00f3mo luchamos contra la exclusi\u00f3n y las desigualdades? Durante la segunda mitad del siglo XX, en Per\u00fa se alcanzaron importantes logros en el \u00e1mbito pol\u00edtico con el reconocimiento del derecho al voto de las mujeres en 1955 y de los analfabetos en 1979. Este hecho promovi\u00f3 el surgimiento de nuevos movimientos pol\u00edticos, con agendas regionales y locales.En el \u00e1mbito social, la liquidaci\u00f3n de la sociedad olig\u00e1rquica permiti\u00f3 que las jerarqu\u00edas que exclu\u00edan a los ind\u00edgenas o despreciaban lo andino o lo \u201ccholo\u201d empezaran a desmoronarse.En los \u00faltimos a\u00f1os, se han reforzado las medidas legales para combatir el racismo y todo tipo de discriminaci\u00f3n y/o exclusi\u00f3n, pero a\u00fan persisten desaf\u00edos que hay que superar. Esto ha sido posible gracias a un largo proceso de luchas que permitieron incluir a diversas minor\u00edas (mujeres, ind\u00edgenas, analfabetos, etc.) dentro de la ciudadan\u00eda.&nbsp; En el gobierno de Juan Velasco Alvarado, se aprob\u00f3 la Ley de Reforma Agraria (1969) con el fin de eliminar el poder de la oligarqu\u00eda terrateniente y distribuir las tierras entre cooperativas agrarias. &nbsp; wikipedia Construcci\u00f3n de obras como&nbsp;la&nbsp;&nbsp;carretera ruta AN-107&nbsp;en \u00c1ncash por Belaunde, permiti\u00f3 conectar a los pueblos de la sierra con el resto del Pa\u00eds. wikipedia En la Constituci\u00f3n de 1979, se dio el voto a los analfabetos. Se puede observar el incremento de electores por departamentos 1979-1993.&nbsp; Josefina y sus compa\u00f1eros est\u00e1n investigando sobre los grupos sociales que sufren mayores \u00edndices de exclusi\u00f3n social en nuestro pa\u00eds. Asimismo, est\u00e1n investigando acerca de la relaci\u00f3n entre los t\u00e9rminos inclusi\u00f3n social, la exclusi\u00f3n y las desigualdades. Lee y analiza la conversaci\u00f3n que tuvieron con su profesora por videollamada. Recurso videoLas brechas que perduran: una radiograf\u00eda de la exclusi\u00f3n social en Per\u00faServirTV PERU  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Profesora: Buenos d\u00edas, chicos, \u00bfsab\u00edan que las mujeres ind\u00edgenas son la poblaci\u00f3n m\u00e1s excluida en nuestro pa\u00eds?&nbsp;\u00bfConocen alguna de las causas?Todos somos conscientes de que se debe trabajar para buscar la igualdad&nbsp;de oportunidades para los grupos excluidos. Image title Mariano: Yo vi un reportaje y dec\u00edan que las mujeres, los afroperuanos, los ind\u00edgenas y las personas con discapacidad eran las poblaciones m\u00e1s excluidas y que su desarrollo es el m\u00e1s bajo en el Per\u00fa. Image title Roberto: Mariano, tienes raz\u00f3n. Yo vi un video en el que dec\u00edan que las brechas m\u00e1s resaltantes de estos grupos eran:La calidad educativa.Las condiciones de empleo.El embarazo adolescente. Josefina: Es cierto, Roberto. En el Estudio de Grade Las brechas que perduran&nbsp;resaltan que las mujeres ind\u00edgenas son el grupo de mayor desventaja: su tasa de analfabetismo es ocho veces mayor que la de los varones; su empleo es informal casi en cien por ciento, adem\u00e1s son las m\u00e1s afectadas por la violencia de g\u00e9nero y el embarazo adolescente. &nbsp;\u00bfCu\u00e1l es nuestro reto sostenible? La inclusi\u00f3n y la igualdad de oportunidades Puedes saber m\u00e1s acerca del Objetivo 10 de Desarrollo Sostenible de las Naciones Unidas ingresando a: Image title La desigualdad dentro de los pa\u00edses y entre estos es un continuo motivo de preocupaci\u00f3n. A pesar de la existencia de algunos indicios positivos hacia la reducci\u00f3n de la desigualdad en algunas dimensiones, la desigualdad a\u00fan contin\u00faa. La Covid-19 ha intensificado las desigualdades existentes&nbsp;y ha afectado a los pobres y a las comunidades m\u00e1s vulnerables. Ha sacado a la luz las desigualdades econ\u00f3micas y las fr\u00e1giles redes de seguridad social que hacen que las comunidades vulnerables tengan que sufrir las consecuencias de la crisis.&nbsp;Tambi\u00e9n pone en riesgo los escasos avances que se han conseguido&nbsp;en materia de igualdad de g\u00e9nero&nbsp;y derechos de las mujeres durante las \u00faltimas d\u00e9cadas.&nbsp;Ahora m\u00e1s que nunca es fundamental que los pa\u00edses se unan y trabajen para garantizar acciones acorde&nbsp;con el Objetivo 10 de Desarrollo Sostenible de las Naciones Unidas. Una de sus metas proyectadas hacia el 2030 es potenciar y promover la inclusi\u00f3n social, econ\u00f3mica y pol\u00edtica de todas las personas, independientemente de su edad, sexo, discapacidad, raza, etnia, origen, religi\u00f3n o situaci\u00f3n econ\u00f3mica u otra condici\u00f3n. Transcription &nbsp;\u00bfC\u00f3mo lograremos nuestro reto sostenible? Proyecto \u201cM\u00e1s inclusi\u00f3n, menos desigualdad\" En este proyecto, realizaremos un foro de discusi\u00f3n en el que podr\u00e1n reunirse, de manera presencial o virtual, para intercambiar ideas u opiniones y aportar soluciones a la problem\u00e1tica de la exclusi\u00f3n y las desigualdades a escala local y global.Para realizar el proyecto deben organizarse en grupos de seis o m\u00e1s integrantes y considerar las tres etapas que se detallan a continuaci\u00f3n: Diagn\u00f3stico de la realidad En esta etapa del proyecto se deben identificar las distintas problem\u00e1ticas vinculadas al tema principal del foro. Cada equipo deber\u00e1 buscar informaci\u00f3n y responder las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 regiones del mundo se ven m\u00e1s afectadas por la exclusi\u00f3n y las desigualdades? \u00bfQu\u00e9 factores (naturales y sociales) han influido en ello?\u00bfPor qu\u00e9 es importante reducir la exclusi\u00f3n y las desigualdades en las zonas m\u00e1s vulnerables del planeta?\u00bfQu\u00e9 acciones se vienen ejecutando o se han realizado recientemente a escala global para evitar la exclusi\u00f3n y las desigualdades?&nbsp;\u00bfHay exclusi\u00f3n y desigualdades en tu localidad o regi\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 propondr\u00edas para reducir esta situaci\u00f3n? Image title Dise\u00f1o del proyecto En esta etapa se debe establecer el objetivo del proyecto y la actividad que nos ayudar\u00e1 a lograrlo. En este caso, buscamos formular alternativas de soluci\u00f3n frente a la problem\u00e1tica de la exclusi\u00f3n y las desigualdades identificada en la etapa anterior.&nbsp;Para ello, cada grupo formular\u00e1 una pregunta retadora como la siguiente, para motivar la discusi\u00f3n del foro:\u00bfEs posible promover acciones para combatir la exclusi\u00f3n y las desigualdades en nuestro pa\u00eds? \u00bfDe qu\u00e9 manera?A continuaci\u00f3n, deber\u00e1n organizar el trabajo en equipo elaborando un cuadro como este:       &nbsp;Roles   &nbsp;Funciones   Responsables&nbsp;         &nbsp;Moderador   Dirige y modera las intervenciones en el foro. Elabora las conclusiones y las remite a los participantes al t\u00e9rmino de la jornada.   &nbsp;       &nbsp;Facilitadores   Proponen y remiten materiales (documentos, noticias, art\u00edculos breves, etc.) sobre el tema del foro a los participantes antes del debate.   &nbsp;       &nbsp;Participantes   Intercambian ideas, opinan y aportan soluciones para resolver la problem\u00e1tica planteada.   &nbsp;    Image title Ejecuci\u00f3n del proyecto En esta etapa del proyecto se deben realizar las actividades que se planificaron en la etapa anterior. Para ello, los participantes deben conocer c\u00f3mo funcionan los foros.&nbsp;Aprendemos a obtener la informaci\u00f3n necesaria para participar en el foro Para participar de un foro es importante previamente, examinar, procesar y analizar cr\u00edticamente la informaci\u00f3n. Esto favorece el intercambio de opiniones con otras personas, m\u00e1s a\u00fan si se trata de especialistas en un tema. Adem\u00e1s, nos permite reforzar una actitud cr\u00edtica ante diversas opiniones, as\u00ed como cuestionar informaci\u00f3n inexacta, distorsionada o falsa. Para aprender a trav\u00e9s de un foro, consideren las siguientes pautas:Invol\u00facrense en su planificaci\u00f3n y organizaci\u00f3n. De ser posible, asuman algunos de los roles: moderador, comentarista, relator, etc.Participen activamente en el foro. Para ello, est\u00e9n atentos a las exposiciones y formulen preguntas. Si el tiempo y las normas lo permiten, repregunten.Comparen sus fuentes de informaci\u00f3n con las de los otros participantes del foro y anal\u00edcenlas cr\u00edticamente. Ello les permitir\u00e1 evaluar la calidad de su informaci\u00f3n.Anoten las ideas principales compartidas por los participantes en fichas de resumen. Sobre esa base, elaboren un breve informe o art\u00edculo.Participen en la formulaci\u00f3n de las conclusiones grupales del foro. Si no est\u00e1n de acuerdo con alguna de ellas, fundamenten su postura. Image title Puedes&nbsp;utilizar una herramienta como Trello para organizar las actividades del proyecto. &nbsp;\u00bfC\u00f3mo evaluamos nuestra participaci\u00f3n en el proyecto? Eval\u00faen los resultados del proyecto a fin de que, sobre esa base, planteen correcciones para una siguiente ocasi\u00f3n. Utiliza esta r\u00fabrica para evaluar tu participaci\u00f3n en el foro. R\u00fabrica actividad foro evaluable\u201cM\u00e1s inclusi\u00f3n, menos desigualdad\u201d        Criterios \\ Nivel logrado   En inicio   En proceso   Logrado       Dimensi\u00f3n cognitivaInvestigaci\u00f3n, an\u00e1lisis y desarrollo del pensamiento cr\u00edtico.   Expuse mis ideas sobre la base del an\u00e1lisis de algunas fuentes de informaci\u00f3n.   Expuse argumentos s\u00f3lidos y formul\u00e9 ideas con base en el an\u00e1lisis de diversas fuentes de informaci\u00f3n.   Expuse argumentos s\u00f3lidos y formul\u00e9 ideas complejas con base en el an\u00e1lisis y la reflexi\u00f3n cr\u00edtica de diversas fuentes de informaci\u00f3n.       Dimensi\u00f3n actitudinalGeneraci\u00f3n de opiniones propias y negociaci\u00f3n de ideas.   Particip\u00e9 del debate con opiniones y disposici\u00f3n para dialogar solo con algunos participantes.   Particip\u00e9 del debate con opiniones e ideas y disposici\u00f3n para dialogar con la mayor\u00eda de los participantes.   Particip\u00e9 del debate con opiniones e ideas propias, sentido cr\u00edtico y disposici\u00f3n para dialogar con los dem\u00e1s.       Dimensi\u00f3n autorregulativaCualidades \u00e9ticas al momento de expresar ideas u opiniones.   Expres\u00e9 mis ideas con claridad y respeto por la opini\u00f3n de los participantes que solo concordaron conmigo.   Expres\u00e9 mis argumentos e ideas con claridad y respeto por la opini\u00f3n de la mayor\u00eda de los participantes.   Expres\u00e9 mis argumentos e ideas con claridad y respeto por la opini\u00f3n de los dem\u00e1s, aunque no estuviera de acuerdo con ellos.    &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; Taller TIC&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Image title",
        "order": 7,
        "resources": [
          {
            "id": "b0f754d580b76eda6fcd8b233684614c",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "3b399a29e0f04cb0ce82467074cd4704",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "imageGallery title"
          },
          {
            "id": "a6b378e86a256dcdf02b9f102591c6b4",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": "mapClick title"
          },
          {
            "id": "e481f0c2eb3548e3a13c20d189cf37fe",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Video Title"
          },
          {
            "id": "3dd28994d890f8bed0842750db8fdf23",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "4c777ef73cb59ef3c8e26321e4f81c87",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "a2c3eadf170b076444875dcf38e6cb28",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "129589252166fa0e570ab56ac77d4db9",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "\u00bfC\u00f3mo evaluamos nuestra participaci\u00f3n en el proyecto?"
          },
          {
            "id": "75aa961fb73cd256aff6e4b7c78358ca",
            "resourceTypeRefId": "07",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 9,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "9eead44cacc6be25dac217b148049bfb",
        "title": "Punto de llegada",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#9eead44cacc6be25dac217b148049bfb",
        "content": " ? Punto de llegada S\u00edntesis de unidad&nbsp; Image title \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed?  Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Relaciona el acontecimiento con su&nbsp;respectiva descripci\u00f3n. Revoluci\u00f3n cubana Seguridad nacional Dictaduras militares Redemocratizaci\u00f3n Neopopulismo Gobiernos que enfrentaron un panorama pol\u00edtico y econ\u00f3mico complejo por el excesivo endeudamiento con los organismos internacionales, entre otras razones. &nbsp; Propuesta ideol\u00f3gica promovida por el gobierno norteamericano en el contexto de la Guerra Fr\u00eda. Se inici\u00f3 para combatir la dictadura de Fulgencio Batista, un r\u00e9gimen represor y corrupto que defend\u00eda los intereses norteamericanos en la isla. Fueron fuertemente represivas, anticomunistas y contaron con el apoyo de Estados Unidos. Restablecimiento de la democracia en Am\u00e9rica Latina que empez\u00f3 en 1979 en Ecuador y termin\u00f3 en 1990 en Chile. &nbsp; Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Ejemplifica algunas conexiones entre las causas de un hecho, sus consecuencias y los cambios que produce.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Revoluci\u00f3n cubana: Se inici\u00f3 para combatir la dictadura de Fulgencio Batista, un r\u00e9gimen represor y corrupto que defend\u00eda los intereses norteamericanos en la isla; Seguridad nacional: Propuesta ideol\u00f3gica promovida por el gobierno norteamericano en el contexto de la Guerra Fr\u00eda; Dictaduras militares: Fueron fuertemente represivas, anticomunistas y contaron con el apoyo de Estados Unidos; Redemocratizaci\u00f3n: Restablecimiento de la democracia en Am\u00e9rica Latina que empez\u00f3 en 1979 en Ecuador y termin\u00f3 en 1990 en Chile; Neopopulismo: Gobiernos que enfrentaron un panorama pol\u00edtico y econ\u00f3mico complejo por el excesivo endeudamiento con los organismos internacionales, entre otras razones. &nbsp; 2. Selecciona qu\u00e9 tipo que gobierno ten\u00edan los pa\u00edses en las fechas indicada.       &nbsp;   Gobierno dictatorial   Gobierno neopopulista       &nbsp;Per\u00fa (1990)   &nbsp;          Cuba (1959)             Argentina (1989)             Argentina (1976)             Brasil (1990)             Chile (1974)          Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza todo tipo de fuentes para investigar sobre Latinoam\u00e9rica en la segunda mitad del siglo XX, el docenio militar y la d\u00e9cada de la &nbsp;crisis, y recurre a ellas sistem\u00e1ticamente.Habilidad: Comprender.Rpta.: Gobierno dictatorial: Chile, Argentina (1976), Cuba; Gobierno neopopulista: Per\u00fa, Argentina (1989), Brasil. 3. Arrastra la opci\u00f3n correcta para completar el cuadro.        &nbsp;Presidente   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       &nbsp;Periodo   &nbsp;1956-1962   1962-1963&nbsp;   &nbsp;1963-1968       &nbsp;Hecho hist\u00f3rico   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;    Junta militar. Primer gobierno de Belaunde. Impuls\u00f3 el Sistema de Cooperaci\u00f3n Popular. Segundo gobierno de Manuel Prado. Empez\u00f3 un proceso localizado de la reforma agraria.&nbsp; Aplic\u00f3 una pol\u00edtica econ\u00f3micabasada en las exportaciones de materias primas. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa el impacto o las consecuencias de hechos o procesos hist\u00f3ricos en hechos posteriores o en la actualidad.Habilidad: Organizar.Rpta.: Presidente: Segundo gobierno de Manuel Prado, Junta militar, Primer gobierno de Belaunde; Hecho hist\u00f3rico: Aplic\u00f3 una pol\u00edtica econ\u00f3mica basada en las exportaciones de materias primas; Empez\u00f3 un proceso localizado de reforma agraria;&nbsp;Impuls\u00f3 el Sistema de Cooperaci\u00f3n Popular. 4. Selecciona tres hechos que indiquen el cambio de postura ideol\u00f3gica del APRA en la d\u00e9cada de 1950.&nbsp; Adapt\u00f3 su discurso pol\u00edtico para legalizarse y participar en las elecciones. Se acerc\u00f3 a la ideolog\u00eda marxista con el fin de obtener el apoyo sovi\u00e9tico. Elimin\u00f3 propuestas como la nacionalizaci\u00f3n de las empresas privadas. Abandon\u00f3 el discurso antiimperialista. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Elabora explicaciones hist\u00f3ricas sobre problemas hist\u00f3ricos en Per\u00fa a mediados del siglo XX y la d\u00e9cada de la crisis a partir de evidencias diversas.&nbsp;Habilidad: Comprender.Rpta.: Adapt\u00f3 su discurso pol\u00edtico para legalizarse y participar en las elecciones;&nbsp;Elimin\u00f3 propuestas como la nacionalizaci\u00f3n de las empresas privadas;&nbsp;Abandon\u00f3 el discurso antiimperialista. 5. Lee el texto. Luego, completa los enunciados escribiendo la palabra correcta.        El CAEM y el reformismo militarEn el Centro de Altos Estudios Militares (CAEM), fundado en 1950, se construy\u00f3 una doctrina que, preocupada por la seguridad nacional, transit\u00f3 desde los aspectos netamente castrenses hacia una reflexi\u00f3n cada vez m\u00e1s interesada en comprender la problem\u00e1tica nacional dentro de una concepci\u00f3n desarrollista para la que el \u201cbienestar general\u201d era un elemento fundamental en la construcci\u00f3n de un potencial nacional capaz de poner al pa\u00eds a salvo de las asechanzas de sus potenciales enemigos.Esta reflexi\u00f3n estaba te\u00f1ida de un profundo anticomunismo. [...] La evoluci\u00f3n del pensamiento institucional del CAEM termin\u00f3 identificando los intereses de la oligarqu\u00eda y el imperialismo como enemigos \u2013ciertamente distintos de los comunistas\u2013 de la seguridad nacional. Y la evoluci\u00f3n de esta reflexi\u00f3n llev\u00f3 m\u00e1s o menos inevitablemente a la convicci\u00f3n de que los cambios que requer\u00eda la sociedad peruana no pod\u00edan ser ejecutados por los civiles, por lo que las Fuerzas Armadas deb\u00edan tomar en sus propias manos la realizaci\u00f3n de las reformas estructurales. El CAEM fue un precursor fundamental del pensamiento que llev\u00f3 al gobierno de Velasco Alvarado a intentar el proceso de transformaciones sociales desde arriba [...] (Manrique, 2004, pp. 46-47).          CAEM - orden interno - Fuerzas Armadas - seguridad nacional&nbsp;- Juan Velasco Alvarado - seguridad externa&nbsp;     Las ideas del CAEM estaban relacionadas con la doctrina de &nbsp;&nbsp;.Las Fuerzas Armadas eran responsables de la&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;de la naci\u00f3n y el&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;del pa\u00eds.&nbsp;Los cambios que requer\u00eda la sociedad peruana solo lo pod\u00edan&nbsp;realizar las&nbsp; &nbsp;.&nbsp;El&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;fue un precursor fundamental del pensamiento que llev\u00f3 al gobierno de&nbsp;&nbsp;&nbsp; a intentar el proceso de transformaciones sociales. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado:&nbsp;Eval\u00faa el impacto o las consecuencias de hechos o procesos hist\u00f3ricos en hechos posteriores o en la actualidad.Habilidad: Comprender.Rpta.: seguridad nacional, seguridad externa, orden interno, Fuerzas Armadas, CAEM, Juan Velasco Alvarado. 6. Completa el organizador. Arrastra las opciones correctamente. Juan Velasco Alvarado&nbsp; Asamblea Constituyente Francisco Morales Berm\u00fadez Plan Inca Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.Habilidad: Relacionar.Rpta.: 1968-1975: Juan Velasco Alvarado,&nbsp;Plan Inca; 1975-1980: Francisco Morales Berm\u00fadez, Asamblea Constituyente. 7. Selecciona tres consecuencias de la reforma agraria.&nbsp; Las cooperativas (CAP y SAIS) administradas por el estado asumieron el control de las tierras expropiadas. A mediano plazo, provoc\u00f3 una crisis en la producci\u00f3n agr\u00edcola. Provoc\u00f3 el fin de la sociedad olig\u00e1rquica. La econom\u00eda peruana se sustent\u00f3 en la exportaci\u00f3n de materias primas. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Ejemplifica algunas conexiones entre las causas de un hecho, sus consecuencias y los cambios que produce.Habilidad: Comprender.Rpta.: Las cooperativas (CAP y SAIS) administradas por el estado asumieron el control de las tierras expropiadas; A mediano plazo, provoc\u00f3 una crisis en la producci\u00f3n agr\u00edcola; Provoc\u00f3 el fin de la sociedad olig\u00e1rquica. 8. Relaciona los hechos que ocurrieron durante el gobierno de Belaunde Terry con su respectiva descripci\u00f3n. &nbsp; La crisis econ\u00f3mica La crisis de violencia El conflicto con el Ecuador El fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o Este fen\u00f3meno natural origin\u00f3 sequ\u00edas en el sur del pa\u00eds e inundaciones en el norte que afectaron la agricultura y el mercado de alimentos. En enero de 1981, Ecuador se infiltr\u00f3 en territorio peruano. Cuando las tropas peruanas los expulsaron, Ecuador denunci\u00f3 el hecho como un ataque al poblado ecuatoriano de Paquisha.&nbsp; La crisis econ\u00f3mica mundial trajo como efecto la ca\u00edda de los precios de las exportaciones y el incremento de la deuda externa, que se volvi\u00f3 pr\u00e1cticamente impagable. El movimiento terrorista Sendero Luminoso inici\u00f3 una escalada de violencia y terror, los campesinos quedaron de este modo en medio de una violencia pol\u00edtica sangrienta. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa el impacto o las consecuencias de hechos o procesos hist\u00f3ricos en hechos posteriores o en la actualidad.Habilidad: Comprender.Rpta.: La crisis econ\u00f3mica: La crisis econ\u00f3mica mundial trajo como efecto la ca\u00edda de los precios de las exportaciones y el incremento de la deuda externa, que se volvi\u00f3 pr\u00e1cticamente impagable; La crisis de violencia: El movimiento terrorista Sendero Luminoso inici\u00f3 una escalada de violencia y terror, los campesinos quedaron de este modo en medio de una violencia pol\u00edtica sangrienta; El conflicto con el Ecuador: En enero de 1981, Ecuador se infiltr\u00f3 en territorio peruano. Cuando las tropas peruanas lo expulsaron, Ecuador denunci\u00f3 el hecho como un ataque al poblado ecuatoriano de Paquisha; El fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o: Este fen\u00f3meno natural origin\u00f3 sequ\u00edas en el sur del pa\u00eds e inundaciones en el norte que afectaron la agricultura y el mercado de alimentos. 9. &nbsp;Completa el siguiente texto. Arrastra las opciones correctas.        En las elecciones generales de &nbsp;&nbsp;, triunf\u00f3 por primera vez en la historia peruana el&nbsp; &nbsp;. Su candidato,&nbsp;&nbsp;&nbsp;se convirti\u00f3, a los 36 a\u00f1os de edad, en el presidente m\u00e1s joven elegido democr\u00e1ticamente en la historia del Per\u00fa. Para enfrentar el&nbsp; &nbsp;&nbsp;, aument\u00f3 el presupuesto militar y reorganiz\u00f3 las fuerzas de seguridad, fusionando la Guardia Civil, la Guardia Republicana y la Polic\u00eda de Investigaciones, e integr\u00f3 a las Fuerzas Armadas en el&nbsp; &nbsp;&nbsp;. Esta pol\u00edtica le permiti\u00f3 al ej\u00e9rcito controlar casi el 40 % del territorio nacional a trav\u00e9s del establecimiento de comandos pol\u00edtico-militares en las zonas declaradas en emergencia.&nbsp;    Ministerio de Defensa avance de la subversi\u00f3n Alan Garc\u00eda 1985 Partido Aprista Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad. Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Elabora explicaciones hist\u00f3ricas sobre problemas hist\u00f3ricos en Per\u00fa a mediados del siglo XX y la d\u00e9cada de la crisis a partir de evidencias diversas.&nbsp;Habilidad: Comprender.Rpta.: 1985, Partido Aprista, Alan Garc\u00eda, avance de la subversi\u00f3n, Ministerio de Defensa. 10. Pinta los hechos realizados por cada grupo terrorista tomando en cuenta el color correspondiente. Despleg\u00f3 sus acciones en varias zonas del pa\u00eds, desde 1987 en el departamento de San Mart\u00edn, donde se relacion\u00f3 con el narcotr\u00e1fico.Grupo fundamentalista, dogm\u00e1tico, violentista y&nbsp;genocida, liderado por Abimael Guzm\u00e1n.Realiz\u00f3 una serie de atentados, masacres y asesinatos selectivos, comandado por V\u00edctor Polay Campos.Inici\u00f3 su actividad armada con atentados en Ayacucho con la quema de \u00e1nforas en Chuschi el 17 de mayo de 1980.&nbsp; Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.Habilidad: Analizar.Rpta.: Sendero Luminoso: Grupo fundamentalista, dogm\u00e1tico, violentista y&nbsp;genocida; Inici\u00f3 su actividad armada con atentados en Ayacucho con la quema de \u00e1nforas en Chuschi el 17 de mayo de 1980; MRTA: Despleg\u00f3 sus acciones en varias zonas del pa\u00eds, desde 1987 en el departamento de San Mart\u00edn, donde se relacion\u00f3 con el narcotr\u00e1fico; Realiz\u00f3 una serie de atentados, masacres y asesinatos selectivos, comandado por V\u00edctor Polay Campos. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? &nbsp;Reflexiono sobre mi aprendizaje. Image title",
        "content_alu": " ? Punto de llegada S\u00edntesis de unidad&nbsp; Image title \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed?  Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Relaciona el acontecimiento con su&nbsp;respectiva descripci\u00f3n. Revoluci\u00f3n cubana Seguridad nacional Dictaduras militares Redemocratizaci\u00f3n Neopopulismo Gobiernos que enfrentaron un panorama pol\u00edtico y econ\u00f3mico complejo por el excesivo endeudamiento con los organismos internacionales, entre otras razones. &nbsp; Propuesta ideol\u00f3gica promovida por el gobierno norteamericano en el contexto de la Guerra Fr\u00eda. Se inici\u00f3 para combatir la dictadura de Fulgencio Batista, un r\u00e9gimen represor y corrupto que defend\u00eda los intereses norteamericanos en la isla. Fueron fuertemente represivas, anticomunistas y contaron con el apoyo de Estados Unidos. Restablecimiento de la democracia en Am\u00e9rica Latina que empez\u00f3 en 1979 en Ecuador y termin\u00f3 en 1990 en Chile. &nbsp; 2. Selecciona qu\u00e9 tipo que gobierno ten\u00edan los pa\u00edses en las fechas indicada.       &nbsp;   Gobierno dictatorial   Gobierno neopopulista       &nbsp;Per\u00fa (1990)   &nbsp;          Cuba (1959)             Argentina (1989)             Argentina (1976)             Brasil (1990)             Chile (1974)          3. Arrastra la opci\u00f3n correcta para completar el cuadro.        &nbsp;Presidente   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       &nbsp;Periodo   &nbsp;1956-1962   1962-1963&nbsp;   &nbsp;1963-1968       &nbsp;Hecho hist\u00f3rico   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;    Junta militar. Primer gobierno de Belaunde. Impuls\u00f3 el Sistema de Cooperaci\u00f3n Popular. Segundo gobierno de Manuel Prado. Empez\u00f3 un proceso localizado de la reforma agraria.&nbsp; Aplic\u00f3 una pol\u00edtica econ\u00f3micabasada en las exportaciones de materias primas. 4. Selecciona tres hechos que indiquen el cambio de postura ideol\u00f3gica del APRA en la d\u00e9cada de 1950.&nbsp; Adapt\u00f3 su discurso pol\u00edtico para legalizarse y participar en las elecciones. Se acerc\u00f3 a la ideolog\u00eda marxista con el fin de obtener el apoyo sovi\u00e9tico. Elimin\u00f3 propuestas como la nacionalizaci\u00f3n de las empresas privadas. Abandon\u00f3 el discurso antiimperialista. 5. Lee el texto. Luego, completa los enunciados escribiendo la palabra correcta.        El CAEM y el reformismo militarEn el Centro de Altos Estudios Militares (CAEM), fundado en 1950, se construy\u00f3 una doctrina que, preocupada por la seguridad nacional, transit\u00f3 desde los aspectos netamente castrenses hacia una reflexi\u00f3n cada vez m\u00e1s interesada en comprender la problem\u00e1tica nacional dentro de una concepci\u00f3n desarrollista para la que el \u201cbienestar general\u201d era un elemento fundamental en la construcci\u00f3n de un potencial nacional capaz de poner al pa\u00eds a salvo de las asechanzas de sus potenciales enemigos.Esta reflexi\u00f3n estaba te\u00f1ida de un profundo anticomunismo. [...] La evoluci\u00f3n del pensamiento institucional del CAEM termin\u00f3 identificando los intereses de la oligarqu\u00eda y el imperialismo como enemigos \u2013ciertamente distintos de los comunistas\u2013 de la seguridad nacional. Y la evoluci\u00f3n de esta reflexi\u00f3n llev\u00f3 m\u00e1s o menos inevitablemente a la convicci\u00f3n de que los cambios que requer\u00eda la sociedad peruana no pod\u00edan ser ejecutados por los civiles, por lo que las Fuerzas Armadas deb\u00edan tomar en sus propias manos la realizaci\u00f3n de las reformas estructurales. El CAEM fue un precursor fundamental del pensamiento que llev\u00f3 al gobierno de Velasco Alvarado a intentar el proceso de transformaciones sociales desde arriba [...] (Manrique, 2004, pp. 46-47).          CAEM - orden interno - Fuerzas Armadas - seguridad nacional&nbsp;- Juan Velasco Alvarado - seguridad externa&nbsp;     Las ideas del CAEM estaban relacionadas con la doctrina de &nbsp;&nbsp;.Las Fuerzas Armadas eran responsables de la&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;de la naci\u00f3n y el&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;del pa\u00eds.&nbsp;Los cambios que requer\u00eda la sociedad peruana solo lo pod\u00edan&nbsp;realizar las&nbsp; &nbsp;.&nbsp;El&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;fue un precursor fundamental del pensamiento que llev\u00f3 al gobierno de&nbsp;&nbsp;&nbsp; a intentar el proceso de transformaciones sociales. 6. Completa el organizador. Arrastra las opciones correctamente. Juan Velasco Alvarado&nbsp; Asamblea Constituyente Francisco Morales Berm\u00fadez Plan Inca 7. Selecciona tres consecuencias de la reforma agraria.&nbsp; Las cooperativas (CAP y SAIS) administradas por el estado asumieron el control de las tierras expropiadas. A mediano plazo, provoc\u00f3 una crisis en la producci\u00f3n agr\u00edcola. Provoc\u00f3 el fin de la sociedad olig\u00e1rquica. La econom\u00eda peruana se sustent\u00f3 en la exportaci\u00f3n de materias primas. 8. Relaciona los hechos que ocurrieron durante el gobierno de Belaunde Terry con su respectiva descripci\u00f3n. &nbsp; La crisis econ\u00f3mica La crisis de violencia El conflicto con el Ecuador El fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o Este fen\u00f3meno natural origin\u00f3 sequ\u00edas en el sur del pa\u00eds e inundaciones en el norte que afectaron la agricultura y el mercado de alimentos. En enero de 1981, Ecuador se infiltr\u00f3 en territorio peruano. Cuando las tropas peruanas los expulsaron, Ecuador denunci\u00f3 el hecho como un ataque al poblado ecuatoriano de Paquisha.&nbsp; La crisis econ\u00f3mica mundial trajo como efecto la ca\u00edda de los precios de las exportaciones y el incremento de la deuda externa, que se volvi\u00f3 pr\u00e1cticamente impagable. El movimiento terrorista Sendero Luminoso inici\u00f3 una escalada de violencia y terror, los campesinos quedaron de este modo en medio de una violencia pol\u00edtica sangrienta. 9. &nbsp;Completa el siguiente texto. Arrastra las opciones correctas.        En las elecciones generales de &nbsp;&nbsp;, triunf\u00f3 por primera vez en la historia peruana el&nbsp; &nbsp;. Su candidato,&nbsp;&nbsp;&nbsp;se convirti\u00f3, a los 36 a\u00f1os de edad, en el presidente m\u00e1s joven elegido democr\u00e1ticamente en la historia del Per\u00fa. Para enfrentar el&nbsp; &nbsp;&nbsp;, aument\u00f3 el presupuesto militar y reorganiz\u00f3 las fuerzas de seguridad, fusionando la Guardia Civil, la Guardia Republicana y la Polic\u00eda de Investigaciones, e integr\u00f3 a las Fuerzas Armadas en el&nbsp; &nbsp;&nbsp;. Esta pol\u00edtica le permiti\u00f3 al ej\u00e9rcito controlar casi el 40 % del territorio nacional a trav\u00e9s del establecimiento de comandos pol\u00edtico-militares en las zonas declaradas en emergencia.&nbsp;    Ministerio de Defensa avance de la subversi\u00f3n Alan Garc\u00eda 1985 Partido Aprista 10. Pinta los hechos realizados por cada grupo terrorista tomando en cuenta el color correspondiente. Despleg\u00f3 sus acciones en varias zonas del pa\u00eds, desde 1987 en el departamento de San Mart\u00edn, donde se relacion\u00f3 con el narcotr\u00e1fico.Grupo fundamentalista, dogm\u00e1tico, violentista y&nbsp;genocida, liderado por Abimael Guzm\u00e1n.Realiz\u00f3 una serie de atentados, masacres y asesinatos selectivos, comandado por V\u00edctor Polay Campos.Inici\u00f3 su actividad armada con atentados en Ayacucho con la quema de \u00e1nforas en Chuschi el 17 de mayo de 1980.&nbsp; \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? &nbsp;Reflexiono sobre mi aprendizaje. Image title",
        "order": 8,
        "resources": [
          {
            "id": "0c3e68945ad2332baf39daf38d129387",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "ac763c137960537d8ecf49e8dc99cc06",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "e7cce21842d31800f4768299c3ebec2d",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Relaciona el acontecimiento con su&nbsp;respectiva descripci\u00f3n.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 2,
              "learningLevelRefId": "8c546583cbd03a5ca248994aed3b0e5d",
              "learningObjectiveRefId": "35b67a2723977a83ee368e747d12697e",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "bb9bf36063510a628ca7c29596394b46",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "360738ae5019c93f42360e7d38901785",
              "activityTypeName": "qMatrixMultipleActivity",
              "title": "<p>Selecciona qu\u00e9 tipo que gobierno ten\u00edan los pa\u00edses en las fechas indicada.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "8c546583cbd03a5ca248994aed3b0e5d",
              "learningObjectiveRefId": "3a5283baf24514d5ce819d2a323949c8",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "d67242a0c7fe8f423c2741503321fc6e",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "51893a9048ebe78883fb471046b48ff3",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left:17px\">Arrastra la opci\u00f3n correcta para completar el cuadro.</p><table style=\"width: 100%\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; width: 25%; background-color: rgb(12, 171, 151); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span style=\"color:#ffffff;\"><strong>&nbsp;Presidente</strong></span></td>\t\t\t<td style=\"width: 25%; text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#bd4dbeaac1657c6075d561399a60e41f\" id=\"componentGap_7d49b385b89b4d079bc99a0d31833bf3\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"width: 25%; text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b44cd88ec7d7d229b978fa49d8569844\" id=\"componentGap_91b2a81c4693407e96ef1ae98dfb4c1b\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"width: 25%; text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#37b23381ed52549ce6c2e3396196c3cd\" id=\"componentGap_271df53b24774c37b9fbd49cb205b4db\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; width: 25%; background-color: rgb(12, 171, 151); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span style=\"color:#ffffff;\"><strong>&nbsp;Periodo</strong></span></td>\t\t\t<td style=\"width: 25%; background-color: rgb(206, 238, 234); text-align: center;\"><strong>&nbsp;1956-1962</strong></td>\t\t\t<td style=\"width: 25%; background-color: rgb(206, 238, 234); text-align: center;\"><strong>1962-1963&nbsp;</strong></td>\t\t\t<td style=\"width: 25%; background-color: rgb(206, 238, 234); text-align: center;\"><strong>&nbsp;1963-1968</strong></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; width: 25%; background-color: rgb(12, 171, 151); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span style=\"color:#ffffff;\"><strong>&nbsp;Hecho hist\u00f3rico</strong></span></td>\t\t\t<td style=\"width: 25%; text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e51d77ce262d1ebdf1908ccce40e9b53\" id=\"componentGap_5b04905946a6462b99cf79366dfd0cbf\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"width: 25%; text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e452266ef2d5365dda6fff496d59d644\" id=\"componentGap_cdb07b2ba4114af0a8d6c5cc88def759\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"width: 25%; text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#0072faceba462e35174df134322083de\" id=\"componentGap_ff3920f7d2a54dd5912985597a713db3\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "8c546583cbd03a5ca248994aed3b0e5d",
              "learningObjectiveRefId": "6dc58f2e57a185f14e4dd83729c49deb",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "1dc27b1869baa3c374cafee675a7cc6e",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "a1eb653e8caef0e7ea55ad48456a92f0",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona tres hechos que indiquen el cambio de postura ideol\u00f3gica del APRA en la d\u00e9cada de 1950.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "8c546583cbd03a5ca248994aed3b0e5d",
              "learningObjectiveRefId": "a1c93318b22daf9ae3ec77a940c9fe51",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "ac9db078232c603c770c97b1659629d2",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "2ed1b28383698a28404b598a47fa767f",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Lee el texto. Luego, completa los enunciados escribiendo la palabra correcta.</p><table>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>El CAEM y el reformismo militar</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">En el Centro de Altos Estudios Militares (CAEM), fundado en 1950, se construy\u00f3 una doctrina que, preocupada por la seguridad nacional, transit\u00f3 desde los aspectos netamente castrenses hacia una reflexi\u00f3n cada vez m\u00e1s interesada en comprender la problem\u00e1tica nacional dentro de una concepci\u00f3n desarrollista para la que el \u201cbienestar general\u201d era un elemento fundamental en la construcci\u00f3n de un potencial nacional capaz de poner al pa\u00eds a salvo de las asechanzas de sus potenciales enemigos.</span></p><p><span style=\"color:#505050;\">Esta reflexi\u00f3n estaba te\u00f1ida de un profundo anticomunismo. [...] La evoluci\u00f3n del pensamiento institucional del CAEM termin\u00f3 identificando los intereses de la oligarqu\u00eda y el imperialismo como enemigos \u2013ciertamente distintos de los comunistas\u2013 de la seguridad nacional. Y la evoluci\u00f3n de esta reflexi\u00f3n llev\u00f3 m\u00e1s o menos inevitablemente a la convicci\u00f3n de que los cambios que requer\u00eda la sociedad peruana no pod\u00edan ser ejecutados por los civiles, por lo que las Fuerzas Armadas deb\u00edan tomar en sus propias manos la realizaci\u00f3n de las reformas estructurales. El CAEM fue un precursor fundamental del pensamiento que llev\u00f3 al gobierno de Velasco Alvarado a intentar el proceso de transformaciones sociales desde arriba [...] (Manrique, 2004, pp. 46-47).</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table style=\"font-size: 1rem;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(255, 240, 222); border-color: rgb(255, 255, 255);\">CAEM - orden interno - Fuerzas Armadas - seguridad nacional&nbsp;- Juan Velasco Alvarado - seguridad externa&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><ul style=\"margin-left: 40px;\"><li>Las ideas del CAEM estaban relacionadas con la doctrina de <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#79a1d36010f26f226a2b694c337da712\" id=\"componentGap_e7031e4100144a78abb774b18393b26e\">&nbsp;</span>&nbsp;.</li><li>Las Fuerzas Armadas eran responsables de la&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#d77132b8ebbdf479d139ff63912b0494\" id=\"componentGap_09067e5d2b0d487885a56bb3f2639cd4\">&nbsp;</span>&nbsp;&nbsp;de la naci\u00f3n y el&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#6d9da849c46c2aa2be56723d3e696720\" id=\"componentGap_74602439dc74477aaf633a722f6d5418\">&nbsp;</span>&nbsp;&nbsp;del pa\u00eds.&nbsp;</li><li>Los cambios que requer\u00eda la sociedad peruana solo lo pod\u00edan&nbsp;realizar las&nbsp; <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#4c7ae308ec06f7ae066f04ce3751fecd\" id=\"componentGap_ceb88c0a5bc741ea98bb2d1ff1c2f046\">&nbsp;</span>.&nbsp;</li><li>El&nbsp; <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#866f71cf5fa6a7ddb1fb6b96d0f4e480\" id=\"componentGap_bd7b3d0d95284d4d82c9d5aeccbbe73c\">&nbsp;</span>&nbsp;&nbsp;fue un precursor fundamental del pensamiento que llev\u00f3 al gobierno de&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#380918086fb494763e712f918a5854ad\" id=\"componentGap_5c087bddd2704dddb1d3137c6585b62f\">&nbsp;</span>&nbsp; a intentar el proceso de transformaciones sociales.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "8c546583cbd03a5ca248994aed3b0e5d",
              "learningObjectiveRefId": "6dc58f2e57a185f14e4dd83729c49deb",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "cad12e3e6265b8e1605d2c98349bd38c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "ef612b92437c06940e1c0362a9474e01",
              "activityTypeName": "qDragAndDropImageActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Completa el organizador. Arrastra las opciones correctamente.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "8c546583cbd03a5ca248994aed3b0e5d",
              "learningObjectiveRefId": "0e5bef057053a024fdf045116106b853",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "b253e6bc0140eb81a5a7969d0129e48f",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c854e023587574fdba8eb9acb0af6e23",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona tres consecuencias de la reforma agraria.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "8c546583cbd03a5ca248994aed3b0e5d",
              "learningObjectiveRefId": "35b67a2723977a83ee368e747d12697e",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "bed330f2e4ab721cd3b60579844049cc",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "1bc12fdfcf9dddbcd45aa69271505372",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Relaciona los hechos que ocurrieron durante el gobierno de Belaunde Terry con su respectiva descripci\u00f3n. &nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "8c546583cbd03a5ca248994aed3b0e5d",
              "learningObjectiveRefId": "6dc58f2e57a185f14e4dd83729c49deb",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "648852b1d3d504850145552be511581f",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "437c413670f6259d9dd1805bde36ac0b",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">&nbsp;Completa el siguiente texto. Arrastra las opciones correctas.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\">En las elecciones generales de <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#8feef9170dea75b3c9dadd78b328e305\" id=\"componentGap_92dc1271705945bb9fd82ca248329b6e\">&nbsp;</span>&nbsp;, triunf\u00f3 por primera vez en la historia peruana el&nbsp; <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#5811d3a6cb3f75b214681110f3f4fe40\" id=\"componentGap_47918ddcb5df4ebe898a3800fd311f35\">&nbsp;</span>. Su candidato,&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#3f02b126b733c755d86da75daae6ef58\" id=\"componentGap_d30baf4cc9af456db9b4c133cabb13c2\">&nbsp;</span>&nbsp;se convirti\u00f3, a los 36 a\u00f1os de edad, en el presidente m\u00e1s joven elegido democr\u00e1ticamente en la historia del Per\u00fa. Para enfrentar el&nbsp; <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#99cd10ca4c15d40df6095e1021b4261a\" id=\"componentGap_35c3291c2ddb4a3981f1ba8bf2e1b72b\">&nbsp;</span>&nbsp;, aument\u00f3 el presupuesto militar y reorganiz\u00f3 las fuerzas de seguridad, fusionando la Guardia Civil, la Guardia Republicana y la Polic\u00eda de Investigaciones, e integr\u00f3 a las Fuerzas Armadas en el&nbsp; <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#d7c585a6730be837e532c4a21b26222b\" id=\"componentGap_6986401353bd4410a9404f0fa0c0284a\">&nbsp;</span>&nbsp;. Esta pol\u00edtica le permiti\u00f3 al ej\u00e9rcito controlar casi el 40 % del territorio nacional a trav\u00e9s del establecimiento de comandos pol\u00edtico-militares en las zonas declaradas en emergencia.&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "8c546583cbd03a5ca248994aed3b0e5d",
              "learningObjectiveRefId": "a1c93318b22daf9ae3ec77a940c9fe51",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "3bfb1322917d4e8702ab57ca10bb7f01",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "79474a087b75e637e0a57e363c89bfd8",
              "activityTypeName": "qHighlightActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 27px;\">Pinta los hechos realizados por cada grupo terrorista tomando en cuenta el color correspondiente.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "8c546583cbd03a5ca248994aed3b0e5d",
              "learningObjectiveRefId": "0e5bef057053a024fdf045116106b853",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 11,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      }
    ],
    "pagesTotal": 8,
    "popups": [
      {
        "id": "3275e7adf9a8790ea50bc371935f6812",
        "title": "Tu progreso",
        "urlToPopup": "#3275e7adf9a8790ea50bc371935f6812",
        "content": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "content_alu": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "c2daf4501004aa3e6a41d2efbb2cbf53",
        "title": "L1Mapa",
        "urlToPopup": "#c2daf4501004aa3e6a41d2efbb2cbf53",
        "content": " El retorno a la democracia Image title",
        "content_alu": " El retorno a la democracia Image title",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      }
    ],
    "popupsTotal": 2,
    "resourcesTotal": 94,
    "activitiesTotal": 36,
    "learningLevels": [
      {
        "id": "256ad62bb880d65fa4ee95e17d9507cf",
        "code": "1",
        "description": "Punto de partida - \u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema?",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "c210240aab655cbd10778853faff358f",
        "code": "2",
        "description": "Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "8c546583cbd03a5ca248994aed3b0e5d",
        "code": "3",
        "description": "Punto de llegada - \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed?",
        "levelCode": ""
      }
    ],
    "learningLevelsTotal": 3,
    "learningObjectives": [
      {
        "id": "edc986f7cedf56439b307f2677a8db5c",
        "description": "Punto de partida: Relaciona las interpretaciones del autor con sus valores, circunstancias e ideolog\u00eda.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "256ad62bb880d65fa4ee95e17d9507cf",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "6e0a9ddbb9a481ec5958af8d2f97619a",
        "description": "Punto de partida: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "256ad62bb880d65fa4ee95e17d9507cf",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "3cc8399071393388e346ac9572fb551c",
        "description": "Punto de partida: Ejemplifica algunas conexiones entre las causas de un hecho, sus consecuencias y los cambios que produce.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "256ad62bb880d65fa4ee95e17d9507cf",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "99d9b538518ef2c56a058d0b36e19368",
        "description": "Punto de partida: Elabora explicaciones hist\u00f3ricas sobre problemas hist\u00f3ricos en Per\u00fa a mediados del siglo XX y la d\u00e9cada de la crisis a partir de evidencias diversas.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "256ad62bb880d65fa4ee95e17d9507cf",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "525232ce81e9b671f8febac65ddbe94e",
        "description": "Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "c210240aab655cbd10778853faff358f",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "1753bba7e274a0d04a3213adca549ee7",
        "description": " Utiliza todo tipo de fuentes para investigar sobre Latinoam\u00e9rica en  la segunda mitad del siglo XX, el docenio militar y la d\u00e9cada de la  crisis, y recurre a ellas sistem\u00e1ticamente.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "c210240aab655cbd10778853faff358f",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "0e4408aa130e30051cfb772a907637d4",
        "description": "Ejemplifica algunas conexiones entre las causas de un hecho, sus consecuencias y los cambios que produce.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "c210240aab655cbd10778853faff358f",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "96f6a064c38fe079c60e8b3aefee2933",
        "description": "Eval\u00faa el impacto o las consecuencias de hechos o procesos hist\u00f3ricos en hechos posteriores o en la actualidad.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "c210240aab655cbd10778853faff358f",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "58cbc0026635af6f82cb8b140fa6cd50",
        "description": "Relaciona las interpretaciones del autor con sus valores,  circunstancias e ideolog\u00edas.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "c210240aab655cbd10778853faff358f",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "0e5bef057053a024fdf045116106b853",
        "description": "Punto de llegada: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "8c546583cbd03a5ca248994aed3b0e5d",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "3a5283baf24514d5ce819d2a323949c8",
        "description": "Punto de llegada:  Utiliza todo tipo de fuentes para investigar sobre Latinoam\u00e9rica en  la segunda mitad del siglo XX, el docenio militar y la d\u00e9cada de la  crisis, y recurre a ellas sistem\u00e1ticamente.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "8c546583cbd03a5ca248994aed3b0e5d",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "6dc58f2e57a185f14e4dd83729c49deb",
        "description": "Punto de llegada: Eval\u00faa el impacto o las consecuencias de hechos o procesos hist\u00f3ricos en hechos posteriores o en la actualidad.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "8c546583cbd03a5ca248994aed3b0e5d",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "a1c93318b22daf9ae3ec77a940c9fe51",
        "description": "Punto de llegada: Elabora explicaciones hist\u00f3ricas sobre problemas hist\u00f3ricos en Per\u00fa  a mediados del siglo XX y la d\u00e9cada de la crisis a partir de evidencias  diversas. ",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "8c546583cbd03a5ca248994aed3b0e5d",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "35b67a2723977a83ee368e747d12697e",
        "description": "Punto de llegada: Ejemplifica algunas conexiones entre las causas de un hecho, sus consecuencias y los cambios que produce.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "8c546583cbd03a5ca248994aed3b0e5d",
        "achievementCode": ""
      }
    ],
    "learningObjectivesTotal": 14,
    "adventureCode": ""
  },
  "unitLabelsWorldInterest": [],
  "unitLabelsInterest": []
}
