{
  "id": "root",
  "title": "root",
  "learningUnits": {
    "id": "PE22_CT5_U05_sec",
    "title": "Unidad 5",
    "subtitle": "Sonido y luz",
    "order": 1,
    "pages": [
      {
        "id": "c446cd40dc152d9234eb3e8db03f78f7",
        "title": "Portada",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "true",
        "urlToPage": "#c446cd40dc152d9234eb3e8db03f78f7",
        "content": " ? Sonido y luz Unidad 5 Lo que voy a aprender Image title Realizar\u00e1s una indagaci\u00f3n sobre la naturaleza de las ondas, los elementos matem\u00e1ticos que nos permiten describirlas y sus clasificaciones, haciendo \u00e9nfasis en las ondas mec\u00e1nicas y electromagn\u00e9ticas. Dise\u00f1ar\u00e1s&nbsp;procedimientos, analizar\u00e1s datos&nbsp;y comunicar\u00e1s tus resultados. Adem\u00e1s, podr\u00e1s explicar fen\u00f3menos de interacci\u00f3n entre la luz y la materia y determinar\u00e1s el rol de la ciencia para utilizar estas propiedades y desarrollar tecnolog\u00eda.&nbsp; &nbsp;Acceda al recurso PDF \u201cProp\u00f3sitos de aprendizaje\u201d. Lo que voy a aprender Mi itinerario de aprendizaje Proyecto STEAM",
        "content_alu": " ? Sonido y luz Unidad 5 Lo que voy a aprender Image title Realizar\u00e1s una indagaci\u00f3n sobre la naturaleza de las ondas, los elementos matem\u00e1ticos que nos permiten describirlas y sus clasificaciones, haciendo \u00e9nfasis en las ondas mec\u00e1nicas y electromagn\u00e9ticas. Dise\u00f1ar\u00e1s&nbsp;procedimientos, analizar\u00e1s datos&nbsp;y comunicar\u00e1s tus resultados. Adem\u00e1s, podr\u00e1s explicar fen\u00f3menos de interacci\u00f3n entre la luz y la materia y determinar\u00e1s el rol de la ciencia para utilizar estas propiedades y desarrollar tecnolog\u00eda.&nbsp; Lo que voy a aprender Mi itinerario de aprendizaje Proyecto STEAM",
        "order": 1,
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "338f822cfe2eac3749bea18b90ca7463",
        "title": "Punto de partida",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#338f822cfe2eac3749bea18b90ca7463",
        "content": " ? Punto de partida Alexa es una entusiasta de disfrutar los paisajes del campo. Siempre que puede, motiva a su familia y&nbsp;amigos a&nbsp;quedarse en caba\u00f1as al aire libre o para&nbsp;ir&nbsp;acampar. En sus viajes, ella enfrenta siempre un problema: los mosquitos la llenan de picaduras. Durante el d\u00eda,&nbsp;utiliza un repelente que le funciona bastante bien; sin embargo, en la noche, los mosquitos vuelven al ataque. \u00bfC\u00f3mo es que los mosquitos logran identificar a Alexa&nbsp;en la noche?, \u00bfser\u00e1n sus ojos m\u00e1s poderosos que los de ella?, si es as\u00ed, Alexa quisiera tener los mismos ojos para ver en la oscuridad a los mosquitos y alejarlos de ella para que no la piquen. Pida a los estudiantes que describan sus experiencias en el campo, preg\u00fanteles qu\u00e9 animales han observado en acci\u00f3n durante la noche y los mecanismos que siguen para ubicarse. Centre la atenci\u00f3n en situaciones similares a la de Alexa y gu\u00edelos a reflexionar sobre las preguntas planteadas y a fundamentar sus respuestas a partir de sus conocimientos previos. Image title Permita que los estudiantes formulen sus hip\u00f3tesis sobre la naturaleza de la luz infrarroja y sus efectos a partir de la pregunta planteada en el reto. Ori\u00e9ntelos a relacionar este concepto con las caracter\u00edsticas f\u00edsicas. Establezca las pautas necesarias para que desarrollen la pregunta que les plantea el reto.Tenga en cuenta que esta evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica le permitir\u00e1 conocer en qu\u00e9 situaci\u00f3n se encuentran los estudiantes con respecto a los desempe\u00f1os de las competencias \u201cExplica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo\u201d e \u201cIndaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos\u201d. A partir de los resultados obtenidos, podr\u00e1 determinar las estrategias para desarrollar las sesiones de aprendizaje.  \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas de la persona atraen a los mosquitos?  \u00bfQu\u00e9 mecanismo usan los mosquitos para detectar a los seres humanos?&nbsp;  \u00bfC\u00f3mo se relaciona el di\u00f3xido de carbono y el calor?  \u00bfPor qu\u00e9 los mosquitos se acercan preferentemente al rostro humano? Me acerco a la ciencia Image title Recurso docente&nbsp;Sonido y luz Mi reto \u00bfC\u00f3mo se relaciona la luz infrarroja, el calor y la temperatura? \u00bfQu\u00e9 recuerdo? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Selecciona las imagenes que representan un movimiento peri\u00f3dico. Rotaci\u00f3n de la Tierra. Traslaci\u00f3n de los planetas del Sistema Solar. El movimiento de un carrusel. Un auto en una carrera. Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Describe cuantitativa y cualitativamente el movimiento peri\u00f3dico.Habilidad: AnalizarRespuesta:&nbsp;Rotaci\u00f3n de la Tierra.Traslaci\u00f3n de los planetas del sistema solar.El movimiento de un carrusel. 2.&nbsp; Calcula la frecuencia de oscilaci\u00f3n en cada caso.&nbsp;Luego, selecciona una caja de la columna de la derecha y una de la izquierda para relacionarlas. El coraz\u00f3n de un beb\u00e9 de 3 meses de edad late 120 veces en un minuto aproximadamente El coraz\u00f3n de un ni\u00f1o de 2 a\u00f1os de edad late 90 veces en un minuto aproximadamente El coraz\u00f3n de un ni\u00f1o de 12 a\u00f1os de edad late 70 veces en un minuto aproximadamente. 1,5 Hz 1,2&nbsp;Hz 2,0 Hz Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.&nbsp;Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza cantidades f\u00edsicas para describir el movimiento oscilatorio.Habilidad: EvaluarRespuesta: IC, IIA, IIIB. 3.&nbsp; Selecciona V (verdadero) o F (falso) seg\u00fan corresponda sobre las caracter\u00edsticas del movimiento arm\u00f3nico simple. La energ\u00eda mec\u00e1nica depende de la&nbsp;amplitud del movimiento. En un sistema masa-resorte la fuerza restauradora es la fuerza el\u00e1stica. La energ\u00eda cin\u00e9tica se mantiene constante durante todo el movimiento. La frecuencia de oscilaci\u00f3n depende de la masa y de la constante de rigidez del resorte. Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Define las caracter\u00edsticas del movimiento arm\u00f3nico simple.Habilidad: ComprenderRespuesta: V, V, F, V. 4. Marca las casillas para indicar a qu\u00e9 tipo de ondas corresponden los siguientes ejemplos.       Tipos de ondas   Ondas s\u00edsmicas   Sonido   Rayos X   Ondas de mar       Ondas mec\u00e1nicas   &nbsp;                Ondas electromagn\u00e9ticas                   Ondas longitudinales                   Ondas transversales                Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Clasifica a las ondas con diferentes criterios.Habilidad: ComprenderRespuesta:&nbsp;      Tipos de ondas   Ondas s\u00edsmicas   Sonido   Rayos X   Ondas de mar       Ondas mec\u00e1nicas   X   X   &nbsp;   X       Ondas electromagn\u00e9ticas   &nbsp;   &nbsp;   X   &nbsp;       Ondas longitudinales   X   X   &nbsp;   X       Ondas transversales   X   &nbsp;   X   X   &nbsp; 5. Una onda tiene una longitud de onda de 8 metros y una frecuencia de 4 Hz. Calcula la velocidad de dicha onda y selecciona tu respuesta. 30 m/s 32 m/s 24 m/s 16 m/s Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Describe la relaci\u00f3n entre la velocidad de propagaci\u00f3n, longitud de onda y frecuencia.&nbsp;Habilidad: Comprender.Respuesta: 32 m/s 6. \u00bfQu\u00e9 cantidad f\u00edsica puede variar a la velocidad de una onda sonora? Marca. Densidad del medio Amplitud de onda Velocidad de la luz Longitud de onda Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Identifica las cantidades f\u00edsicas que caracterizan una onda sonora.Habilidad: AnalizarRespuesta: Densidad del medio. 7. En la imagen se observan dos ondas sonoras de la misma amplitud y dibujadas sobre la misma escala. Selecciona la oraci\u00f3n correcta. Image title La onda B viaja m\u00e1s lento que la onda A. La intensidad de la onda A es mayor que la de B. El tono de la onda B es m\u00e1s alto que el tono de la onda A. El timbre de ambas ondas es igual. Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Eval\u00faa las implicancias del saber y del quehacer cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico.Desempe\u00f1o precisado: Relaciona la intensidad, tono y timbre con las cantidades f\u00edsicas que describen las ondas sonoras.Habilidad: Comprender.Respuesta: El tono de la onda B es m\u00e1s alto que el tono de la onda A. 8. \u00bfCu\u00e1l es el mecanismo de producci\u00f3n de ondas electromagn\u00e9ticas? Marca. Una carga el\u00e9ctrica en reposo produce ondas electromagn\u00e9ticas. El campo magn\u00e9tico de un im\u00e1n produce ondas electromagn\u00e9ticas. La corriente el\u00e9ctrica que pasa por un cable produce ondas electromagn\u00e9ticas. La oscilaci\u00f3n de un campo el\u00e9ctrico y un campo magn\u00e9tico produce ondas electromagn\u00e9ticas. Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Describe c\u00f3mo se producen las ondas electromagn\u00e9ticas.Habilidad: AplicarRespuesta: La oscilaci\u00f3n de un campo el\u00e9ctrico y un campo magn\u00e9tico produce ondas electromagn\u00e9ticas. 9. Marca la opci\u00f3n que indica&nbsp;la regi\u00f3n&nbsp;del espectro electromagn\u00e9tico m\u00e1s energ\u00e9tico. Ondas de infrarrojo Rayos X Luz ultravioleta Ondas de radio Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Diferencia las regiones del espectro electromagn\u00e9tico (radio, microondas, visible, IR, rayos X, rayos UV, rayos gamma).&nbsp;Habilidad: Analizar.Respuesta: Rayos X 10. \u00bfQu\u00e9 propiedad de la luz se representa en la imagen? Marca. Image title Reflexi\u00f3n Interferencia Refracci\u00f3n&nbsp; Dispersi\u00f3n Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Problematiza situaciones.Desempe\u00f1o precisado: Describe cuantitativa y cualitativamente las propiedades ondulatorias de la luz y utiliza estos conceptos para explicar fen\u00f3menos naturales.Habilidad: AnalizarRespuesta: Refracci\u00f3n Mis metas de aprendizaje A partir de las actividades realizadas, has podido saber cu\u00e1les son tus conocimientos previos y expectativas en relaci\u00f3n con los aprendizajes esperados para esta unidad. Ahora, planifica tu trabajo. 1. \u00bfQu\u00e9 temas te gustar\u00eda profundizar?&nbsp; El movimiento arm\u00f3nico simple Ondas mec\u00e1nicas Propiedades ondulatorias de la luz Propiedades corpusculares de la luz 2. \u00bfQu\u00e9 habilidades crees que necesitas practicar? Relacionar con lo que conoces de esa informaci\u00f3n. Reconocer caracter\u00edsticas. Identificar la relaci\u00f3n entre los elementos. Identificar las partes importantes. Entender la informaci\u00f3n. 3. \u00bfQu\u00e9 puedes mejorar para lograr los aprendizajes de esta unidad?",
        "content_alu": " ? Punto de partida Alexa es una entusiasta de disfrutar los paisajes del campo. Siempre que puede, motiva a su familia y&nbsp;amigos a&nbsp;quedarse en caba\u00f1as al aire libre o para&nbsp;ir&nbsp;acampar. En sus viajes, ella enfrenta siempre un problema: los mosquitos la llenan de picaduras. Durante el d\u00eda,&nbsp;utiliza un repelente que le funciona bastante bien; sin embargo, en la noche, los mosquitos vuelven al ataque. \u00bfC\u00f3mo es que los mosquitos logran identificar a Alexa&nbsp;en la noche?, \u00bfser\u00e1n sus ojos m\u00e1s poderosos que los de ella?, si es as\u00ed, Alexa quisiera tener los mismos ojos para ver en la oscuridad a los mosquitos y alejarlos de ella para que no la piquen. Image title  \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas de la persona atraen a los mosquitos?  \u00bfQu\u00e9 mecanismo usan los mosquitos para detectar a los seres humanos?&nbsp;  \u00bfC\u00f3mo se relaciona el di\u00f3xido de carbono y el calor?  \u00bfPor qu\u00e9 los mosquitos se acercan preferentemente al rostro humano? Me acerco a la ciencia Image title Mi reto \u00bfC\u00f3mo se relaciona la luz infrarroja, el calor y la temperatura? \u00bfQu\u00e9 recuerdo? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Selecciona las imagenes que representan un movimiento peri\u00f3dico. Rotaci\u00f3n de la Tierra. Traslaci\u00f3n de los planetas del Sistema Solar. El movimiento de un carrusel. Un auto en una carrera. 2.&nbsp; Calcula la frecuencia de oscilaci\u00f3n en cada caso.&nbsp;Luego, selecciona una caja de la columna de la derecha y una de la izquierda para relacionarlas. El coraz\u00f3n de un beb\u00e9 de 3 meses de edad late 120 veces en un minuto aproximadamente El coraz\u00f3n de un ni\u00f1o de 2 a\u00f1os de edad late 90 veces en un minuto aproximadamente El coraz\u00f3n de un ni\u00f1o de 12 a\u00f1os de edad late 70 veces en un minuto aproximadamente. 1,5 Hz 1,2&nbsp;Hz 2,0 Hz 3.&nbsp; Selecciona V (verdadero) o F (falso) seg\u00fan corresponda sobre las caracter\u00edsticas del movimiento arm\u00f3nico simple. La energ\u00eda mec\u00e1nica depende de la&nbsp;amplitud del movimiento. En un sistema masa-resorte la fuerza restauradora es la fuerza el\u00e1stica. La energ\u00eda cin\u00e9tica se mantiene constante durante todo el movimiento. La frecuencia de oscilaci\u00f3n depende de la masa y de la constante de rigidez del resorte. 4. Marca las casillas para indicar a qu\u00e9 tipo de ondas corresponden los siguientes ejemplos.       Tipos de ondas   Ondas s\u00edsmicas   Sonido   Rayos X   Ondas de mar       Ondas mec\u00e1nicas   &nbsp;                Ondas electromagn\u00e9ticas                   Ondas longitudinales                   Ondas transversales                5. Una onda tiene una longitud de onda de 8 metros y una frecuencia de 4 Hz. Calcula la velocidad de dicha onda y selecciona tu respuesta. 30 m/s 32 m/s 24 m/s 16 m/s 6. \u00bfQu\u00e9 cantidad f\u00edsica puede variar a la velocidad de una onda sonora? Marca. Densidad del medio Amplitud de onda Velocidad de la luz Longitud de onda 7. En la imagen se observan dos ondas sonoras de la misma amplitud y dibujadas sobre la misma escala. Selecciona la oraci\u00f3n correcta. Image title La onda B viaja m\u00e1s lento que la onda A. La intensidad de la onda A es mayor que la de B. El tono de la onda B es m\u00e1s alto que el tono de la onda A. El timbre de ambas ondas es igual. 8. \u00bfCu\u00e1l es el mecanismo de producci\u00f3n de ondas electromagn\u00e9ticas? Marca. Una carga el\u00e9ctrica en reposo produce ondas electromagn\u00e9ticas. El campo magn\u00e9tico de un im\u00e1n produce ondas electromagn\u00e9ticas. La corriente el\u00e9ctrica que pasa por un cable produce ondas electromagn\u00e9ticas. La oscilaci\u00f3n de un campo el\u00e9ctrico y un campo magn\u00e9tico produce ondas electromagn\u00e9ticas. 9. Marca la opci\u00f3n que indica&nbsp;la regi\u00f3n&nbsp;del espectro electromagn\u00e9tico m\u00e1s energ\u00e9tico. Ondas de infrarrojo Rayos X Luz ultravioleta Ondas de radio 10. \u00bfQu\u00e9 propiedad de la luz se representa en la imagen? Marca. Image title Reflexi\u00f3n Interferencia Refracci\u00f3n&nbsp; Dispersi\u00f3n Mis metas de aprendizaje A partir de las actividades realizadas, has podido saber cu\u00e1les son tus conocimientos previos y expectativas en relaci\u00f3n con los aprendizajes esperados para esta unidad. Ahora, planifica tu trabajo. 1. \u00bfQu\u00e9 temas te gustar\u00eda profundizar?&nbsp; El movimiento arm\u00f3nico simple Ondas mec\u00e1nicas Propiedades ondulatorias de la luz Propiedades corpusculares de la luz 2. \u00bfQu\u00e9 habilidades crees que necesitas practicar? Relacionar con lo que conoces de esa informaci\u00f3n. Reconocer caracter\u00edsticas. Identificar la relaci\u00f3n entre los elementos. Identificar las partes importantes. Entender la informaci\u00f3n. 3. \u00bfQu\u00e9 puedes mejorar para lograr los aprendizajes de esta unidad?",
        "order": 2,
        "resources": [
          {
            "id": "1d91c1cb75d40c852fd26dc67af444ed",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1 "
          },
          {
            "id": "9e734ed38b4588fd0914148791ee595d",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 2"
          },
          {
            "id": "fb5670d8fbc475b829fdac9db4ff60e7",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 3"
          },
          {
            "id": "b020ca89ac1fbfa7b84e93274cbc9d6c",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 4"
          },
          {
            "id": "efbc5f87a9ca42d14028f361bbf76718",
            "resourceTypeRefId": "07",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "97422829f352f38aaba080dc2f268e94",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "dc779ab6dfe32fc119b8ef3ce40c6c66",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Selecciona las imagenes que representan un movimiento peri\u00f3dico.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "ea6fe1493cbe17737675592ddc014682",
              "learningObjectiveRefId": "2554fa9730496d01b67bb7f0e1df4768",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "cb11e4afcc74525f4f7db9b4ae2cb04d",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "eb50e30b6f165f1cb39f3036f7dcfe20",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p>Calcula la frecuencia de oscilaci\u00f3n en cada caso.&nbsp;Luego, selecciona una caja de la columna de la derecha y una de la izquierda para relacionarlas.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "ea6fe1493cbe17737675592ddc014682",
              "learningObjectiveRefId": "38ab5e70a736d35e09ae5e7a12a64c4f",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "13020fc341746b7b92f5cbf3d4202c9d",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "494ba7a15e6ae82d8bd1ec7a298108cf",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p>Selecciona V (verdadero) o F (falso) seg\u00fan corresponda sobre las caracter\u00edsticas del movimiento arm\u00f3nico simple.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "ea6fe1493cbe17737675592ddc014682",
              "learningObjectiveRefId": "b2105c5731816c445eb4df0af2abe5c7",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "6e39ad4e1efb267d518add47ac39ddd6",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c348e565f5a523c8fd1f90616af32a66",
              "activityTypeName": "qMatrixMultipleActivity",
              "title": "<p>Marca las casillas para indicar a qu\u00e9 tipo de ondas corresponden los siguientes ejemplos.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "ea6fe1493cbe17737675592ddc014682",
              "learningObjectiveRefId": "d5bb7c0d13642c38b6727dca1c4e6888",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "bfc5dad94d91060b8bf4728c16c05db3",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "4216e9cadb88e7e652a32d288b52d1fc",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Una onda tiene una longitud de onda de 8 metros y una frecuencia de 4 Hz. Calcula la velocidad de dicha onda y selecciona tu respuesta.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "ea6fe1493cbe17737675592ddc014682",
              "learningObjectiveRefId": "5054f420e66aa1605264ef464656effe",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "e4fcabb3a6a90796059db1479a6079ed",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "3152e0c6b1ee6dbd400b0851fec5f606",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 cantidad f\u00edsica puede variar a la velocidad de una onda sonora? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "ea6fe1493cbe17737675592ddc014682",
              "learningObjectiveRefId": "0f3414ff0fa9e2b216def3a29d138c22",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "29bee27ab901d0c0374e5a47466cf026",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "0c319f840e9fe4d40b5cb29bbcd9355d",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">En la imagen se observan dos ondas sonoras de la misma amplitud y dibujadas sobre la misma escala. Selecciona la oraci\u00f3n correcta.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "ea6fe1493cbe17737675592ddc014682",
              "learningObjectiveRefId": "579015ca1df8f78a5f8332f97e0d280d",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "8f49d83d4c6aec8c10a9a0ef6d04a908",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "2ec6c9c0615eabaf32881d85b757ba09",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es el mecanismo de producci\u00f3n de ondas electromagn\u00e9ticas? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 13,
              "learningLevelRefId": "ea6fe1493cbe17737675592ddc014682",
              "learningObjectiveRefId": "abb7c566f8c0afb84a923ec65e9f6f2c",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "1f657f5b7cabaf3bdb3ffbf2bb97f8e7",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d11b1257be7fcacb9318e7c59606eed5",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Marca la opci\u00f3n que indica&nbsp;la regi\u00f3n&nbsp;del espectro electromagn\u00e9tico m\u00e1s energ\u00e9tico.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 14,
              "learningLevelRefId": "ea6fe1493cbe17737675592ddc014682",
              "learningObjectiveRefId": "ffeb797d4404f1e10e10576eb35dadfb",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "8d11a138472f4564c4bd5bc1c7cda628",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "b3e3aa6f5bfecd45eeaab76f1e93538e",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 propiedad de la luz se representa en la imagen? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "ea6fe1493cbe17737675592ddc014682",
              "learningObjectiveRefId": "e22a6937cd9d31d6bbf1d61c61648c37",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 15,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "cd07b7a773d87245cee0c158dff38e87",
        "title": "Lecci\u00f3n 1. Movimiento peri\u00f3dico y oscilatorio",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#cd07b7a773d87245cee0c158dff38e87",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 1 Movimiento peri\u00f3dico y oscilatorio Realicen un repaso sobre los elementos del movimiento (sistema de referencia, m\u00f3vil, desplazamiento, trayectoria, recorrido, etc.) y las cantidades f\u00edsicas que lo describen.Muestre&nbsp;a los estudiantes diferentes ejemplos de movimientos peri\u00f3dicos y oscilatorios, gu\u00edelos para que identifiquen sus caracter\u00edsticas. Luego, p\u00eddales que hagan un cuadro comparativo entre ambos movimientos.P\u00eddales que mencionen&nbsp;cantidades f\u00edsicas que pueden utilizar para describir un movimiento peri\u00f3dico y uno oscilatorio. Movimiento peri\u00f3dico Para iniciar\u00bfEn qu\u00e9 se diferencia la frecuencia de la frecuencia angular?\u00bfQu\u00e9 direcci\u00f3n tiene la fuerza el\u00e1stica? Son aquellos que se repiten una y otra vez en intervalos regulares de tiempo, la trayectoria puede ser una circunferencia, una elipse, una recta o cualquier forma geom\u00e9trica, siempre y cuando se cumpla que el m\u00f3vil recorre&nbsp;toda la trayectoria en el mismo tiempo. De los movimientos estudiados hasta ahora, el movimiento circular uniforme es un movimiento peri\u00f3dico,&nbsp;el m\u00f3vil utiliza la misma cantidad de tiempo para completar una vuelta durante todo su movimiento. Repasemos las siguientes cantidades f\u00edsicas propias de este tipo de movimientos. Periodo (T) Es el tiempo que demora el m\u00f3vil en completar un ciclo. Por ejemplo, los objetos que se desplacen por&nbsp;una trayectoria circular, tendr\u00e1n un&nbsp;periodo&nbsp;igual al tiempo que demora en dar una vuelta completa. Su unidad es el segundo. Frecuencia (f) Es el n\u00famero de ciclos que&nbsp;el m\u00f3vil completa en un segundo. Mientras mayor sea la rapidez del m\u00f3vil, mayor ser\u00e1 su frecuencia, ya que completar\u00e1 m\u00e1s ciclos en un menor tiempo. Su unidad es el hertz. Aunque el periodo y la frecuencia se relacionan con el tiempo, son cantidades que miden diferentes magnitudes, por lo que sus unidades son distintas. Matem\u00e1ticamente&nbsp;se relacionan con la siguiente ecuaci\u00f3n.&nbsp; El hertz o hercioEs la unidad de la frecuencia en el Sistema Internacional, equivale a la frecuencia de un fen\u00f3meno peri\u00f3dico cuyo periodo es un&nbsp;segundo. Image title Image title Cometas de periodo corto Los cometas son restos congelados de la formaci\u00f3n del sistema solar compuestos de polvo, rocas y hielo&nbsp;que orbitan alrededor del Sol. Se pueden clasificar en cometas de periodo corto y largo dependiendo del tiempo que les toma completar un&nbsp;ciclo. Los cometas de periodo corto tardan menos de doscientos a\u00f1os en completar una vuelta alrededor del Sol y tienen por lo general una trayectoria el\u00edptica.El cometa Halley es posiblemente el cometa de periodo corto m\u00e1s famoso de la historia, tiene una \u00f3rbita el\u00edptica y completa un ciclo cada 76 a\u00f1os. Image title Wikimedia La animaci\u00f3n muestra la trayectoria que describe el cometa Halley en un ciclo. En este tiempo el cometa se acerca al Sol y va perdiendo material de su superficie por lo que a medida que envejece su brillo disminuye. Pida a los estudiantes que estimen qu\u00e9 objeto es el de mayor frecuencia seg\u00fan la animaci\u00f3n, discutan la relaci\u00f3n de la frecuencia con la velocidad. M\u00e1s informaci\u00f3n El paso del cometa Halley por el Per\u00fa El cometa Halley ha sido observado y registrado por astr\u00f3nomos desde la antig\u00fcedad,&nbsp;con claras referencias&nbsp;hechas por cronistas chinos, babil\u00f3nicos y europeos en la \u00e9poca medieval. Sin embargo, no fue hasta 1705 que el astr\u00f3nomo ingl\u00e9s Edmond Halley,&nbsp;us\u00f3 las tres leyes del movimiento de Newton para determinar que el cometa observado en diferentes momentos&nbsp;era el mismo objeto que reaparec\u00eda con el tiempo. En su honor el cometa m\u00e1s famoso de la historia lleva su nombre.&nbsp;El \u00faltimo acercamiento del cometa a la Tierra sucedi\u00f3 en 1986, su paso fue un acontecimiento a nivel mundial causando&nbsp;expectativa en toda la sociedad. &nbsp;El cometa Halley, Ricardo Palma y un art\u00edculo embozado&nbsp; &nbsp;\u00bfD\u00f3nde, cu\u00e1ndo y c\u00f3mo ver el cometa Halley? &nbsp;La caravana del&nbsp;cometa Halley &nbsp;A 30 a\u00f1os de la fiebre por el cometa Halley Movimiento oscilatorio Es un movimiento en el que el m\u00f3vil se desplaza hacia adelante y hacia atr\u00e1s respecto a un&nbsp;punto de equilibrio, es decir, realiza un vaiv\u00e9n. Todo movimiento oscilatorio ser\u00e1 peri\u00f3dico, sin embargo, no todo movimiento peri\u00f3dico ser\u00e1 oscilatorio. Por lo tanto, adem\u00e1s de la frecuencia y el periodo, en este movimiento tambi\u00e9n se define a la amplitud y a la fuerza restauradora. Amplitud Es el desplazamiento m\u00e1ximo realizado por el m\u00f3vil oscilante cuando se aleja de su posici\u00f3n de equilibrio. La unidad de medida de la amplitud es el metro ya que describe una distancia. Fuerza restauradora Tambi\u00e9n llamada fuerza de restituci\u00f3n,&nbsp;es aquella que se encarga de dirigir el m\u00f3vil hacia el&nbsp;punto de equilibrio, por lo que siempre apunta hacia esta posici\u00f3n. Todo&nbsp;movimiento oscilatorio presenta una fuerza de este tipo, ya que esta caracter\u00edstica es indispensable&nbsp;para producir una oscilaci\u00f3n. Un movimiento oscilatorio ideal es aquel en el que el objeto puede estar oscilando para siempre en ausencia de fricci\u00f3n o alguna otra fuerza no conservativa. Experimentalmente&nbsp;esto no es posible debido a la p\u00e9rdida de energ\u00eda, por lo que&nbsp;el objeto se estabiliza en el reposo. En esta secci\u00f3n nos dedicaremos a estudiar movimientos ideales. Image title Image title Para&nbsp;observar la fuerza restauradora en este ejemplo, primero debemos descomponer a la fuerza de gravedad de forma radial. Luego,&nbsp;la fuerza restauradora ser\u00e1 su&nbsp;componente tangencial. Cuando&nbsp;el columpio&nbsp;est\u00e1 descendiendo, esta componente tira hacia adelante, y cuando el columpio asciende,&nbsp;tira hacia atr\u00e1s. Grafiquen el movimiento que realiza la persona y el columpio y realicen&nbsp;la descomposici\u00f3n radial de la fuerza de gravedad en tres posiciones (una de ellas debe ser la posici\u00f3n en la que el columpio se encuentra m\u00e1s cerca al suelo).&nbsp;Analicen las componentes de la fuerza de gravedad e identifiquen la fuerza restauradora y la posici\u00f3n de equilibrio. Luego, proponga la&nbsp;siguiente&nbsp;pregunta: \u00bfcu\u00e1l es el m\u00f3dulo de la fuerza restauradora en la posici\u00f3n de equilibrio? Movimiento Arm\u00f3nico Simple (MAS) Es un movimiento peri\u00f3dico y oscilatorio. Se denomina arm\u00f3nico porque al graficar la posici\u00f3n del m\u00f3vil respecto al tiempo se obtiene una funci\u00f3n arm\u00f3nica (la funci\u00f3n seno o coseno). Si el objeto se desplaza en el eje Y, ser\u00e1 un MAS vertical, mientras que si se desplaza en el eje X, ser\u00e1 un MAS horizontal. La forma m\u00e1s sencilla de este movimiento es la que se produce al fijar un resorte en un extremo y colocar una masa en el otro. Sigamos los siguientes pasos para obtener un movimiento arm\u00f3nico simple vertical.  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n. &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Colgamos un resorte de forma vertical por uno de sus extremos. Luego, a\u00f1adimos una masa en el extremo libre. Esto provocar\u00e1 una deformaci\u00f3n en el resorte y oscilar\u00e1 brevemente. Image title &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Esperamos que el resorte se estabilice, en este instante se habr\u00e1 deformado cierta longitud&nbsp;y estar\u00e1 en su posici\u00f3n de equilibrio. La fuerza el\u00e1stica y la fuerza de gravedad ser\u00e1n iguales en m\u00f3dulo, pero de direcciones opuestas. Image title &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Para producir la oscilaci\u00f3n, aplicamos una fuerza F&nbsp;sobre la masa, de tal forma que deformemos el resorte&nbsp;(puede ser comprimi\u00e9ndolo o&nbsp;estir\u00e1ndolo). Esta fuerza sirve para desplazar la masa de su posici\u00f3n de equilibrio, luego de la deformaci\u00f3n&nbsp;se debe soltar la masa para que la fuerza desaparezca y no intervenga. Image title &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Apenas&nbsp;se suelta la masa, la fuerza restauradora act\u00faa (en este caso la fuerza el\u00e1stica) y&nbsp;lleva&nbsp;a la masa a su punto de equilibrio originando la oscilaci\u00f3n. \u00a1El movimiento de vaiv\u00e9n que realiza el resorte corresponde a un MAS vertical! Image title Entregue a los estudiantes un resorte y solic\u00edteles que armen una estructura similar a la del diagrama anterior. P\u00eddales que sigan los pasos descritos para producir un movimiento arm\u00f3nico simple y que var\u00eden la fuerza de deformaci\u00f3n&nbsp;F&nbsp;para determinar la relaci\u00f3n entre esta y la amplitud del movimiento. Para precisar la relaci\u00f3n, sugi\u00e9rales que construyan un gr\u00e1fico. Si&nbsp;tomamos m\u00faltiples fotograf\u00edas al movimiento del resorte y las colocamos una al lado de la otra, podr\u00edamos ver la variaci\u00f3n de la posici\u00f3n de la masa en el eje vertical y como esta&nbsp;describe una funci\u00f3n arm\u00f3nica.&nbsp;Obtendr\u00edamos una imagen como la que se muestra a continuaci\u00f3n. Image title El resorte oscila&nbsp;verticalmente alrededor de su punto de equilibrio, es decir, la masa sube y baja por la misma trayectoria. Al no considerar la fuerza de resistencia del aire o de fricci\u00f3n, este movimiento continua de forma indefinida. Forme grupos y entr\u00e9gueles&nbsp;un resorte a cada uno, ind\u00edqueles que armen una estructura para producir un movimiento arm\u00f3nico horizontal, es decir, la masa se debe mover en el eje X.&nbsp;Luego, explique la similitud de un movimiento arm\u00f3nico simple&nbsp;horizontal con el movimiento arm\u00f3nico simple vertical, haga \u00e9nfasis en las caracter\u00edsticas f\u00edsicas y la descripci\u00f3n matem\u00e1tica del movimiento. Fuerza restauradora Si analizamos un movimiento arm\u00f3nico simple horizontal notaremos que&nbsp;las fuerzas que act\u00faan sobre el bloque son la fuerza normal, de gravedad y&nbsp;el\u00e1stica. La fuerza normal y la fuerza de gravedad suman cero (el objeto est\u00e1 en equilibrio respecto al eje Y, solo se mueve en el eje horizontal). Por lo tanto,&nbsp;la fuerza resultante y la que provoca el movimiento es la fuerza el\u00e1stica. Esta viene a ser la fuerza restauradora y apunta siempre hacia el punto de equilibrio.Cuando el bloque est\u00e1 en el punto de equilibrio, el resorte no est\u00e1 deformado, la fuerza el\u00e1stica es igual a cero y el m\u00f3vil se encuentra brevemente en equilibrio.Cuando el bloque se mueve hacia la izquierda, la fuerza el\u00e1stica se dirige hacia la derecha, apuntando a la posici\u00f3n&nbsp;de equilibrio.&nbsp;Cuando el bloque se mueve hacia la derecha, la fuerza el\u00e1stica se dirige hacia la izquierda,&nbsp;apuntando a la posici\u00f3n de equilibrio.&nbsp;En este movimiento el bloque acelera cuando se acerca a la posici\u00f3n de equilibrio y desacelera cuando se aleja de ella. Como resultado, la velocidad del bloque en los extremos del movimiento es nula, y la aceleraci\u00f3n&nbsp; es m\u00e1xima&nbsp;en el punto de equilibrio.&nbsp; Image title Image title Image title Image title Image title Image title Analice junto con los estudiantes la variaci\u00f3n de la velocidad del bloque cuando este va de un extremo de la trayectoria al otro, relacionen esta variaci\u00f3n con la aceleraci\u00f3n. Luego, p\u00eddales que identifiquen las posiciones de velocidad m\u00e1xima, velocidad m\u00ednima, aceleraci\u00f3n m\u00e1xima y aceleraci\u00f3n m\u00ednima. Ecuaciones Para deducir las ecuaciones del movimiento arm\u00f3nico simple, aplicamos la segunda ley de Newton a la oscilaci\u00f3n&nbsp;(vertical u horizontal). Recordemos la expresi\u00f3n matem\u00e1tica que la representa:&nbsp;      FR&nbsp;= m \u2219 a    Image title Analizamos las fuerzas que act\u00faan en un movimiento arm\u00f3nico horizontal. Vemos que la \u00fanica fuerza que act\u00faa en el eje X&nbsp;es la fuerza el\u00e1stica, por lo que es la fuerza resultante.Fe&nbsp;= m \u2219 aYa que estamos analizando el bloque, despreciamos la masa del resorte en el an\u00e1lisis (m representa \u00fanicamente la masa del bloque unido al resorte). Reemplazamos la fuerza el\u00e1stica seg\u00fan la ley de Hooke.-k \u2219 x = m \u2219 aDespejamos la aceleraci\u00f3n.a = &nbsp;Esta ecuaci\u00f3n nos indica que la aceleraci\u00f3n es proporcional a&nbsp;la posici\u00f3n x del m\u00f3vil, caracter\u00edstica necesaria y suficiente para definir&nbsp;un movimiento arm\u00f3nico simple. Al resolver esta ecuaci\u00f3n con m\u00e9todos matem\u00e1ticos m\u00e1s avanzados, se obtiene una ecuaci\u00f3n para determinar la posici\u00f3n de la masa en cualquier instante.&nbsp;Adicionalmente, se reemplaza la constante k del resorte y la masa m del bloque en funci\u00f3n de la frecuencia angular &nbsp;y se obtienen las siguientes ecuaciones. Image title En este movimiento, al igual que en un movimiento circular, se utiliza la frecuencia angular&nbsp;para describir el movimiento. Explora la siguiente simulaci\u00f3n para comprender la relaci\u00f3n entre el movimiento circular&nbsp;y el movimiento arm\u00f3nico simple. Pida a los estudiantes que interaccionen con el simulador del movimiento arm\u00f3nico simple introduciendo diferentes valores de amplitud, frecuencia y \u00e1ngulo de desfase. Luego, p\u00eddales que describan f\u00edsicamente cada t\u00e9rmino de la ecuaci\u00f3n . Image title Energ\u00eda del MAS En todo movimiento oscilatorio se produce una transformaci\u00f3n de energ\u00eda, en el movimiento arm\u00f3nico simple la energ\u00eda cin\u00e9tica se transforma en energ\u00eda potencial y viceversa. Si consideramos un sistema ideal, en el que no hay fuerzas de fricci\u00f3n, la energ\u00eda mec\u00e1nica se conservar\u00e1.&nbsp; Image title Analicen las variaciones de la velocidad y la aceleraci\u00f3n durante el movimiento arm\u00f3nico simple (pueden utilizar el simulador de movimiento arm\u00f3nico simple y observar la variaci\u00f3n de estas cantidades). Luego, pida a los estudiantes que justifiquen el gr\u00e1fico. Ejemplo Una masa de 200 g est\u00e1 realizando un movimiento arm\u00f3nico simple de 30 cm de amplitud. Si la&nbsp;constante k&nbsp;es igual&nbsp;a 200 N/m,&nbsp;calcula la frecuencia y la energ\u00eda mec\u00e1nica en un extremo del movimiento. Paso 1 Realizamos una gr\u00e1fica del problema, colocamos los datos y las inc\u00f3gnitas. Image title Paso 2 Identificamos las ecuaciones que utilizaremos. Para calcular la frecuencia          Para calcular la energ\u00eda mec\u00e1nica          Paso 3 Reemplazamos los datos. Calculamos la frecuencia          Calculamos la energ\u00eda mec\u00e1nica          Actividades 1. Si el conjunto P representa a todos los movimientos peri\u00f3dicos y el conjunto O a todos los movimientos oscilatorios,&nbsp;selecciona el diagrama correcto. A B C D Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad:  Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Describe cuantitativa y cualitativamente el movimiento peri\u00f3dico.Habilidad:  ComprenderRespuesta:  D 2. El p\u00e9ndulo de un reloj se descompuso y tarda dos&nbsp;segundos en ir de un extremo al otro de su movimiento. \u00bfCu\u00e1nto es el periodo de oscilaci\u00f3n del p\u00e9ndulo? Marca. Image title 8 s 2 s 4 s 1 s Competencia:  Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad:  Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado:  Utiliza cantidades f\u00edsicas para describir el movimiento oscilatorio.Habilidad:  Comprender.Respuesta:  4 s 3. Las mol\u00e9culas presentan tres tipos de movimiento: el de traslaci\u00f3n, el de rotaci\u00f3n y el de vibraci\u00f3n. En el caso de las mol\u00e9culas diat\u00f3micas (dos \u00e1tomos), la vibraci\u00f3n hace que los \u00e1tomos se alejen y se acerquen de forma simult\u00e1nea respecto a un punto de equilibrio. Este punto pertenece a una l\u00ednea imaginaria que une ambos \u00e1tomos. Interpreta el texto y dibuja la fuerza restauradora de la siguiente mol\u00e9cula.&nbsp; Competencia:  Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad:  Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Identifica la fuerza restauradora o fuerza de restituci\u00f3n.Habilidad:  AnalizarRespuesta: &nbsp; 4. Selecciona V (verdadero) o F (falso) para determinar la veracidad de cada proposici\u00f3n. &nbsp; El movimiento arm\u00f3nico simple es un movimiento peri\u00f3dico. La frecuencia del MAS depende de la constante de deformaci\u00f3n del resorte. La fuerza restauradora del MAS es la fuerza de fricci\u00f3n. En un MAS horizontal, la energ\u00eda cin\u00e9tica se transforma en energ\u00eda potencial gravitatoria. Competencia:  Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad:  Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado:  Define las caracter\u00edsticas del movimiento arm\u00f3nico simple.Habilidad:  ComprenderRespuesta:  V, V, F, F. 5. Selecciona la gr\u00e1fica que representa la variaci\u00f3n de la energ\u00eda potencial el\u00e1stica en un MAS. A B C D Competencia:  Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad:  Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Define las caracter\u00edsticas del movimiento arm\u00f3nico simple.Habilidad: ComprenderRespuesta: D 6. Un sistema masa-resorte est\u00e1 realizando un MAS horizontal. Si la masa es de 4 kg y la constante de deformaci\u00f3n del resorte es 1 N/m, \u00bfcu\u00e1l es el periodo del movimiento? Marca. T = 2\u03c0 s T = 4\u03c0 s T = \u03c0 s T =&nbsp;&nbsp;s Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Interpreta las ecuaciones y las utiliza para resolver problemas.Habilidad: ComprenderRespuesta: T = 4\u03c0 s 7. La&nbsp;imagen muestra tres posiciones distintas de movimientos arm\u00f3nicos simples. Considerando que las tres masas son iguales y que en la posici\u00f3n 1&nbsp;el sistema est\u00e1 en equilibrio, selecciona la posici\u00f3n en la que la energ\u00eda cin\u00e9tica ser\u00eda&nbsp;m\u00ednima. Image title Posici\u00f3n 3 Posici\u00f3n 2 Posici\u00f3n 1 Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Interpreta las ecuaciones y las utiliza para resolver problemas.Habilidad: ComprenderRespuesta: Posici\u00f3n 3 Comente con los estudiantes las preguntas que presentaron mayor dificultad para su desarrollo y preg\u00fanteles \u00bfqu\u00e9 pasos siguieron para resolver dicha actividad? Luego, solic\u00edteles que elaboren un esquema con pasos generales que se deben realizar para resolver un problema. \u00bfC\u00f3mo voy? \u00bfQu\u00e9 t\u00e9cnicas de estudios te ayudaron a recordar y comprender la informaci\u00f3n?\u00bfC\u00f3mo puedo mejorar la comprensi\u00f3n de los conceptos?\u00bfQu\u00e9 fen\u00f3menos puedo explicar con lo aprendido?",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 1 Movimiento peri\u00f3dico y oscilatorio Movimiento peri\u00f3dico Para iniciar\u00bfEn qu\u00e9 se diferencia la frecuencia de la frecuencia angular?\u00bfQu\u00e9 direcci\u00f3n tiene la fuerza el\u00e1stica? Son aquellos que se repiten una y otra vez en intervalos regulares de tiempo, la trayectoria puede ser una circunferencia, una elipse, una recta o cualquier forma geom\u00e9trica, siempre y cuando se cumpla que el m\u00f3vil recorre&nbsp;toda la trayectoria en el mismo tiempo. De los movimientos estudiados hasta ahora, el movimiento circular uniforme es un movimiento peri\u00f3dico,&nbsp;el m\u00f3vil utiliza la misma cantidad de tiempo para completar una vuelta durante todo su movimiento. Repasemos las siguientes cantidades f\u00edsicas propias de este tipo de movimientos. Periodo (T) Es el tiempo que demora el m\u00f3vil en completar un ciclo. Por ejemplo, los objetos que se desplacen por&nbsp;una trayectoria circular, tendr\u00e1n un&nbsp;periodo&nbsp;igual al tiempo que demora en dar una vuelta completa. Su unidad es el segundo. Frecuencia (f) Es el n\u00famero de ciclos que&nbsp;el m\u00f3vil completa en un segundo. Mientras mayor sea la rapidez del m\u00f3vil, mayor ser\u00e1 su frecuencia, ya que completar\u00e1 m\u00e1s ciclos en un menor tiempo. Su unidad es el hertz. Aunque el periodo y la frecuencia se relacionan con el tiempo, son cantidades que miden diferentes magnitudes, por lo que sus unidades son distintas. Matem\u00e1ticamente&nbsp;se relacionan con la siguiente ecuaci\u00f3n.&nbsp; El hertz o hercioEs la unidad de la frecuencia en el Sistema Internacional, equivale a la frecuencia de un fen\u00f3meno peri\u00f3dico cuyo periodo es un&nbsp;segundo. Image title Image title Cometas de periodo corto Los cometas son restos congelados de la formaci\u00f3n del sistema solar compuestos de polvo, rocas y hielo&nbsp;que orbitan alrededor del Sol. Se pueden clasificar en cometas de periodo corto y largo dependiendo del tiempo que les toma completar un&nbsp;ciclo. Los cometas de periodo corto tardan menos de doscientos a\u00f1os en completar una vuelta alrededor del Sol y tienen por lo general una trayectoria el\u00edptica.El cometa Halley es posiblemente el cometa de periodo corto m\u00e1s famoso de la historia, tiene una \u00f3rbita el\u00edptica y completa un ciclo cada 76 a\u00f1os. Image title Wikimedia La animaci\u00f3n muestra la trayectoria que describe el cometa Halley en un ciclo. En este tiempo el cometa se acerca al Sol y va perdiendo material de su superficie por lo que a medida que envejece su brillo disminuye. M\u00e1s informaci\u00f3n El paso del cometa Halley por el Per\u00fa El cometa Halley ha sido observado y registrado por astr\u00f3nomos desde la antig\u00fcedad,&nbsp;con claras referencias&nbsp;hechas por cronistas chinos, babil\u00f3nicos y europeos en la \u00e9poca medieval. Sin embargo, no fue hasta 1705 que el astr\u00f3nomo ingl\u00e9s Edmond Halley,&nbsp;us\u00f3 las tres leyes del movimiento de Newton para determinar que el cometa observado en diferentes momentos&nbsp;era el mismo objeto que reaparec\u00eda con el tiempo. En su honor el cometa m\u00e1s famoso de la historia lleva su nombre.&nbsp;El \u00faltimo acercamiento del cometa a la Tierra sucedi\u00f3 en 1986, su paso fue un acontecimiento a nivel mundial causando&nbsp;expectativa en toda la sociedad. &nbsp;El cometa Halley, Ricardo Palma y un art\u00edculo embozado&nbsp; &nbsp;\u00bfD\u00f3nde, cu\u00e1ndo y c\u00f3mo ver el cometa Halley? &nbsp;La caravana del&nbsp;cometa Halley &nbsp;A 30 a\u00f1os de la fiebre por el cometa Halley Movimiento oscilatorio Es un movimiento en el que el m\u00f3vil se desplaza hacia adelante y hacia atr\u00e1s respecto a un&nbsp;punto de equilibrio, es decir, realiza un vaiv\u00e9n. Todo movimiento oscilatorio ser\u00e1 peri\u00f3dico, sin embargo, no todo movimiento peri\u00f3dico ser\u00e1 oscilatorio. Por lo tanto, adem\u00e1s de la frecuencia y el periodo, en este movimiento tambi\u00e9n se define a la amplitud y a la fuerza restauradora. Amplitud Es el desplazamiento m\u00e1ximo realizado por el m\u00f3vil oscilante cuando se aleja de su posici\u00f3n de equilibrio. La unidad de medida de la amplitud es el metro ya que describe una distancia. Fuerza restauradora Tambi\u00e9n llamada fuerza de restituci\u00f3n,&nbsp;es aquella que se encarga de dirigir el m\u00f3vil hacia el&nbsp;punto de equilibrio, por lo que siempre apunta hacia esta posici\u00f3n. Todo&nbsp;movimiento oscilatorio presenta una fuerza de este tipo, ya que esta caracter\u00edstica es indispensable&nbsp;para producir una oscilaci\u00f3n. Un movimiento oscilatorio ideal es aquel en el que el objeto puede estar oscilando para siempre en ausencia de fricci\u00f3n o alguna otra fuerza no conservativa. Experimentalmente&nbsp;esto no es posible debido a la p\u00e9rdida de energ\u00eda, por lo que&nbsp;el objeto se estabiliza en el reposo. En esta secci\u00f3n nos dedicaremos a estudiar movimientos ideales. Image title Image title Para&nbsp;observar la fuerza restauradora en este ejemplo, primero debemos descomponer a la fuerza de gravedad de forma radial. Luego,&nbsp;la fuerza restauradora ser\u00e1 su&nbsp;componente tangencial. Cuando&nbsp;el columpio&nbsp;est\u00e1 descendiendo, esta componente tira hacia adelante, y cuando el columpio asciende,&nbsp;tira hacia atr\u00e1s. Movimiento Arm\u00f3nico Simple (MAS) Es un movimiento peri\u00f3dico y oscilatorio. Se denomina arm\u00f3nico porque al graficar la posici\u00f3n del m\u00f3vil respecto al tiempo se obtiene una funci\u00f3n arm\u00f3nica (la funci\u00f3n seno o coseno). Si el objeto se desplaza en el eje Y, ser\u00e1 un MAS vertical, mientras que si se desplaza en el eje X, ser\u00e1 un MAS horizontal. La forma m\u00e1s sencilla de este movimiento es la que se produce al fijar un resorte en un extremo y colocar una masa en el otro. Sigamos los siguientes pasos para obtener un movimiento arm\u00f3nico simple vertical.  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n. &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Colgamos un resorte de forma vertical por uno de sus extremos. Luego, a\u00f1adimos una masa en el extremo libre. Esto provocar\u00e1 una deformaci\u00f3n en el resorte y oscilar\u00e1 brevemente. Image title &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Esperamos que el resorte se estabilice, en este instante se habr\u00e1 deformado cierta longitud&nbsp;y estar\u00e1 en su posici\u00f3n de equilibrio. La fuerza el\u00e1stica y la fuerza de gravedad ser\u00e1n iguales en m\u00f3dulo, pero de direcciones opuestas. Image title &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Para producir la oscilaci\u00f3n, aplicamos una fuerza F&nbsp;sobre la masa, de tal forma que deformemos el resorte&nbsp;(puede ser comprimi\u00e9ndolo o&nbsp;estir\u00e1ndolo). Esta fuerza sirve para desplazar la masa de su posici\u00f3n de equilibrio, luego de la deformaci\u00f3n&nbsp;se debe soltar la masa para que la fuerza desaparezca y no intervenga. Image title &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Apenas&nbsp;se suelta la masa, la fuerza restauradora act\u00faa (en este caso la fuerza el\u00e1stica) y&nbsp;lleva&nbsp;a la masa a su punto de equilibrio originando la oscilaci\u00f3n. \u00a1El movimiento de vaiv\u00e9n que realiza el resorte corresponde a un MAS vertical! Image title Si&nbsp;tomamos m\u00faltiples fotograf\u00edas al movimiento del resorte y las colocamos una al lado de la otra, podr\u00edamos ver la variaci\u00f3n de la posici\u00f3n de la masa en el eje vertical y como esta&nbsp;describe una funci\u00f3n arm\u00f3nica.&nbsp;Obtendr\u00edamos una imagen como la que se muestra a continuaci\u00f3n. Image title El resorte oscila&nbsp;verticalmente alrededor de su punto de equilibrio, es decir, la masa sube y baja por la misma trayectoria. Al no considerar la fuerza de resistencia del aire o de fricci\u00f3n, este movimiento continua de forma indefinida. Fuerza restauradora Si analizamos un movimiento arm\u00f3nico simple horizontal notaremos que&nbsp;las fuerzas que act\u00faan sobre el bloque son la fuerza normal, de gravedad y&nbsp;el\u00e1stica. La fuerza normal y la fuerza de gravedad suman cero (el objeto est\u00e1 en equilibrio respecto al eje Y, solo se mueve en el eje horizontal). Por lo tanto,&nbsp;la fuerza resultante y la que provoca el movimiento es la fuerza el\u00e1stica. Esta viene a ser la fuerza restauradora y apunta siempre hacia el punto de equilibrio.Cuando el bloque est\u00e1 en el punto de equilibrio, el resorte no est\u00e1 deformado, la fuerza el\u00e1stica es igual a cero y el m\u00f3vil se encuentra brevemente en equilibrio.Cuando el bloque se mueve hacia la izquierda, la fuerza el\u00e1stica se dirige hacia la derecha, apuntando a la posici\u00f3n&nbsp;de equilibrio.&nbsp;Cuando el bloque se mueve hacia la derecha, la fuerza el\u00e1stica se dirige hacia la izquierda,&nbsp;apuntando a la posici\u00f3n de equilibrio.&nbsp;En este movimiento el bloque acelera cuando se acerca a la posici\u00f3n de equilibrio y desacelera cuando se aleja de ella. Como resultado, la velocidad del bloque en los extremos del movimiento es nula, y la aceleraci\u00f3n&nbsp; es m\u00e1xima&nbsp;en el punto de equilibrio.&nbsp; Image title Image title Image title Image title Image title Image title Ecuaciones Para deducir las ecuaciones del movimiento arm\u00f3nico simple, aplicamos la segunda ley de Newton a la oscilaci\u00f3n&nbsp;(vertical u horizontal). Recordemos la expresi\u00f3n matem\u00e1tica que la representa:&nbsp;      FR&nbsp;= m \u2219 a    Image title Analizamos las fuerzas que act\u00faan en un movimiento arm\u00f3nico horizontal. Vemos que la \u00fanica fuerza que act\u00faa en el eje X&nbsp;es la fuerza el\u00e1stica, por lo que es la fuerza resultante.Fe&nbsp;= m \u2219 aYa que estamos analizando el bloque, despreciamos la masa del resorte en el an\u00e1lisis (m representa \u00fanicamente la masa del bloque unido al resorte). Reemplazamos la fuerza el\u00e1stica seg\u00fan la ley de Hooke.-k \u2219 x = m \u2219 aDespejamos la aceleraci\u00f3n.a = &nbsp;Esta ecuaci\u00f3n nos indica que la aceleraci\u00f3n es proporcional a&nbsp;la posici\u00f3n x del m\u00f3vil, caracter\u00edstica necesaria y suficiente para definir&nbsp;un movimiento arm\u00f3nico simple. Al resolver esta ecuaci\u00f3n con m\u00e9todos matem\u00e1ticos m\u00e1s avanzados, se obtiene una ecuaci\u00f3n para determinar la posici\u00f3n de la masa en cualquier instante.&nbsp;Adicionalmente, se reemplaza la constante k del resorte y la masa m del bloque en funci\u00f3n de la frecuencia angular &nbsp;y se obtienen las siguientes ecuaciones. Image title En este movimiento, al igual que en un movimiento circular, se utiliza la frecuencia angular&nbsp;para describir el movimiento. Explora la siguiente simulaci\u00f3n para comprender la relaci\u00f3n entre el movimiento circular&nbsp;y el movimiento arm\u00f3nico simple. Image title Energ\u00eda del MAS En todo movimiento oscilatorio se produce una transformaci\u00f3n de energ\u00eda, en el movimiento arm\u00f3nico simple la energ\u00eda cin\u00e9tica se transforma en energ\u00eda potencial y viceversa. Si consideramos un sistema ideal, en el que no hay fuerzas de fricci\u00f3n, la energ\u00eda mec\u00e1nica se conservar\u00e1.&nbsp; Image title Ejemplo Una masa de 200 g est\u00e1 realizando un movimiento arm\u00f3nico simple de 30 cm de amplitud. Si la&nbsp;constante k&nbsp;es igual&nbsp;a 200 N/m,&nbsp;calcula la frecuencia y la energ\u00eda mec\u00e1nica en un extremo del movimiento. Paso 1 Realizamos una gr\u00e1fica del problema, colocamos los datos y las inc\u00f3gnitas. Image title Paso 2 Identificamos las ecuaciones que utilizaremos. Para calcular la frecuencia          Para calcular la energ\u00eda mec\u00e1nica          Paso 3 Reemplazamos los datos. Calculamos la frecuencia          Calculamos la energ\u00eda mec\u00e1nica          Actividades 1. Si el conjunto P representa a todos los movimientos peri\u00f3dicos y el conjunto O a todos los movimientos oscilatorios,&nbsp;selecciona el diagrama correcto. A B C D 2. El p\u00e9ndulo de un reloj se descompuso y tarda dos&nbsp;segundos en ir de un extremo al otro de su movimiento. \u00bfCu\u00e1nto es el periodo de oscilaci\u00f3n del p\u00e9ndulo? Marca. Image title 8 s 2 s 4 s 1 s 3. Las mol\u00e9culas presentan tres tipos de movimiento: el de traslaci\u00f3n, el de rotaci\u00f3n y el de vibraci\u00f3n. En el caso de las mol\u00e9culas diat\u00f3micas (dos \u00e1tomos), la vibraci\u00f3n hace que los \u00e1tomos se alejen y se acerquen de forma simult\u00e1nea respecto a un punto de equilibrio. Este punto pertenece a una l\u00ednea imaginaria que une ambos \u00e1tomos. Interpreta el texto y dibuja la fuerza restauradora de la siguiente mol\u00e9cula.&nbsp; 4. Selecciona V (verdadero) o F (falso) para determinar la veracidad de cada proposici\u00f3n. &nbsp; El movimiento arm\u00f3nico simple es un movimiento peri\u00f3dico. La frecuencia del MAS depende de la constante de deformaci\u00f3n del resorte. La fuerza restauradora del MAS es la fuerza de fricci\u00f3n. En un MAS horizontal, la energ\u00eda cin\u00e9tica se transforma en energ\u00eda potencial gravitatoria. 5. Selecciona la gr\u00e1fica que representa la variaci\u00f3n de la energ\u00eda potencial el\u00e1stica en un MAS. A B C D 6. Un sistema masa-resorte est\u00e1 realizando un MAS horizontal. Si la masa es de 4 kg y la constante de deformaci\u00f3n del resorte es 1 N/m, \u00bfcu\u00e1l es el periodo del movimiento? Marca. T = 2\u03c0 s T = 4\u03c0 s T = \u03c0 s T =&nbsp;&nbsp;s 7. La&nbsp;imagen muestra tres posiciones distintas de movimientos arm\u00f3nicos simples. Considerando que las tres masas son iguales y que en la posici\u00f3n 1&nbsp;el sistema est\u00e1 en equilibrio, selecciona la posici\u00f3n en la que la energ\u00eda cin\u00e9tica ser\u00eda&nbsp;m\u00ednima. Image title Posici\u00f3n 3 Posici\u00f3n 2 Posici\u00f3n 1 \u00bfC\u00f3mo voy? \u00bfQu\u00e9 t\u00e9cnicas de estudios te ayudaron a recordar y comprender la informaci\u00f3n?\u00bfC\u00f3mo puedo mejorar la comprensi\u00f3n de los conceptos?\u00bfQu\u00e9 fen\u00f3menos puedo explicar con lo aprendido?",
        "order": 3,
        "resources": [
          {
            "id": "a697c0e8826f0fc9442478520e1e427e",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "b6df7c1cfc4a8ff6c0b52f570de629df",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "819d7da82c1dd8cff1a8d2d1209430c1",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "b8552e42469ac968c62898e0f44ba604",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "4f2785e9b361a45343b0f56e974fc37d",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "550fe0d597c0350aa92dcb7b6324246d",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "d7568afe592dfe2c30c5d85f9c303056",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "b156109f4c699ffd9ecc4874e8948c14",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "3e3cfb67315952587b3f2e55ce2d1034",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "788f5ebf64a6ee74f33d292c473f564a",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "e3db34fed16aa70ec73932183deb48d4",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "4e1f43273a66340f4e7d88d49ebc1a18",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "1b56492df0c1535c1bc6b1c79da25f4f",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "fb4f0127e22ba6efe3407f1fa7f445b7",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "4a0909e5976dc2c1922bf291b43dbbb1",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "759c92cf3022a9db1a45470173ba873f",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "e37ddf7beb78493c62dda1183733dba8",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Si el conjunto P representa a todos los movimientos peri\u00f3dicos y el conjunto O a todos los movimientos oscilatorios,&nbsp;selecciona el diagrama correcto.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 16,
              "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
              "learningObjectiveRefId": "5be82187b7c31fcd6bd533bd68bfdff7",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "7c9a7c68990ff2269c1b6add569e187f",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "197b7bd52d46597f8e9a82000a763be0",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">El p\u00e9ndulo de un reloj se descompuso y tarda dos&nbsp;segundos en ir de un extremo al otro de su movimiento. \u00bfCu\u00e1nto es el periodo de oscilaci\u00f3n del p\u00e9ndulo? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 17,
              "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
              "learningObjectiveRefId": "54a3c9a4150c5ffeeafc95213d4b0327",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "c4508fa6bbdf09896a0411b76be17b22",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "90dab2bb20e91a8da272d0120e4419af",
              "activityTypeName": "qDrawActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Las mol\u00e9culas presentan tres tipos de movimiento: el de traslaci\u00f3n, el de rotaci\u00f3n y el de vibraci\u00f3n. En el caso de las mol\u00e9culas diat\u00f3micas (dos \u00e1tomos), la vibraci\u00f3n hace que los \u00e1tomos se alejen y se acerquen de forma simult\u00e1nea respecto a un punto de equilibrio. Este punto pertenece a una l\u00ednea imaginaria que une ambos \u00e1tomos. Interpreta el texto y dibuja la fuerza restauradora de la siguiente mol\u00e9cula.</p><p style=\"margin-left: 17px;\">&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [
                {
                  "id": "7555f943541f3fbeae41fd8945ef1bdb",
                  "file": "CT5U5_L1_Ej3.jpg",
                  "url": "resources/ct5u5_l1_ej3.jpg",
                  "width": "1000",
                  "height": "160",
                  "class": "drawActivityBackground"
                }
              ],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 18,
              "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
              "learningObjectiveRefId": "935b7182662673e4d23050aa8062f415",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "dbd8ddfa1fd21c77799ba2e675051976",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c93442d7eb3ee7511e7a17cc88665747",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p>Selecciona V (verdadero) o F (falso) para determinar la veracidad de cada proposici\u00f3n. &nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 19,
              "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
              "learningObjectiveRefId": "9d3b430db5c82d7793ac0a8716882a86",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "6f7159cf9c7661a6f65d5ce67354cde0",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "95fe7736d093fcb57f873d7376220fa4",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Selecciona la gr\u00e1fica que representa la variaci\u00f3n de la energ\u00eda potencial el\u00e1stica en un MAS.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 20,
              "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
              "learningObjectiveRefId": "9d3b430db5c82d7793ac0a8716882a86",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "2f688795a45d9f46f7e48418a2b92114",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "72b1aa9eba2d6e78c450e3be93742eee",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Un sistema masa-resorte est\u00e1 realizando un MAS horizontal. Si la masa es de 4 kg y la constante de deformaci\u00f3n del resorte es 1 N/m, \u00bfcu\u00e1l es el periodo del movimiento? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 21,
              "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
              "learningObjectiveRefId": "19c120df984e50111e048d9f36be0282",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "7522ae2b68156464bc06e2f487ed244a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "962f10f6653d1336fc78ae73091ecd50",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">La&nbsp;imagen muestra tres posiciones distintas de movimientos arm\u00f3nicos simples. Considerando que las tres masas son iguales y que en la posici\u00f3n 1&nbsp;el sistema est\u00e1 en equilibrio, selecciona la posici\u00f3n en la que la energ\u00eda cin\u00e9tica ser\u00eda&nbsp;m\u00ednima.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 22,
              "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
              "learningObjectiveRefId": "19c120df984e50111e048d9f36be0282",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 22,
        "activitiesTotal": 7,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "2c38c6c02e20849e7d221f1e56e4f0aa",
        "title": "Lecci\u00f3n 2. Movimiento ondulatorio",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#2c38c6c02e20849e7d221f1e56e4f0aa",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 2 Movimiento ondulatorio Las ondas son vibraciones u oscilaciones que viajan en el espacio y el tiempo. Por ejemplo, una onda sonora es la propagaci\u00f3n de las oscilaciones de las mol\u00e9culas de un medio. Al aplaudir continuamente, estamos provocando que las mol\u00e9culas del aire que est\u00e1n entre nuestras manos se muevan una y otra vez de forma oscilatoria, percibimos esta alteraci\u00f3n del medio mediante el sonido. Podemos decir que una onda es la propagaci\u00f3n de una serie continua de movimientos oscilatorios. Para iniciar\u00bfQu\u00e9 es la velocidad y rapidez de oscilaci\u00f3n?\u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas tiene un movimiento oscilatorio? Indique a los estudiantes que interaccionen con el simulador de ondas que se muestra. Luego, p\u00eddales que definan que es una onda utilizando las variables que manipularon en el simulador.Pida a los estudiantes que analicen situaciones de su entorno en las que se produzcan&nbsp;ondas y que identifiquen el objeto que est\u00e1 oscilando. \u00bfC\u00f3mo se ven las ondas? Las ondas son un concepto f\u00edsico que se utiliza para describir un fen\u00f3meno: la propagaci\u00f3n de una vibraci\u00f3n u oscilaci\u00f3n. Nuestros sentidos no siempre pueden detectar esta vibraci\u00f3n continua, pero s\u00ed podemos percibir sus efectos. Observamos los patrones en el agua de un estanque al ser perturbada, detectamos sonidos con diferentes intensidades o las luces de distintos colores, todos estos son ejemplos de ondas. Solicite a los estudiantes que interact\u00faen con el simulador de ondas. Luego, p\u00eddales que&nbsp;hagan un cuadro comparativo entre las caracter\u00edsticas de las ondas que se visualizan en la secci\u00f3n agua, sonido y luz.Explique con \u00e9nfasis la relaci\u00f3n del movimiento ondulatorio y el movimiento arm\u00f3nico simple.&nbsp; Image title Es importante decir que las ondas son una forma de transportar energ\u00eda, por ejemplo, si pensamos en una boya flotando en el mar, esta sube y baja junto con las olas del mar que pasan por ella, al subir aumenta su energ\u00eda potencial gravitatoria y al descender disminuye. Muchos estudiantes suelen pensar que esta&nbsp;transferencia de energ\u00eda involucra una transferencia de masa, pero&nbsp;las ondas no transportan masa. Para comprender mejor esta idea, recordemos el movimiento que&nbsp;realizamos al participar en una ola mientras alentamos a nuestro equipo&nbsp;desde la tribuna. Para producir la ola, cada persona se pone de pie y se sienta, la ola se mueve de un extremo a otro sin que las personas lo hagan.&nbsp; Proponga a los estudiantes formarse y realizar una gran ola. Luego, p\u00eddales que identifiquen la direcci\u00f3n de la ola que formaron y que la comparen con la direcci\u00f3n del movimiento que realiz\u00f3 cada uno.Plantee&nbsp;las siguientes preguntas: \u00bfqu\u00e9 representa cada estudiante en el movimiento ondulatorio que han realizado?, \u00bfqu\u00e9 direcci\u00f3n tiene la velocidad de propagaci\u00f3n?, \u00bfcu\u00e1l es la direcci\u00f3n de la velocidad de vibraci\u00f3n? Clasificaci\u00f3n de ondas Los movimientos ondulatorios est\u00e1n presentes en muchos fen\u00f3menos de nuestro entorno y tambi\u00e9n en el espacio exterior,&nbsp;comprender su naturaleza tienen m\u00faltiples beneficios. Por ejemplo, el an\u00e1lisis de las ondas s\u00edsmicas nos puede dar segundos importantes de alerta en un movimiento tel\u00farico, el estudio de las ondas gravitacionales nos permiten reconstruir los inicios del universo.&nbsp; Ondas s\u00edsmicas&nbsp; Son causadas por el movimiento repentino de materiales dentro de la Tierra. Las erupciones volc\u00e1nicas, explosiones, deslizamientos de tierra&nbsp;y avalanchas generan ondas. Algunas viajan por la parte interna de la Tierra, mientras que otras solo lo hacen por la superficie. Image title La luz visible&nbsp; Es un tipo particular de las ondas electromagn\u00e9ticas, es causada por la aceleraci\u00f3n de un part\u00edcula cargada el\u00e9ctricamente. Tiene m\u00faltiples usos, pero el m\u00e1s b\u00e1sico es que nos permite ver los objetos de nuestro entorno. Image title Ondas sonoras&nbsp; Son producidas por la perturbaci\u00f3n del medio, ya sea s\u00f3lido, l\u00edquido o gaseoso. Por ejemplo, al tocar una guitarra sus&nbsp;cuerdas vibran&nbsp;y el medio circundante es perturbado. La vibraci\u00f3n se transmite a los \u00e1tomos del aire y se manifiesta como un sonido. Image title Ondas gravitacionales&nbsp; Son ondas en el espacio-tiempo causadas por algunos de los procesos m\u00e1s violentos y energ\u00e9ticos del universo, como la colisi\u00f3n de agujeros negros o la muerte de una estrella (supernova).&nbsp;Viajan por el espacio llevando informaci\u00f3n del evento y de la gravedad misma. Image title Si bien todas las ondas comparten&nbsp;propiedades y comportamientos caracter\u00edsticos fundamentales, se pueden distinguir unas de otras en funci\u00f3n de algunas propiedades observables (y algunas no observables). Es com\u00fan clasificar las ondas en funci\u00f3n de estas caracter\u00edsticas distintivas. Seg\u00fan el medio de propagaci\u00f3n Las ondas viajan por el espacio o alg\u00fan medio seg\u00fan&nbsp;su capacidad o incapacidad de transmitir energ\u00eda a trav\u00e9s del vac\u00edo. Dependiendo de esto, tenemos las ondas mec\u00e1nicas y las ondas electromagn\u00e9ticas. Ondas mec\u00e1nicasSe producen por vibraciones del medio, los \u00e1tomos de las sustancias oscilan y se transfieren energ\u00eda mec\u00e1nica de una a otra. Este tipo de ondas solo se propaga si hay un medio (materia) ya que son los \u00e1tomos del medio los que van a oscilar. El sonido y las ondas s\u00edsmicas est\u00e1n dentro de esta categor\u00eda. En la imagen se observa una onda que se propaga de izquierda a derecha a trav\u00e9s de la&nbsp;cuerda (medio), por lo que es una onda mec\u00e1nica. Ondas electromagn\u00e9ticasSe producen por la oscilaci\u00f3n de un campo el\u00e9ctrico y magn\u00e9tico, ambos var\u00edan simult\u00e1nea y peri\u00f3dicamente cuando se tiene una carga el\u00e9ctrica oscilando.&nbsp;A&nbsp;diferencia de las ondas mec\u00e1nicas, estas ondas se propagan con o sin la presencia de materia. La luz de las estrellas recorre a\u00f1os luz atravesando zonas de vac\u00edo y polvo hasta llegar a la atm\u00f3sfera terrestre, interacciona con los \u00e1tomos e ingresa hasta la superficie.&nbsp; Seg\u00fan la velocidad de propagaci\u00f3n La direcci\u00f3n de la oscilaci\u00f3n y la frecuencia de la onda dependen \u00fanicamente de la fuente. Imaginemos que tenemos dos resortes fijos a una pared en uno de sus extremos, en el otro extremo realizaremos dos tipos de movimientos para producir dos tipos de ondas: longitudinales y transversales. M\u00e1s informaci\u00f3n Si consideramos los grados de libertad o las dimensiones en las que se propagan las ondas, podemos clasificarlas en ondas unidimensionales, si se propagan en una \u00fanica direcci\u00f3n; bidimensionales si se propagan en una superficie o tridimensionales si se propagan en todo el espacio. Descripci\u00f3n matem\u00e1tica de una onda mec\u00e1nica La ecuaci\u00f3n de onda nos indica la posici\u00f3n de una part\u00edcula que pertenece al medio&nbsp;en funci\u00f3n del tiempo e incluye todos los par\u00e1metros f\u00edsicos que caracterizan al movimiento ondulatorio. Esta ecuaci\u00f3n se obtiene de la aplicaci\u00f3n de la segunda ley de Newton al movimiento ondulatorio, sin embargo, se necesitan mayores herramientas matem\u00e1ticas para obtenerla. Compare con los estudiantes la ecuaci\u00f3n de onda y la ecuaci\u00f3n del movimiento arm\u00f3nico simple. Luego, p\u00eddales que identifiquen las cantidades f\u00edsicas que se utilizan en ambas ecuaciones. Image title La velocidad de propagaci\u00f3n&nbsp;de la onda indica el sentido en el que se desplaza la perturbaci\u00f3n, y se puede calcular a trav\u00e9s de las siguientes relaciones:&nbsp; Image title Forme grupos y solic\u00edteles que reproduzcan el movimiento ondulatorio de la imagen atando una cuerda a un punto fijo.Discutan la siguiente pregunta: \u00bfc\u00f3mo se relaciona la velocidad de un peque\u00f1o fragmento de cuerda con la frecuencia de la oscilaci\u00f3n de la mano? Ori\u00e9ntelos para que comprendan que la frecuencia de la onda depende&nbsp;\u00fanicamente de la fuente. Distinga esta dependencia&nbsp;de las ecuaciones que se muestran a continuaci\u00f3n. Ondas sonoras Realicen una din\u00e1mica para evidenciar la diferencia de un&nbsp;sonido en diferentes medios. Por ejemplo, lleve un estetoscopio y permita que los estudiantes comparen los latidos del coraz\u00f3n&nbsp;con el instrumento y sin \u00e9l. Ori\u00e9ntelos para que identifiquen las cantidades f\u00edsicas que producen esta diferencia. La mayor parte de los sonidos son producidos por las vibraciones de objetos materiales, en un charango, un viol\u00edn o una guitarra, el sonido se produce por la vibraci\u00f3n de las cuerdas; en los instrumentos de viento, son las mol\u00e9culas del aire las que se desplazan por columnas de forma longitudinal.&nbsp; Image title Image title Transcription El altavoz cuenta con una pel\u00edcula delgada que vibra al encenderlo. Cuando la pel\u00edcula se mueve hacia la derecha empuja las mol\u00e9culas del aire provocando zonas de compresi\u00f3n, y cuando se mueve hacia la izquierda genera zonas de enrarecimiento o rarefacci\u00f3n, este vaiv\u00e9n de mol\u00e9culas es lo que origina las ondas sonoras, que como se puede observar en la imagen, son longitudinales. Matem\u00e1ticamente, una onda sonora puede ser descrita con la ecuaci\u00f3n general de una onda mec\u00e1nica.&nbsp;Veamos como var\u00eda el sonido al manipular la frecuencia y amplitud. Image title Debido a que las ondas sonoras dependen de la vibraci\u00f3n de las part\u00edculas del&nbsp;medio, su rapidez en un fluido var\u00eda con&nbsp;el m\u00f3dulo del volumen y la densidad del medio. En un s\u00f3lido, depende del m\u00f3dulo de Young y tambi\u00e9n de la densidad del medio. Para ambos casos, la velocidad de propagaci\u00f3n es inversamente proporcional a la ra\u00edz cuadrada de la densidad.&nbsp;       &nbsp;Material   Densidad (kg/m\u00b3)&nbsp;   &nbsp;Rapidez del sonido (m/s)         &nbsp;Aire (20 \u00b0C) - Gas   &nbsp;1293   344&nbsp;       &nbsp;Helio (20 \u00b0C) - Gas   178&nbsp;   &nbsp;999       &nbsp;Agua (20 \u00b0C) - L\u00edquido   998&nbsp;   1482&nbsp;       &nbsp;Mercurio (20 \u00b0C) - L\u00edquido   &nbsp;13 546   1451&nbsp;       &nbsp;Aluminio - S\u00f3lido   &nbsp;2698   &nbsp;6420       &nbsp;Plomo - S\u00f3lido   11 341&nbsp;   5941&nbsp;    \u00bfQu\u00e9 o\u00eddo tiene mejor audici\u00f3n?         C\u00fabrete uno de tus o\u00eddos y coloca un reloj o cron\u00f3metro cerca del otro y al\u00e9jalo progresivamente hasta determinar la distancia m\u00e1xima a la que percibes el sonido. Realiza el mismo procedimiento para el otro o\u00eddo. Propiedades de las ondas sonoras En general, todos los tipos de ondas presentan comportamientos similares cuando interact\u00faan entre ellas, o pasan de un medio a otro. Exploraremos las propiedades de reflexi\u00f3n, resonancia e interferencia por ser las m\u00e1s representativas, propiedades que se cumplen en todo tipo de ondas, incluyendo a&nbsp;las ondas sonoras,       Reflexi\u00f3n. Cuando una onda pasa de un medio a otro se refleja. En la imagen, el murci\u00e9lago emite ondas sonoras que viajan por el aire hasta chocar con las mol\u00e9culas de la mariposa. Luego de la colisi\u00f3n, estas ondas son reflejadas y el murci\u00e9lago detecta las ondas. Este fen\u00f3meno se conoce como ecolocalizaci\u00f3n y es usado por algunos animales para ubicarse en el espacio.          Resonancia. Se produce cuando la frecuencia de la vibraci\u00f3n forzada coincide con la frecuencia natural del mismo. Esto produce un aumento significativo en la amplitud de la onda. En el ejemplo, el diapas\u00f3n A est\u00e1 vibrando con una frecuencia f. Si luego del golpe, la frecuencia del diapas\u00f3n B es igual a f, estas ondas viajar\u00e1n hasta el diapas\u00f3n A y aumentar\u00e1n la amplitud de las ondas emitidas por A.          Interferencia. Se origina cuando dos ondas se cruzan. Puede ser constructiva, si la frecuencia es la misma e iniciaron al mismo tiempo (o est\u00e1n en fase) o destructiva, si est\u00e1n desfasadas. En el primer caso, la amplitud se intensifica y en el segundo, disminuye.    El efecto Doppler Recordemos el sonido que percibimos cuando un avi\u00f3n se acerca y aleja&nbsp;de nuestra ubicaci\u00f3n, o el sonido que se produe cuando un auto se&nbsp;acerca y aleja del paradero en el que estamos.&nbsp; Transcription Este fen\u00f3meno es denominado el efecto Doppler y se debe a la contracci\u00f3n de las ondas en el medio. Ocurren en todas las ondas, ya sean&nbsp;mec\u00e1nicas o electromagn\u00e9ticas.&nbsp; Image title Caracter\u00edsticas del sonido La mayor parte del sonido que escuchamos es ruido, el impacto de un objeto que cae, el sonido de las puertas al cerrarse o el claxon de los autom\u00f3viles. A diferencia de la m\u00fasica, los ruidos se perciben como vibraciones irregulares, la m\u00fasica por el contrario presenta tonos peri\u00f3dicos o notas musicales. De manera objetiva, las caracter\u00edsticas f\u00edsicas de la onda sonora, como la frecuencia o la intensidad, pueden ayudarnos a clasificar un determinado sonido como ruido o m\u00fasica. Manuelcha PradoManuelcha es un reconocido maestro de la guitarra andina, apodado tambi\u00e9n como el Saqra de la Guitarra. Creci\u00f3 en Puquio, ciudad ubicada en Ayacucho, rodeado&nbsp;de un ambiente sonoro y musical.&nbsp; Image title Actividades 1. Lee con atenci\u00f3n la descripci\u00f3n de los siguientes fen\u00f3menos. Luego,&nbsp;selecciona solo las casillas correspondientes para indicar el tipo de onda.       Onda   Aplaudir   Latidos del coraz\u00f3n   Luz roja emitida por un foco LED   Vela encendida       mec\u00e1nica   &nbsp;                electromagn\u00e9tica                   transversal                   longitudinal                   unidimensional                   bidimensional                   tridimensional                Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Clasifica a las ondas con diferentes criterios.Habilidad: ComprenderRespuesta:&nbsp;      Onda   Aplaudir   Latidos del coraz\u00f3n   Luz roja emitida por un foco LED   Vela encendida       mec\u00e1nica   \u2713   \u2713   &nbsp;   &nbsp;       electromagn\u00e9tica   &nbsp;   &nbsp;   \u2713   \u2713       transversal   &nbsp;   &nbsp;   \u2713   \u2713       longitudinal   \u2713   \u2713   &nbsp;   &nbsp;       unidimensional   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       bidimensional   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       tridimensional   \u2713   \u2713   \u2713   \u2713    2. Identifica la proposici\u00f3n correcta y selecci\u00f3nala. Las direcciones de la velocidad de oscilaci\u00f3n y de propagaci\u00f3n de una onda transversal son iguales. La direcci\u00f3n de oscilaci\u00f3n de las part\u00edculas del medio depende de la frecuencia de la fuente. El \u00e1ngulo que forman la velocidad de las part\u00edculas oscilantes de una onda transversal y la direcci\u00f3n de propagaci\u00f3n es 90\u00b0. La velocidad de propagaci\u00f3n de una onda siempre apunta hacia el eje X positivo o Y positivo. Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Diferencia la velocidad de propagaci\u00f3n de la velocidad de vibraci\u00f3n en una onda.Habilidad: ComprenderRespuesta: El \u00e1ngulo que forman la velocidad de las part\u00edculas oscilantes de una onda transversal y la direcci\u00f3n de propagaci\u00f3n es 90\u00b0. 3. Algunos animales utilizan sonidos para comunicarse entre ellos, es el caso de los delfines, ballenas y los elefantes. Cada uno emite sonidos con distinta frecuencia, tal como se indica en la tabla. Analiza la informaci\u00f3n y relaciona las columnas.&nbsp;      &nbsp;Animal   Delf\u00edn&nbsp;   &nbsp;Elefante   Ballena&nbsp;         &nbsp;Frecuencia de sonido que emite   &nbsp;5 Hz   10 Hz&nbsp;   &nbsp;20 Hz    Delf\u00edn Ballena Elefante Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Describe los elementos de una onda mec\u00e1nica.Habilidad: ComprenderRespuesta: IC, IIB, IIIA. 4. Se tiene la siguiente ecuaci\u00f3n de onda. Calcula la&nbsp;distancia vertical&nbsp;a la que se encuentra una part\u00edcula de la onda ubicada a 4 metros de la fuente&nbsp;luego de 4 s de haber sido emitida.      y(x,t) = 2sen(\u03c0x -&nbsp;t)    1 m 0 m 30 cm 50 cm Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Interpreta la ecuaci\u00f3n de una onda arm\u00f3nica.Habilidad: Comprender.Respuesta: 0 m 5. La velocidad del sonido en el aire es aproximadamente 340 m/s y en el helio es de 960 m/s. Si se emite el mismo sonido en ambos medios, \u00bfqu\u00e9 proposici\u00f3n es correcta? Marca. La longitud de onda en el helio es mayor que en el aire. La frecuencia de la onda en el aire es mayor que en el helio. Ambas ondas tienen la misma longitud de onda. La onda emitida en el aire viaja m\u00e1s r\u00e1pido que en el helio. Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Describe la relaci\u00f3n entre la velocidad de propagaci\u00f3n, longitud de onda y frecuencia.Habilidad: AnalizarRespuesta: La longitud de onda en el helio es mayor que en el aire. 6. El planeta Venus tiene una atm\u00f3sfera mucho m\u00e1s densa que la Tierra, aproximadamente 55 veces m\u00e1s. Suponiendo que una astronauta logre aterrizar en su superficie y que los gases de su atm\u00f3sfera no son t\u00f3xicos, escribe las palabras correctas para completar el texto sobre la velocidad de una onda sonora en ambos planetas.&nbsp;      Debido a que la velocidad &nbsp;de&nbsp;&nbsp;&nbsp; es&nbsp;&nbsp;&nbsp; proporcional a la ra\u00edz cuadrada de la&nbsp;&nbsp;&nbsp; del medio, una onda sonora emitida en ambos planetas recorrer\u00e1 una distancia&nbsp;&nbsp;&nbsp; en el planeta Tierra, ya que la densidad atmosf\u00e9rica es &nbsp;&nbsp;.    Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Identifica las cantidades f\u00edsicas que caracterizan una onda sonora.Habilidad: Analizar.Respuesta: propagaci\u00f3n, inversamente, densidad, mayor, menor. 7. Observa la imagen y describe la propiedad de las ondas que corresponde. Image title Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Describe la reflexi\u00f3n, interferencia y resonancia de una onda sonora.Habilidad: AnalizarRespuesta tipo: La imagen representa la interferencia. Cuando dos ondas con similares caracter\u00edsticas se sobreponen, la amplitud aumenta, si las ondas est\u00e1n desfasadas, la onda se anula. 8. El rango vocal comprende las notas que puede emitir una persona desde la m\u00e1s grave a la m\u00e1s aguda. Seg\u00fan esto, las voces femeninas se clasifican en soprano, mezzosoprano y contraalto, yendo desde la m\u00e1s aguda hasta la m\u00e1s grave. Observa la imagen, lee la leyenda y selecciona la opci\u00f3n correcta. Image title Yma S\u00famac - Soprano Image title Adele - Mezzosoprano Las ondas sonoras emitidas por Adele son de menor frecuencia que las de Yma S\u00famac. La amplitud de las ondas sonoras emitidas por Adele son de mayor frecuencia que las de Yma S\u00famac. La rapidez de las ondas sonoras emitidas por Adele son de menor frecuencia que las de Yma S\u00famac. La intensidad de las ondas &nbsp;sonoras de Adele son de menor frecuencia que las de Yma S\u00famac. Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Eval\u00faa las implicancias del saber y del quehacer cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico.Desempe\u00f1o precisado: Relaciona la intensidad, tono y timbre con las cantidades f\u00edsicas que describen las ondas sonoras.Habilidad: Analizar.Respuesta: Las ondas sonoras emitidas por Adele son de menor frecuencia que las de Yma S\u00famac. R\u00fabrica actividad foro evaluable\"Contaminaci\u00f3n sonora\" Image title Objetivo de Desarrollo Sostenible Recurso enlace web&nbsp; &nbsp;Voy m\u00e1s all\u00e1Participa en el foro \u201cContaminaci\u00f3n sonora\u201d contestando estas preguntas:\u00bfQu\u00e9 es la contaminaci\u00f3n sonora?\u00bfQu\u00e9 sonidos son contaminantes en tu localidad?\u00bfC\u00f3mo repercute la contaminaci\u00f3n sonora en un ecosistema?Comenta los aportes de tus compa\u00f1eros y compa\u00f1eras. Image title \u00bfC\u00f3mo voy? \u00bfQu\u00e9 datos te ayudaron a comprender la informaci\u00f3n presentada?\u00bfC\u00f3mo podr\u00edas aplicar lo aprendido en tu entorno?\u00bfSobre qu\u00e9 tema deseas investigar? \u00bfPor qu\u00e9?",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 2 Movimiento ondulatorio Las ondas son vibraciones u oscilaciones que viajan en el espacio y el tiempo. Por ejemplo, una onda sonora es la propagaci\u00f3n de las oscilaciones de las mol\u00e9culas de un medio. Al aplaudir continuamente, estamos provocando que las mol\u00e9culas del aire que est\u00e1n entre nuestras manos se muevan una y otra vez de forma oscilatoria, percibimos esta alteraci\u00f3n del medio mediante el sonido. Podemos decir que una onda es la propagaci\u00f3n de una serie continua de movimientos oscilatorios. Para iniciar\u00bfQu\u00e9 es la velocidad y rapidez de oscilaci\u00f3n?\u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas tiene un movimiento oscilatorio? \u00bfC\u00f3mo se ven las ondas? Las ondas son un concepto f\u00edsico que se utiliza para describir un fen\u00f3meno: la propagaci\u00f3n de una vibraci\u00f3n u oscilaci\u00f3n. Nuestros sentidos no siempre pueden detectar esta vibraci\u00f3n continua, pero s\u00ed podemos percibir sus efectos. Observamos los patrones en el agua de un estanque al ser perturbada, detectamos sonidos con diferentes intensidades o las luces de distintos colores, todos estos son ejemplos de ondas. Image title Es importante decir que las ondas son una forma de transportar energ\u00eda, por ejemplo, si pensamos en una boya flotando en el mar, esta sube y baja junto con las olas del mar que pasan por ella, al subir aumenta su energ\u00eda potencial gravitatoria y al descender disminuye. Muchos estudiantes suelen pensar que esta&nbsp;transferencia de energ\u00eda involucra una transferencia de masa, pero&nbsp;las ondas no transportan masa. Para comprender mejor esta idea, recordemos el movimiento que&nbsp;realizamos al participar en una ola mientras alentamos a nuestro equipo&nbsp;desde la tribuna. Para producir la ola, cada persona se pone de pie y se sienta, la ola se mueve de un extremo a otro sin que las personas lo hagan.&nbsp; Clasificaci\u00f3n de ondas Los movimientos ondulatorios est\u00e1n presentes en muchos fen\u00f3menos de nuestro entorno y tambi\u00e9n en el espacio exterior,&nbsp;comprender su naturaleza tienen m\u00faltiples beneficios. Por ejemplo, el an\u00e1lisis de las ondas s\u00edsmicas nos puede dar segundos importantes de alerta en un movimiento tel\u00farico, el estudio de las ondas gravitacionales nos permiten reconstruir los inicios del universo.&nbsp; Ondas s\u00edsmicas&nbsp; Son causadas por el movimiento repentino de materiales dentro de la Tierra. Las erupciones volc\u00e1nicas, explosiones, deslizamientos de tierra&nbsp;y avalanchas generan ondas. Algunas viajan por la parte interna de la Tierra, mientras que otras solo lo hacen por la superficie. Image title La luz visible&nbsp; Es un tipo particular de las ondas electromagn\u00e9ticas, es causada por la aceleraci\u00f3n de un part\u00edcula cargada el\u00e9ctricamente. Tiene m\u00faltiples usos, pero el m\u00e1s b\u00e1sico es que nos permite ver los objetos de nuestro entorno. Image title Ondas sonoras&nbsp; Son producidas por la perturbaci\u00f3n del medio, ya sea s\u00f3lido, l\u00edquido o gaseoso. Por ejemplo, al tocar una guitarra sus&nbsp;cuerdas vibran&nbsp;y el medio circundante es perturbado. La vibraci\u00f3n se transmite a los \u00e1tomos del aire y se manifiesta como un sonido. Image title Ondas gravitacionales&nbsp; Son ondas en el espacio-tiempo causadas por algunos de los procesos m\u00e1s violentos y energ\u00e9ticos del universo, como la colisi\u00f3n de agujeros negros o la muerte de una estrella (supernova).&nbsp;Viajan por el espacio llevando informaci\u00f3n del evento y de la gravedad misma. Image title Si bien todas las ondas comparten&nbsp;propiedades y comportamientos caracter\u00edsticos fundamentales, se pueden distinguir unas de otras en funci\u00f3n de algunas propiedades observables (y algunas no observables). Es com\u00fan clasificar las ondas en funci\u00f3n de estas caracter\u00edsticas distintivas. Seg\u00fan el medio de propagaci\u00f3n Las ondas viajan por el espacio o alg\u00fan medio seg\u00fan&nbsp;su capacidad o incapacidad de transmitir energ\u00eda a trav\u00e9s del vac\u00edo. Dependiendo de esto, tenemos las ondas mec\u00e1nicas y las ondas electromagn\u00e9ticas. Ondas mec\u00e1nicasSe producen por vibraciones del medio, los \u00e1tomos de las sustancias oscilan y se transfieren energ\u00eda mec\u00e1nica de una a otra. Este tipo de ondas solo se propaga si hay un medio (materia) ya que son los \u00e1tomos del medio los que van a oscilar. El sonido y las ondas s\u00edsmicas est\u00e1n dentro de esta categor\u00eda. En la imagen se observa una onda que se propaga de izquierda a derecha a trav\u00e9s de la&nbsp;cuerda (medio), por lo que es una onda mec\u00e1nica. Ondas electromagn\u00e9ticasSe producen por la oscilaci\u00f3n de un campo el\u00e9ctrico y magn\u00e9tico, ambos var\u00edan simult\u00e1nea y peri\u00f3dicamente cuando se tiene una carga el\u00e9ctrica oscilando.&nbsp;A&nbsp;diferencia de las ondas mec\u00e1nicas, estas ondas se propagan con o sin la presencia de materia. La luz de las estrellas recorre a\u00f1os luz atravesando zonas de vac\u00edo y polvo hasta llegar a la atm\u00f3sfera terrestre, interacciona con los \u00e1tomos e ingresa hasta la superficie.&nbsp; Seg\u00fan la velocidad de propagaci\u00f3n La direcci\u00f3n de la oscilaci\u00f3n y la frecuencia de la onda dependen \u00fanicamente de la fuente. Imaginemos que tenemos dos resortes fijos a una pared en uno de sus extremos, en el otro extremo realizaremos dos tipos de movimientos para producir dos tipos de ondas: longitudinales y transversales. M\u00e1s informaci\u00f3n Si consideramos los grados de libertad o las dimensiones en las que se propagan las ondas, podemos clasificarlas en ondas unidimensionales, si se propagan en una \u00fanica direcci\u00f3n; bidimensionales si se propagan en una superficie o tridimensionales si se propagan en todo el espacio. Descripci\u00f3n matem\u00e1tica de una onda mec\u00e1nica La ecuaci\u00f3n de onda nos indica la posici\u00f3n de una part\u00edcula que pertenece al medio&nbsp;en funci\u00f3n del tiempo e incluye todos los par\u00e1metros f\u00edsicos que caracterizan al movimiento ondulatorio. Esta ecuaci\u00f3n se obtiene de la aplicaci\u00f3n de la segunda ley de Newton al movimiento ondulatorio, sin embargo, se necesitan mayores herramientas matem\u00e1ticas para obtenerla. Image title La velocidad de propagaci\u00f3n&nbsp;de la onda indica el sentido en el que se desplaza la perturbaci\u00f3n, y se puede calcular a trav\u00e9s de las siguientes relaciones:&nbsp; Image title Ondas sonoras La mayor parte de los sonidos son producidos por las vibraciones de objetos materiales, en un charango, un viol\u00edn o una guitarra, el sonido se produce por la vibraci\u00f3n de las cuerdas; en los instrumentos de viento, son las mol\u00e9culas del aire las que se desplazan por columnas de forma longitudinal.&nbsp; Image title Image title Transcription El altavoz cuenta con una pel\u00edcula delgada que vibra al encenderlo. Cuando la pel\u00edcula se mueve hacia la derecha empuja las mol\u00e9culas del aire provocando zonas de compresi\u00f3n, y cuando se mueve hacia la izquierda genera zonas de enrarecimiento o rarefacci\u00f3n, este vaiv\u00e9n de mol\u00e9culas es lo que origina las ondas sonoras, que como se puede observar en la imagen, son longitudinales. Matem\u00e1ticamente, una onda sonora puede ser descrita con la ecuaci\u00f3n general de una onda mec\u00e1nica.&nbsp;Veamos como var\u00eda el sonido al manipular la frecuencia y amplitud. Image title Debido a que las ondas sonoras dependen de la vibraci\u00f3n de las part\u00edculas del&nbsp;medio, su rapidez en un fluido var\u00eda con&nbsp;el m\u00f3dulo del volumen y la densidad del medio. En un s\u00f3lido, depende del m\u00f3dulo de Young y tambi\u00e9n de la densidad del medio. Para ambos casos, la velocidad de propagaci\u00f3n es inversamente proporcional a la ra\u00edz cuadrada de la densidad.&nbsp;       &nbsp;Material   Densidad (kg/m\u00b3)&nbsp;   &nbsp;Rapidez del sonido (m/s)         &nbsp;Aire (20 \u00b0C) - Gas   &nbsp;1293   344&nbsp;       &nbsp;Helio (20 \u00b0C) - Gas   178&nbsp;   &nbsp;999       &nbsp;Agua (20 \u00b0C) - L\u00edquido   998&nbsp;   1482&nbsp;       &nbsp;Mercurio (20 \u00b0C) - L\u00edquido   &nbsp;13 546   1451&nbsp;       &nbsp;Aluminio - S\u00f3lido   &nbsp;2698   &nbsp;6420       &nbsp;Plomo - S\u00f3lido   11 341&nbsp;   5941&nbsp;    \u00bfQu\u00e9 o\u00eddo tiene mejor audici\u00f3n?         C\u00fabrete uno de tus o\u00eddos y coloca un reloj o cron\u00f3metro cerca del otro y al\u00e9jalo progresivamente hasta determinar la distancia m\u00e1xima a la que percibes el sonido. Realiza el mismo procedimiento para el otro o\u00eddo. Propiedades de las ondas sonoras En general, todos los tipos de ondas presentan comportamientos similares cuando interact\u00faan entre ellas, o pasan de un medio a otro. Exploraremos las propiedades de reflexi\u00f3n, resonancia e interferencia por ser las m\u00e1s representativas, propiedades que se cumplen en todo tipo de ondas, incluyendo a&nbsp;las ondas sonoras,       Reflexi\u00f3n. Cuando una onda pasa de un medio a otro se refleja. En la imagen, el murci\u00e9lago emite ondas sonoras que viajan por el aire hasta chocar con las mol\u00e9culas de la mariposa. Luego de la colisi\u00f3n, estas ondas son reflejadas y el murci\u00e9lago detecta las ondas. Este fen\u00f3meno se conoce como ecolocalizaci\u00f3n y es usado por algunos animales para ubicarse en el espacio.          Resonancia. Se produce cuando la frecuencia de la vibraci\u00f3n forzada coincide con la frecuencia natural del mismo. Esto produce un aumento significativo en la amplitud de la onda. En el ejemplo, el diapas\u00f3n A est\u00e1 vibrando con una frecuencia f. Si luego del golpe, la frecuencia del diapas\u00f3n B es igual a f, estas ondas viajar\u00e1n hasta el diapas\u00f3n A y aumentar\u00e1n la amplitud de las ondas emitidas por A.          Interferencia. Se origina cuando dos ondas se cruzan. Puede ser constructiva, si la frecuencia es la misma e iniciaron al mismo tiempo (o est\u00e1n en fase) o destructiva, si est\u00e1n desfasadas. En el primer caso, la amplitud se intensifica y en el segundo, disminuye.    El efecto Doppler Recordemos el sonido que percibimos cuando un avi\u00f3n se acerca y aleja&nbsp;de nuestra ubicaci\u00f3n, o el sonido que se produe cuando un auto se&nbsp;acerca y aleja del paradero en el que estamos.&nbsp; Transcription Este fen\u00f3meno es denominado el efecto Doppler y se debe a la contracci\u00f3n de las ondas en el medio. Ocurren en todas las ondas, ya sean&nbsp;mec\u00e1nicas o electromagn\u00e9ticas.&nbsp; Image title Caracter\u00edsticas del sonido La mayor parte del sonido que escuchamos es ruido, el impacto de un objeto que cae, el sonido de las puertas al cerrarse o el claxon de los autom\u00f3viles. A diferencia de la m\u00fasica, los ruidos se perciben como vibraciones irregulares, la m\u00fasica por el contrario presenta tonos peri\u00f3dicos o notas musicales. De manera objetiva, las caracter\u00edsticas f\u00edsicas de la onda sonora, como la frecuencia o la intensidad, pueden ayudarnos a clasificar un determinado sonido como ruido o m\u00fasica. Manuelcha PradoManuelcha es un reconocido maestro de la guitarra andina, apodado tambi\u00e9n como el Saqra de la Guitarra. Creci\u00f3 en Puquio, ciudad ubicada en Ayacucho, rodeado&nbsp;de un ambiente sonoro y musical.&nbsp; Image title Actividades 1. Lee con atenci\u00f3n la descripci\u00f3n de los siguientes fen\u00f3menos. Luego,&nbsp;selecciona solo las casillas correspondientes para indicar el tipo de onda.       Onda   Aplaudir   Latidos del coraz\u00f3n   Luz roja emitida por un foco LED   Vela encendida       mec\u00e1nica   &nbsp;                electromagn\u00e9tica                   transversal                   longitudinal                   unidimensional                   bidimensional                   tridimensional                2. Identifica la proposici\u00f3n correcta y selecci\u00f3nala. Las direcciones de la velocidad de oscilaci\u00f3n y de propagaci\u00f3n de una onda transversal son iguales. La direcci\u00f3n de oscilaci\u00f3n de las part\u00edculas del medio depende de la frecuencia de la fuente. El \u00e1ngulo que forman la velocidad de las part\u00edculas oscilantes de una onda transversal y la direcci\u00f3n de propagaci\u00f3n es 90\u00b0. La velocidad de propagaci\u00f3n de una onda siempre apunta hacia el eje X positivo o Y positivo. 3. Algunos animales utilizan sonidos para comunicarse entre ellos, es el caso de los delfines, ballenas y los elefantes. Cada uno emite sonidos con distinta frecuencia, tal como se indica en la tabla. Analiza la informaci\u00f3n y relaciona las columnas.&nbsp;      &nbsp;Animal   Delf\u00edn&nbsp;   &nbsp;Elefante   Ballena&nbsp;         &nbsp;Frecuencia de sonido que emite   &nbsp;5 Hz   10 Hz&nbsp;   &nbsp;20 Hz    Delf\u00edn Ballena Elefante 4. Se tiene la siguiente ecuaci\u00f3n de onda. Calcula la&nbsp;distancia vertical&nbsp;a la que se encuentra una part\u00edcula de la onda ubicada a 4 metros de la fuente&nbsp;luego de 4 s de haber sido emitida.      y(x,t) = 2sen(\u03c0x -&nbsp;t)    1 m 0 m 30 cm 50 cm 5. La velocidad del sonido en el aire es aproximadamente 340 m/s y en el helio es de 960 m/s. Si se emite el mismo sonido en ambos medios, \u00bfqu\u00e9 proposici\u00f3n es correcta? Marca. La longitud de onda en el helio es mayor que en el aire. La frecuencia de la onda en el aire es mayor que en el helio. Ambas ondas tienen la misma longitud de onda. La onda emitida en el aire viaja m\u00e1s r\u00e1pido que en el helio. 6. El planeta Venus tiene una atm\u00f3sfera mucho m\u00e1s densa que la Tierra, aproximadamente 55 veces m\u00e1s. Suponiendo que una astronauta logre aterrizar en su superficie y que los gases de su atm\u00f3sfera no son t\u00f3xicos, escribe las palabras correctas para completar el texto sobre la velocidad de una onda sonora en ambos planetas.&nbsp;      Debido a que la velocidad &nbsp;de&nbsp;&nbsp;&nbsp; es&nbsp;&nbsp;&nbsp; proporcional a la ra\u00edz cuadrada de la&nbsp;&nbsp;&nbsp; del medio, una onda sonora emitida en ambos planetas recorrer\u00e1 una distancia&nbsp;&nbsp;&nbsp; en el planeta Tierra, ya que la densidad atmosf\u00e9rica es &nbsp;&nbsp;.    7. Observa la imagen y describe la propiedad de las ondas que corresponde. Image title 8. El rango vocal comprende las notas que puede emitir una persona desde la m\u00e1s grave a la m\u00e1s aguda. Seg\u00fan esto, las voces femeninas se clasifican en soprano, mezzosoprano y contraalto, yendo desde la m\u00e1s aguda hasta la m\u00e1s grave. Observa la imagen, lee la leyenda y selecciona la opci\u00f3n correcta. Image title Yma S\u00famac - Soprano Image title Adele - Mezzosoprano Las ondas sonoras emitidas por Adele son de menor frecuencia que las de Yma S\u00famac. La amplitud de las ondas sonoras emitidas por Adele son de mayor frecuencia que las de Yma S\u00famac. La rapidez de las ondas sonoras emitidas por Adele son de menor frecuencia que las de Yma S\u00famac. La intensidad de las ondas &nbsp;sonoras de Adele son de menor frecuencia que las de Yma S\u00famac. R\u00fabrica actividad foro evaluable\"Contaminaci\u00f3n sonora\" Image title Objetivo de Desarrollo Sostenible Recurso enlace web&nbsp; &nbsp;Voy m\u00e1s all\u00e1Participa en el foro \u201cContaminaci\u00f3n sonora\u201d contestando estas preguntas:\u00bfQu\u00e9 es la contaminaci\u00f3n sonora?\u00bfQu\u00e9 sonidos son contaminantes en tu localidad?\u00bfC\u00f3mo repercute la contaminaci\u00f3n sonora en un ecosistema?Comenta los aportes de tus compa\u00f1eros y compa\u00f1eras. Image title \u00bfC\u00f3mo voy? \u00bfQu\u00e9 datos te ayudaron a comprender la informaci\u00f3n presentada?\u00bfC\u00f3mo podr\u00edas aplicar lo aprendido en tu entorno?\u00bfSobre qu\u00e9 tema deseas investigar? \u00bfPor qu\u00e9?",
        "order": 4,
        "resources": [
          {
            "id": "1348eec9bab4532c18c33bf3120ab429",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "6d13045f5979577b2ab107acfb1c6df7",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "c34b358723d6b3d79945991ccbd8e588",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "7b5c01a6c3946f69d8c045286c428c0c",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "04da4c8395043a77e6e117568fb84785",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "feadeeb9aaef5cc6a61378b0d7be4703",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "4a98f293d2455bb14a0b0281df695278",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "270809fefb6fe321f85161601c6de7fe",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "dfb3dedca703f1428dbbfed194b626d7",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "8146624090d575aceccd9d19e2c8a40a",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "2691d08f8f5b2ab298153dc18f546c3f",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "ea81d90b191f7fc5ba6051e97546715f",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": "Audio Title"
          },
          {
            "id": "ae4634ae8c76d572044c25fcc858c987",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "c14808d176abe655e72bd90321b62483",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "321163fd50b2f2950594849fb3b03145",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "2834f98a1aac570e767e776eb3e40304",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "ce53e4450644817395878e038c9c5944",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "3954c7f423d7a3f9143fccee52d1da1b",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "217c3b47054384d36a7b00b2a0e0fe51",
              "activityTypeName": "qMatrixMultipleActivity",
              "title": "<p>Lee con atenci\u00f3n la descripci\u00f3n de los siguientes fen\u00f3menos. Luego,&nbsp;selecciona solo las casillas correspondientes para indicar el tipo de onda.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 18,
              "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
              "learningObjectiveRefId": "6a53cc22123ccbbb255c48cf4e88032a",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "3578dace0136cefbc2ba59fdf087c4b8",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "4947418494baf52448506c095f4cddf1",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Identifica la proposici\u00f3n correcta y selecci\u00f3nala.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 19,
              "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
              "learningObjectiveRefId": "b96dbbf4906ffc6aa9c2e5509be384ff",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "7cec194ceabf1fdc811b1e21280f8873",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "862b0c0fb8fd8e253be5fec6fb054cf7",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Algunos animales utilizan sonidos para comunicarse entre ellos, es el caso de los delfines, ballenas y los elefantes. Cada uno emite sonidos con distinta frecuencia, tal como se indica en la tabla. Analiza la informaci\u00f3n y relaciona las columnas.&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 90%;\">\t<thead>\t\t<tr>\t\t\t<th style=\"text-align: center; width: 25%;\"><strong>&nbsp;Animal</strong></th>\t\t\t<th style=\"text-align: center; width: 25%;\"><strong>Delf\u00edn&nbsp;</strong></th>\t\t\t<th style=\"text-align: center; width: 25%;\"><strong>&nbsp;Elefante</strong></th>\t\t\t<th style=\"text-align: center; width: 25%;\"><strong>Ballena&nbsp;</strong></th>\t\t</tr>\t</thead>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td>&nbsp;Frecuencia de sonido que emite</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\">&nbsp;5 Hz</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\">10 Hz&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\">&nbsp;20 Hz</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 20,
              "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
              "learningObjectiveRefId": "7cb370f7958beb2b344bf7cac610c84a",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "013bb1122eda0177e58bccbf987fb4df",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "118ec86c8c295316cd20f8eef33bba95",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Se tiene la siguiente ecuaci\u00f3n de onda. Calcula la&nbsp;distancia vertical&nbsp;a la que se encuentra una part\u00edcula de la onda ubicada a 4 metros de la fuente&nbsp;luego de 4 s de haber sido emitida.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 235, 197); border-color: rgb(255, 235, 197);\"><em><span style=\"font-size:1.125rem;\"><span style=\"color:#505050;\">y(x,t) = 2sen(\u03c0x -&nbsp;<img align=\"middle\" alt=\"fracci\u00f3n normal pi entre 2\" class=\"Wirisformula\" data-mathml=\"\u00abmath xmlns=\u00a8http://www.w3.org/1998/Math/MathML\u00a8\u00bb\u00abmfrac\u00bb\u00abmi mathvariant=\u00a8normal\u00a8\u00bb\u00a7#960;\u00ab/mi\u00bb\u00abmn\u00bb2\u00ab/mn\u00bb\u00ab/mfrac\u00bb\u00ab/math\u00bb\" role=\"math\" src=\"/data/templates/215/components/src/matPublisherEditorText_view_567-001/ckeditor/plugins/ckeditor_wiris/integration/showimage.php?formula=ed01f1555dbc704622d70eed3b73e42e\" style=\"max-width: none;\">t)</span></span></em></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [
                {
                  "type": "WirisResource",
                  "url": "resources/ed01f1555dbc704622d70eed3b73e42e.png",
                  "mathMl": "\u00abmath xmlns=\u00a8http://www.w3.org/1998/Math/MathML\u00a8\u00bb\u00abmfrac\u00bb\u00abmi mathvariant=\u00a8normal\u00a8\u00bb\u00a7#960;\u00ab/mi\u00bb\u00abmn\u00bb2\u00ab/mn\u00bb\u00ab/mfrac\u00bb\u00ab/math\u00bb",
                  "originalUrl": "/data/templates/215/components/src/matPublisherEditorText_view_567-001/ckeditor/plugins/ckeditor_wiris/integration/showimage.php?formula=ed01f1555dbc704622d70eed3b73e42e",
                  "id": "ed01f1555dbc704622d70eed3b73e42e"
                }
              ],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 21,
              "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
              "learningObjectiveRefId": "21d53d06bf38c20d04659f1979d60938",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "5d3e67dc2a43b5c3bb2f7c8da2ece8a0",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "836ca1074c6a1dac4ce5bfe8101cd8b4",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">La velocidad del sonido en el aire es aproximadamente 340 m/s y en el helio es de 960 m/s. Si se emite el mismo sonido en ambos medios, \u00bfqu\u00e9 proposici\u00f3n es correcta? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 22,
              "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
              "learningObjectiveRefId": "0de873b2767a47ea4d4546c3614cf7b4",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "f2fe759532d379c4e308355f5f2b70e7",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "44a6184e98acf602e71f23ce1e412fc8",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">El planeta Venus tiene una atm\u00f3sfera mucho m\u00e1s densa que la Tierra, aproximadamente 55 veces m\u00e1s. Suponiendo que una astronauta logre aterrizar en su superficie y que los gases de su atm\u00f3sfera no son t\u00f3xicos, escribe las palabras correctas para completar el texto sobre la velocidad de una onda sonora en ambos planetas.<br>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(222, 245, 225); border-color: rgb(222, 245, 225);\">Debido a que la velocidad &nbsp;de&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#29507fafa026e70378e6d1f2ed428fde\" id=\"componentGap_059c42854c554639bac906c5ea2bc8b0\">&nbsp;</span>&nbsp; es&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#7341ba78ca456ec7c02dec15773e567c\" id=\"componentGap_16458d1196984d8b950f04cd7e422f85\">&nbsp;</span>&nbsp; proporcional a la ra\u00edz cuadrada de la&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#8a006f0ae8a9f8d74cef3853c96a9a6f\" id=\"componentGap_a009a3bff4164bedbe21b99583d8d8e9\">&nbsp;</span>&nbsp; del medio, una onda sonora emitida en ambos planetas recorrer\u00e1 una distancia&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#36dc12e71fba2e68883525384dfb667a\" id=\"componentGap_8b3c48fff41a4751a2d37ada851bc66d\">&nbsp;</span>&nbsp; en el planeta Tierra, ya que la densidad atmosf\u00e9rica es <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a9aa81941c6d6f1c072b22796542722f\" id=\"componentGap_571ee9804e744606bb2459920f1edd66\">&nbsp;</span>&nbsp;.</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 23,
              "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
              "learningObjectiveRefId": "dfda20711eb9e38c92f9905e2f657beb",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "d39b2e3f7d6265839a29cfd4916c46fb",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "bf17da044fe692e70a008f7ea345b355",
              "activityTypeName": "qEssayActivity",
              "title": "<p>Observa la imagen y describe la propiedad de las ondas que corresponde.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 24,
              "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
              "learningObjectiveRefId": "bfd4528dc9a5a840b41ac056437dcccf",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "9fa862c2027617d85728fb84fe87a6a2",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "b1511779336337359bd560890a4d0844",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">El rango vocal comprende las notas que puede emitir una persona desde la m\u00e1s grave a la m\u00e1s aguda. Seg\u00fan esto, las voces femeninas se clasifican en soprano, mezzosoprano y contraalto, yendo desde la m\u00e1s aguda hasta la m\u00e1s grave. Observa la imagen, lee la leyenda y selecciona la opci\u00f3n correcta.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 25,
              "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
              "learningObjectiveRefId": "fa19b9f06c3d936f99a8ed5881fcfd8e",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 25,
        "activitiesTotal": 8,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "acc6eaa64d19f3d2c8070871a5f6f32d",
        "title": "Lecci\u00f3n 3. Ondas electromagn\u00e9ticas",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#acc6eaa64d19f3d2c8070871a5f6f32d",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 3 Ondas electromagn\u00e9ticas La estrella de nuestro Sistema Solar es relativamente joven, en su n\u00facleo se est\u00e1 transformando hidr\u00f3geno en helio mediante reacciones nucleares, y durante este proceso se libera energ\u00eda que llega a nosotros mediante ondas electromagn\u00e9ticas. Al ingresar a la atm\u00f3sfera, las ondas transfieren su energ\u00eda a las mol\u00e9culas de la atm\u00f3sfera, luego, a los seres vivos e interacciona con todo tipo de materia que est\u00e1 en su camino produciendo diversos fen\u00f3menos.&nbsp; Para iniciar\u00bfQu\u00e9 es el campo el\u00e9ctrico y c\u00f3mo se genera?\u00bfQu\u00e9 es el campo magn\u00e9tico y c\u00f3mo se genera? Del Sol a la TierraLa Tierra se encuentra a una distancia promedio de 149 000 millones de kil\u00f3metros, viaja con una rapidez de 300 000 000 m/s por lo que demora aproximadamente 8 segundos en llegar a la superficie. Proyecte el video&nbsp;https://ed.ted.com/lessons/light-waves-visible-and-invisible-lucianne-walkowicz&nbsp;y pida a los estudiantes que respondan&nbsp;las siguientes preguntas: \u00bfqu\u00e9 es la luz?, \u00bfqu\u00e9&nbsp;tipos de luz existen?, \u00bfc\u00f3mo podemos detectar la luz que no captan nuestro ojos? La luz Es uno de los fen\u00f3menos m\u00e1s estudiado desde las \u00e9pocas antiguas. La principal fuente de luz que tenemos es el Sol, su gran tama\u00f1o y la cantidad de energ\u00eda que emite hicieron que muchas personas dirigieran sus esfuerzos a comprender la naturaleza de los rayos que emite. Sin embargo, no es la \u00fanica fuente de luz que conocemos, existen procesos de bioluminiscencia, fotoluminiscencia, quimioluminiscencia y otros que producen peque\u00f1as cantidades de luz.       En el n\u00facleo solar se produce la fusi\u00f3n, que ocurre naturalmente cuando dos \u00e1tomos se calientan y comprimen tan intensamente que sus n\u00facleos se fusionan en un nuevo elemento, en este proceso se libera energ\u00eda que percibimos como luz.          La bioluminiscencia es la luz producida por un proceso qu\u00edmico dentro de un organismo vivo. El resplandor se produce cuando una sustancia llamada luciferina reacciona con el ox\u00edgeno.&nbsp;          En el interior de los tubos de las luces de ne\u00f3n, el gas se encuentra a baja presi\u00f3n y recibe cierta cantidad de energ\u00eda el\u00e9ctrica. Los \u00e1tomos son excitados y en este proceso liberan energ\u00eda en forma de luz.          Las bombillas fluorescentes funcionan de forma similar a las luces de ne\u00f3n, sin embargo, no se utiliza gas ne\u00f3n sino mercurio en estado gaseoso.          Al igual que las medusas, en el interior de las luci\u00e9rnagas tamb\u00eden se produce luz mediante una reacci\u00f3n qu\u00edmica.    Durante&nbsp;siglos, existi\u00f3 una&nbsp;controversia entre los cient\u00edficos para determinar la naturaleza de la luz. Algunos apoyaron&nbsp;la teor\u00eda ondulatoria y otros&nbsp;la teor\u00eda de las part\u00edculas o teor\u00eda corpuscular. Ambas explicaban fen\u00f3menos observables y reproducibles en un laboratorio, por lo que descartar una de ellas representaba un gran reto.&nbsp;Finalmente, la f\u00edsica cu\u00e1ntica, nacida a principios del siglo XX, reconcili\u00f3 las dos teor\u00edas: seg\u00fan la naturaleza de su interacci\u00f3n con la materia, la luz puede manifestarse en forma de ondas o en forma de part\u00edculas, es decir,&nbsp;presenta un car\u00e1cter dual.&nbsp;  Onda o part\u00edcula Eucl\u00eddes&nbsp; Estudia la luz para comprender la visi\u00f3n, su tratamiento es netamente geom\u00e9trico. Define a la luz como rayos invisibles que viajan en l\u00ednea recta, pero no comprende su naturaleza f\u00edsica. &nbsp; Image title Alhazen&nbsp; A menudo se le describe como el f\u00edsico m\u00e1s grande entre Arqu\u00edmedes y Newton. Publica un libro, en el que se da el primer tratamiento integral de la \u00f3ptica, cubri\u00f3 temas como la naturaleza de la luz, el tratamiento fisiol\u00f3gico del ojo y las propiedades de flexi\u00f3n y enfoque de las lentes y espejos. Image title Descartes&nbsp; Hasta antes de \u00e9l, la motivaci\u00f3n para el estudio de la luz era comprender la visi\u00f3n, Descartes en cambio quiso comprender la naturaleza de la luz. Comparaba la luz con un palo que permite a una persona ciega discernir su entorno a trav\u00e9s del tacto, con esta analog\u00eda logro derivar las leyes de la refracci\u00f3n. Image title Newton&nbsp; Fue el primero en demostrar que el color es una propiedad de la luz y no del medio, para ello, hace pasar&nbsp;la luz solar&nbsp;por un prisma y observa que se dispersa en un arco iris de colores.&nbsp;Newton tambi\u00e9n estaba preocupado por la naturaleza de la luz y defend\u00eda la teor\u00eda corpuscular. Seg\u00fan \u00e9l, la luz est\u00e1 formada por corp\u00fasculos extremadamente peque\u00f1os, mientras que la materia ordinaria est\u00e1 formada por corp\u00fasculos m\u00e1s gruesos. Image title Huygens&nbsp; Postula la teor\u00eda ondulatoria&nbsp;de la luz, en ella se describe a la luz como ondas longitudinales. Huygens formul\u00f3 un principio que describe la propagaci\u00f3n de ondas como la interferencia de ondas secundarias que surgen de fuentes puntuales. En la propagaci\u00f3n, cada part\u00edcula de \u00e9ter (sustancia que se cre\u00eda llenaba todo el espacio) choca&nbsp;con todas las part\u00edculas circundantes de modo que alrededor de cada part\u00edcula se forma una onda de la cual esa part\u00edcula es el centro. Image title Maxwell&nbsp; Plantea la teor\u00eda electromagn\u00e9tica de la luz, en la que se postula que la luz est\u00e1 formada por ondas electromagn\u00e9ticas transversales. Utiliza la ley de Faraday y la ley de Ampere, y enuncia una ecuaci\u00f3n de onda para una onda electromagn\u00e9tica que se propaga a la velocidad de la luz. Image title Einstein&nbsp; Explica el efecto fotoel\u00e9ctrico, y tras esto, postula que la luz viene en cuantos de energ\u00eda, tomando prestada la hip\u00f3tesis de Planck. Esto reintrodujo la naturaleza de part\u00edcula de la luz en el discurso f\u00edsico, no como localizaci\u00f3n en el espacio a la manera de los corp\u00fasculos de Newton, sino como energ\u00eda cuantificada.&nbsp; Image title Dirac&nbsp; Con el nacimiento de la mec\u00e1nica cu\u00e1ntica, se hizo evidente la naturaleza dual de la luz. Algunos fen\u00f3menos como la interferencia y la difracci\u00f3n se explicaban en funci\u00f3n de la naturaleza ondulatoria, y otros, como la excitaci\u00f3n de un \u00e1tomo al absorber un fot\u00f3n&nbsp;requer\u00edan de una naturaleza de part\u00edcula o corpuscular. Fue Paul Adrien Dirac quien sintetiz\u00f3 la naturaleza ondulatoria y corpuscular&nbsp;en su teor\u00eda cu\u00e1ntica de la luz. Image title Teor\u00eda electromagn\u00e9tica de la luzSeg\u00fan Maxwell, la luz es una onda electromagn\u00e9tica transversal, que a diferencia de las ondas mec\u00e1nicas es capaz de viajar sin necesidad de un medio material, a pesar de esto, mantiene muchas otras similitudes con las ondas mec\u00e1nicas, que son propias de su naturaleza ondulatoria. Formen dos grupos con los estudiantes, y realice un foro en la plataforma, uno de ellos defender\u00e1 la teor\u00eda ondulatoria de la luz y el otro la teor\u00eda corpuscular. Solicite que cada uno argumente con evidencia cientif\u00edca su teor\u00eda, se sugiere que los estudiantes investiguen y reproduzcan sobre los experimentos que apoyan cada teor\u00eda. Uso las TICEl l\u00e1ser Para el docenteEl l\u00e1ser Descripci\u00f3n matem\u00e1tica de la onda electromagn\u00e9tica La forma general de una onda electromagn\u00e9tica est\u00e1 descrita por una ecuaci\u00f3n muy compleja&nbsp;que no estudiaremos en esta unidad porque a\u00fan no tenemos las herramientas matem\u00e1ticas necesarias, pero podemos describirla como la suma de una onda el\u00e9ctrica y una onda magn\u00e9tica.&nbsp; Image title Si comparamos estas ecuaciones con la ecuaci\u00f3n de una onda mec\u00e1nica veremos que son similares en forma. En una onda mec\u00e1nica la amplitud es la m\u00e1xima distancia que alcanza la part\u00edcula oscilante respecto al punto de equilibrio, mientras que en la onda electromagn\u00e9tica la amplitud est\u00e1 determinada por los valores m\u00e1ximos que alcanzan el campo el\u00e9ctrico y el campo magn\u00e9tico.La relaci\u00f3n entre la rapidez de propagaci\u00f3n (v), la longitud de onda (\u03bb) y frecuencia (f)&nbsp;es la misma que en una onda mec\u00e1nica. Image title Onda y part\u00edcula Si bien hemos descrito a la luz como una onda electromagn\u00e9tica, es importante mencionar tambi\u00e9n las caracter\u00edsticas de su naturaleza corpuscular y hacer una comparaci\u00f3n entre ambas. As\u00ed, podremos identificar el comportamiento de la luz en diversos fen\u00f3menos. Image title El espectro electromagn\u00e9tico La luz que percibimos con nuestro ojos, es decir, la luz que vemos, no es el \u00fanico tipo de onda electromagn\u00e9tica, es m\u00e1s, cada color de luz que detectamos corresponde a una longitud de onda y frecuencia determinada.&nbsp;Si consideramos&nbsp;la forma en la que estas ondas interact\u00faan con la materia, podemos clasificarlas en dos grupos: radiaci\u00f3n ionizante y no ionizante. Radiaci\u00f3n ionizante Son ondas electromagn\u00e9ticas altamente energ\u00e9ticas, con longitudes de onda iguales o menores a las de la luz visible. Act\u00faan quitando electrones de los \u00e1tomos y mol\u00e9culas de materiales como el aire, agua y tejido vivo, por lo que la exposici\u00f3n continua repercute de forma negativa en&nbsp;la salud.&nbsp;La radiaci\u00f3n ionizante puede viajar sin ser vista y atravesar diversos materiales. Radiaci\u00f3n no ionizante Son las ondas electromagn\u00e9ticas con las longitudes de onda m\u00e1s grandes del espectro, y por ello las menos energ\u00e9ticas. La radiaci\u00f3n no ionizante no tiene suficiente energ\u00eda para eliminar electrones de \u00e1tomos y mol\u00e9culas, pero si puede aumentar la temperatura de las sustancias con las que interact\u00faa. Por ejemplo, la radiaci\u00f3n de microondas dentro de un horno de microondas calienta el agua y los alimentos r\u00e1pidamente. A todo el conjunto de ondas electromagn\u00e9ticas, ionizantes y no ionizantes, se le denomina espectro electromagn\u00e9tico. Al graficarlo, notamos que la luz que detectan nuestros ojos corresponde solo a una peque\u00f1a fracci\u00f3n del espectro. Adem\u00e1s, podemos observar que mientras menor es la longitud de onda, mayor es la frecuencia y por lo tanto, mayor es la energ\u00eda que transporta.&nbsp;  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n.  Ondas de radioComprende las ondas con las longitudes m\u00e1s largas de todo el espectro, por lo tanto, son las menos energ\u00e9ticas.&nbsp;Se utilizan principalmente con fines de telecomunicaciones. Las transmisiones de radio y televisi\u00f3n, los tel\u00e9fonos m\u00f3viles,&nbsp;los medidores inteligentes y las comunicaciones por sat\u00e9lite producen este tipo de ondas. En este rango est\u00e1n inclu\u00eddas las ondas microondas. Ondas microondasUna de sus principales aplicaciones se da en los radares, ya que estos las utilizan para transmitir informaci\u00f3n. Los objetos del espacio&nbsp;emiten ondas en esta regi\u00f3n del espectro,&nbsp;la mayor\u00eda atraviesa&nbsp;libremente la atm\u00f3sfera terrestre. La radioastronom\u00eda es una disciplina que se dedica a detectar&nbsp;las ondas provenientes del universo mediante radiotelescopios. Estos instrumentos&nbsp;son enormes antenas que tienen&nbsp;platos hechos de metal conductor y funcionan de forma similar a los telescopios, recepcionan las ondas y las reflejan hacian un punto de enfoque. A diferencia de un telescopio, que detecta&nbsp;ondas de luz visible, los radiotelescopios detectan \u00fanicamente ondas de radio. Ondas infrarrojasSon ondas que comprenden&nbsp;una amplia gama de frecuencias, empezando en el extremo superior de las frecuencias utilizadas para la comunicaci\u00f3n y extendi\u00e9ndose hasta el extremo de baja frecuencia&nbsp;del espectro visible (luz roja). El rango de longitud de onda es de aproximadamente 750 nm hasta 1 m. El rango adyacente al espectro visible se denomina \"infrarrojo cercano\" y la parte de longitud de onda m\u00e1s larga se denomina \"infrarrojo lejano\".&nbsp; Cuando&nbsp;interacciona&nbsp;con la materia,&nbsp;el infrarrojo act\u00faa principalmente haciendo vibrar a las mol\u00e9culas, por ello, son percibidas como ondas de calor.&nbsp; Luz visibleCorresponde a las longitudes de onda entre los 400 nm y 750 nm. Al&nbsp;interactuar con la materia, la luz visible transfiere su energ\u00eda a los electrones y los lleva a niveles de energ\u00eda m\u00e1s altos. Es la parte del espectro electromagn\u00e9tico que es detectado por los seres humanos, esto debido&nbsp;a las caracter\u00edsticas fisiol\u00f3gicas de nuestros ojos. Ondas ultravioletasCorresponde a las ondas con longitudes de onda entre 10 nm y 400 nm. Son&nbsp;ondas absorbidas por la mayor\u00eda de las sustancias s\u00f3lidas, y considerablemente&nbsp;por&nbsp;el aire. Las ondas m\u00e1s cortas transportan la energ\u00eda necesaria para ionizar a una mol\u00e9cula, por lo que sus efectos sobre los tejidos incluyen quemaduras solares. El sol es una fuerte fuente de radiaci\u00f3n ultravioleta, pero la absorci\u00f3n atmosf\u00e9rica elimina la mayor\u00eda de las longitudes de onda m\u00e1s cortas de esta regi\u00f3n. Los ojos son bastante susceptibles al da\u00f1o de la radiaci\u00f3n ultravioleta, por ejemplo,&nbsp;la nieve refleja los rayos ultravioletas y pueden causar ceguera si la miramos por un tiempo prolongado en un d\u00eda soleado.&nbsp; Rayos XSon ondas de alta frecuencia que se producen cuando los electrones se desaceleran repentinamente o&nbsp;tambi\u00e9n&nbsp;cuando los electrones hacen transiciones entre los niveles m\u00e1s bajos de energ\u00eda at\u00f3mica&nbsp;en elementos pesados. Al interactuar&nbsp;con la materia, ioniza las mol\u00e9culas, produciendo&nbsp;efectos fisiol\u00f3gicos que no se observan con ninguna exposici\u00f3n a radiaci\u00f3n descrita anteriormente, existe el riesgo de mutaciones o c\u00e1ncer en los tejidos.&nbsp;Fueron descubiertos por casualidad por los esposos Curie. Se utilizan en medicina para examinar partes densas del interior del cuerpo humano (huesos). Rayos gammaLa energ\u00eda de estas ondas es extremadamente alta debido a que la&nbsp;radiaci\u00f3n nace del&nbsp;conflicto entre la fuerza nuclear fuerte y la fuerza electromagn\u00e9tica, es decir, por la desintegraci\u00f3n de un n\u00facleo at\u00f3mico.&nbsp;Es la radiaci\u00f3n m\u00e1s energ\u00e9tica y por lo tanto m\u00e1s penetrante, por lo que puede causar severos da\u00f1os a los seres vivos.&nbsp; Entregue a los estudiantes una hojas con datos de rapideces&nbsp;y longitudes de onda de diferentes ondas electromagn\u00e9ticas y p\u00eddales que calculen la frecuencia.Analicen la relaci\u00f3n de la frecuencia y la energ\u00eda de una onda y determinen cu\u00e1les son las ondas m\u00e1s energ\u00e9ticas. Luego, p\u00eddales que mencionen las fuentes de onda electromagn\u00e9tica a la que est\u00e1n expuestos y qu\u00e9 determinen cu\u00e1les representan un peligro para su salud en funci\u00f3n de la cantidad de energ\u00eda que transmite. Propiedades ondulatorias de la luz La luz siempre despert\u00f3 la curiosidad de pensadores y cient\u00edficos. Pero no fue hasta finales del siglo XVII que comenzaron a comprender las propiedades de la luz.&nbsp;Christian Huygens cre\u00eda que la luz estaba formada por ondas que se propagaban perpendicularmente a la direcci\u00f3n de su movimiento. \u00c9l propuso que cada punto que se encuentra con una perturbaci\u00f3n luminosa se convierte en una fuente de perturbaci\u00f3n, es decir, se producen ondas secundarias. La suma de las ondas secundarias, que son el resultado de la perturbaci\u00f3n, determina qu\u00e9 forma tomar\u00e1 la nueva onda . Esta teor\u00eda de la luz se conoce como el \"Principio de Huygens\".&nbsp;Utilizando el principio mencionado anteriormente, Huygens logr\u00f3 derivar las leyes de la reflexi\u00f3n y la refracci\u00f3n de la luz. C\u00e1lculo de nLas unidades de c y v deben estar expresadas en la misma unidad.&nbsp;Valores de n para el:      &nbsp;Vac\u00edo   &nbsp;1       &nbsp;Agua   1,3333&nbsp;       &nbsp;Aire   1,0003       &nbsp;Hielo   &nbsp;1,3090    El \u00edndice de refracci\u00f3n (n)Se define como el cociente de la rapidez de la luz en el vac\u00edo&nbsp;(c) y la rapidez de la luz en un&nbsp;medio (v), por ejemplo, el aire, el agua, el hielo, la madera o cualquiera otra sustancia. Debido a que la rapidez en el medio siempre es&nbsp; menor&nbsp;que la rapidez en el vac\u00edo, el \u00edndice de refracci\u00f3n ser\u00e1 mayor que uno. Mientras menor sea el valor de n, menor&nbsp;ser\u00e1 la rapidez de la luz en el medio. Su valor puede variar&nbsp;dependiendo de las condiciones del medio, es decir con&nbsp;la densidad, temperatura, etc., sin embargo, nosotros consideraremos un valor promedio para el desarrollo de los problemas o ejemplos.&nbsp;Es una cantidad adimensional, es decir, no tiene unidad. Ingresen al enlace&nbsp;https://phet.colorado.edu/sims/html/bending-light/latest/bending-light_es_PE.html, manipulen las variables y p\u00eddales que enuncien emp\u00edricamente las leyes de la reflexi\u00f3n y refracci\u00f3n. Image title Image title Reflexi\u00f3n. Cuando las ondas impactan con un medio, son reflejadas en mayor o menor cantidad. Algunos materiales reflejan mejor que otros, por ejemplo, los espejos. La forma en que las ondas se reflejan es descrita por la Ley de la reflexi\u00f3n. Image title Image title Refracci\u00f3n.&nbsp;Cuando las ondas pasan de un medio a otro, del agua al aire, del vac\u00edo a la atm\u00f3sfera, etc., la velocidad con la que viajan cambia, esto origina que su trayectoria rectil\u00ednea se desv\u00ede cierto \u00e1ngulo. La ley de la refracci\u00f3n o ley de Snell nos da una relaci\u00f3n entre el rayo incidente y el reyo refractado. Image title Image title Dispersi\u00f3n. En un medio transparente, las ondas se propagan con rapideces distintas, por ejemplo, la luz violeta se propaga aproximadamente 1% m\u00e1s lento que la luz roja. Por ello, al hacer pasar luz blanca por un prisma, esta se refracta dos veces y provoca una separaci\u00f3n notoria en los colores. Este fen\u00f3meno se conoce como dispersi\u00f3n. Image title Image title Polarizaci\u00f3n. Es el fen\u00f3meno en el que las ondas de luz u otra onda est\u00e1n restringidas a una direcci\u00f3n de vibraci\u00f3n, es una propiedad de las ondas que describe la orientaci\u00f3n de sus oscilaciones. Las luces provenientes del Sol y bombillas LED no est\u00e1n polarizadas, se necesita de un polarizador para conseguir este fen\u00f3meno. M\u00e1s informaci\u00f3n El principio del tiempo m\u00ednimo Pierre Fermat, un f\u00edsico franc\u00e9s postulo la siguiente idea: Entre todas las trayectorias posibles para ir de un punto a otro, la luz recorre el camino m\u00e1s eficiente.&nbsp;Si en su camino no se interpone ninguna sustancia o material, la trayectoria que seguir\u00e1 es una recta, pero si choca con algo, se desv\u00eda de la trayectoria. Esta idea nos permite comprender la ley de la reflexi\u00f3n. Image title Seg\u00fan este principio, la luz recorre la trayectoria 1, porque es el camino que le toma menor tiempo, y por lo tanto el m\u00e1s eficiente. Esto sucede&nbsp;cuando el \u00e1ngulo de incidencia&nbsp;y el \u00e1ngulo de reflexi\u00f3n son&nbsp;iguales. Forme grupos con los estudiantes e incent\u00edvelos a que descubran una prueba geom\u00e9trica del principio de tiempo m\u00ednimo. Se sugiere darles una pista para la resoluci\u00f3n mediante una din\u00e1mica. Propiedades corpusculares Uno de los problemas que no se lograba explicar con la f\u00edsica cl\u00e1sica entre finales de 1890 e inicios de 1900 fue el efecto fotoel\u00e9ctrico. Para explicarlo, Einstein trat\u00f3 a la luz como peque\u00f1os cuantos de energ\u00eda llamados fotones, lo que dio inicio a la teor\u00eda cu\u00e1ntica de la luz.  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Se dirige luz de frecuencia f hacia una placa met\u00e1lica. Esta luz est\u00e1 formada por muchos fotones y cada uno de ellos contiene una determinada energ\u00eda. La energ\u00eda de un fot\u00f3n se puede calcular con la ecuaci\u00f3n de Planck:      &nbsp;E = hf,&nbsp; donde h = 6,63\u221910-34&nbsp; J.s    Cuando el fot\u00f3n impacta sobre la placa met\u00e1lica le transmite energ\u00eda a los electrones de la placa. Los electrones utilizan una parte de la energ\u00eda para romper con las fuerzas que lo unen al \u00e1tomo, esto se conoce como la funci\u00f3n trabajo (\u2205). La otra parte de la energ\u00eda absorbida por el electr\u00f3n la utiliza para escapar de la placa met\u00e1lica con cierta energ\u00eda cin\u00e9tica (Ek). Este proceso ocurre de forma simult\u00e1nea con miles de electrones, su movimiento produce la corriente fotoel\u00e9ctrica.&nbsp; Actividades 1. Ordena las oraciones para describir c\u00f3mo se produce una onda electromagn\u00e9tica. Se produce un campo magn\u00e9tico de forma instant\u00e1nea&nbsp; La part\u00edcula oscila alrededor de un punto de equilibrio. Se crea un campo el\u00e9ctrico oscilante. Se ioniza una part\u00edcula y esta queda cargada el\u00e9ctricamente. Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Describe c\u00f3mo se producen las ondas electromagn\u00e9ticas.Habilidad: ComprenderRespuesta: IV, II, III, I. 2. Escribe las palabras para completar las oraciones.El campo el\u00e9ctrico y el campo magn\u00e9tico forma un \u00e1ngulo de&nbsp;&nbsp;&nbsp; grados.La amplitud de &nbsp;&nbsp;y  &nbsp;son &nbsp;&nbsp;.La frecuencia de la onda depende \u00fanicamente de la&nbsp;&nbsp;&nbsp; de la oscilaci\u00f3n de la part\u00edcula acelerada.La distancia entre dos puntos que est\u00e1n en el mismo estado vibratorio se denomina &nbsp;&nbsp;. Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Describe los elementos de una onda electromagn\u00e9tica.Habilidad: ComprenderRespuesta: 90, iguales, frecuencia, longitud de onda. 3. Observa con atenci\u00f3n la direcci\u00f3n del campo el\u00e9ctrico y magn\u00e9tico. Luego, dibuja el vector que indique la direcci\u00f3n de la velocidad de la onda. Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad,Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Identifica la direcci\u00f3n de propagaci\u00f3n de una onda electromagn\u00e9tica.Habilidad: ComprenderRespuesta:&nbsp;          4. Selecciona V (verdadero) o F (falso) para determinar la veracidad o falsedad de cada proposici\u00f3n. El Sol solo emite ondas electromagn\u00e9ticas que corresponden a la luz visible Las ondas infrarrojas est\u00e1n dentro de la luz visible&nbsp; La disposici\u00f3n de colores del arco iris var\u00eda dependiendo de la composici\u00f3n del medio. La dimensi\u00f3n de la longitud de onda de la radiaci\u00f3n UV est\u00e1&nbsp;ubicada&nbsp;entre el espectro visible y el de rayos X. Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Diferencia las regiones del espectro electromagn\u00e9tico (radio, microondas, visible, IR, rayos x, rayos UV, rayos gamma).Habilidad: RecordarRespuesta: F, F, F, V. 5. El texto mostrado presenta errores de concepto, reemplaza las palabras resaltadas para corregirlo.       La energ\u00eda de una onda electromagn\u00e9tica var\u00eda de forma directamente&nbsp; proporcional a la longitud de onda e inversamente&nbsp; proporcional a la velocidad&nbsp;. Esto quiere decir, que las ondas de rayos ultravioleta&nbsp; son las m\u00e1s energ\u00e9ticas, mientras que las ondas de infrarrojo&nbsp; son las menos energ\u00e9ticas.    Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Relaciona la longitud de onda con la energ\u00eda que porta una onda electromagn\u00e9tica.Habilidad: AnalizarRespuesta: inversamente, y directamente, frecuencia, gamma, radio. 6. Una piscina de 3 m de profundidad tiene instalados unos focos LED en su base, \u00bfcu\u00e1l es el \u00edndice de refracci\u00f3n del agua si el rayo de la imagen demora 0,1 microsegundo en llegar del punto A al punto B. Considera que la distancia del punto A al punto B es de 15&nbsp;m. Image title 0,8 2,0 1,0 1,2 Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Describe cuantitativa y cualitativamente las propiedades ondulatorias de la luz y utiliza estos conceptos para explicar fen\u00f3menos naturales.Habilidad: AnalizarRespuesta:&nbsp;2,0 7. \u00bfQu\u00e9 objeto tiene como principio de funcionamiento el efecto fotoel\u00e9ctrico? Marca. Microondas Antena Panel solar Linterna Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Eval\u00faa las implicancias del saber y del quehacer cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico.Desempe\u00f1o precisado: Explica el efecto fotoel\u00e9ctrico e identifica sus aplicaciones tecnol\u00f3gicas.Habilidad: AnalizarRespuesta: Panel&nbsp;solar \u00bfC\u00f3mo voy? \u00bfQu\u00e9 datos te ayudaron a comprender la informaci\u00f3n presentada?\u00bfC\u00f3mo podr\u00edas aplicar lo aprendido en tu entorno?\u00bfSobre qu\u00e9 tema deseas investigar? \u00bfPor qu\u00e9?",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 3 Ondas electromagn\u00e9ticas La estrella de nuestro Sistema Solar es relativamente joven, en su n\u00facleo se est\u00e1 transformando hidr\u00f3geno en helio mediante reacciones nucleares, y durante este proceso se libera energ\u00eda que llega a nosotros mediante ondas electromagn\u00e9ticas. Al ingresar a la atm\u00f3sfera, las ondas transfieren su energ\u00eda a las mol\u00e9culas de la atm\u00f3sfera, luego, a los seres vivos e interacciona con todo tipo de materia que est\u00e1 en su camino produciendo diversos fen\u00f3menos.&nbsp; Para iniciar\u00bfQu\u00e9 es el campo el\u00e9ctrico y c\u00f3mo se genera?\u00bfQu\u00e9 es el campo magn\u00e9tico y c\u00f3mo se genera? Del Sol a la TierraLa Tierra se encuentra a una distancia promedio de 149 000 millones de kil\u00f3metros, viaja con una rapidez de 300 000 000 m/s por lo que demora aproximadamente 8 segundos en llegar a la superficie. La luz Es uno de los fen\u00f3menos m\u00e1s estudiado desde las \u00e9pocas antiguas. La principal fuente de luz que tenemos es el Sol, su gran tama\u00f1o y la cantidad de energ\u00eda que emite hicieron que muchas personas dirigieran sus esfuerzos a comprender la naturaleza de los rayos que emite. Sin embargo, no es la \u00fanica fuente de luz que conocemos, existen procesos de bioluminiscencia, fotoluminiscencia, quimioluminiscencia y otros que producen peque\u00f1as cantidades de luz.       En el n\u00facleo solar se produce la fusi\u00f3n, que ocurre naturalmente cuando dos \u00e1tomos se calientan y comprimen tan intensamente que sus n\u00facleos se fusionan en un nuevo elemento, en este proceso se libera energ\u00eda que percibimos como luz.          La bioluminiscencia es la luz producida por un proceso qu\u00edmico dentro de un organismo vivo. El resplandor se produce cuando una sustancia llamada luciferina reacciona con el ox\u00edgeno.&nbsp;          En el interior de los tubos de las luces de ne\u00f3n, el gas se encuentra a baja presi\u00f3n y recibe cierta cantidad de energ\u00eda el\u00e9ctrica. Los \u00e1tomos son excitados y en este proceso liberan energ\u00eda en forma de luz.          Las bombillas fluorescentes funcionan de forma similar a las luces de ne\u00f3n, sin embargo, no se utiliza gas ne\u00f3n sino mercurio en estado gaseoso.          Al igual que las medusas, en el interior de las luci\u00e9rnagas tamb\u00eden se produce luz mediante una reacci\u00f3n qu\u00edmica.    Durante&nbsp;siglos, existi\u00f3 una&nbsp;controversia entre los cient\u00edficos para determinar la naturaleza de la luz. Algunos apoyaron&nbsp;la teor\u00eda ondulatoria y otros&nbsp;la teor\u00eda de las part\u00edculas o teor\u00eda corpuscular. Ambas explicaban fen\u00f3menos observables y reproducibles en un laboratorio, por lo que descartar una de ellas representaba un gran reto.&nbsp;Finalmente, la f\u00edsica cu\u00e1ntica, nacida a principios del siglo XX, reconcili\u00f3 las dos teor\u00edas: seg\u00fan la naturaleza de su interacci\u00f3n con la materia, la luz puede manifestarse en forma de ondas o en forma de part\u00edculas, es decir,&nbsp;presenta un car\u00e1cter dual.&nbsp;  Onda o part\u00edcula Eucl\u00eddes&nbsp; Estudia la luz para comprender la visi\u00f3n, su tratamiento es netamente geom\u00e9trico. Define a la luz como rayos invisibles que viajan en l\u00ednea recta, pero no comprende su naturaleza f\u00edsica. &nbsp; Image title Alhazen&nbsp; A menudo se le describe como el f\u00edsico m\u00e1s grande entre Arqu\u00edmedes y Newton. Publica un libro, en el que se da el primer tratamiento integral de la \u00f3ptica, cubri\u00f3 temas como la naturaleza de la luz, el tratamiento fisiol\u00f3gico del ojo y las propiedades de flexi\u00f3n y enfoque de las lentes y espejos. Image title Descartes&nbsp; Hasta antes de \u00e9l, la motivaci\u00f3n para el estudio de la luz era comprender la visi\u00f3n, Descartes en cambio quiso comprender la naturaleza de la luz. Comparaba la luz con un palo que permite a una persona ciega discernir su entorno a trav\u00e9s del tacto, con esta analog\u00eda logro derivar las leyes de la refracci\u00f3n. Image title Newton&nbsp; Fue el primero en demostrar que el color es una propiedad de la luz y no del medio, para ello, hace pasar&nbsp;la luz solar&nbsp;por un prisma y observa que se dispersa en un arco iris de colores.&nbsp;Newton tambi\u00e9n estaba preocupado por la naturaleza de la luz y defend\u00eda la teor\u00eda corpuscular. Seg\u00fan \u00e9l, la luz est\u00e1 formada por corp\u00fasculos extremadamente peque\u00f1os, mientras que la materia ordinaria est\u00e1 formada por corp\u00fasculos m\u00e1s gruesos. Image title Huygens&nbsp; Postula la teor\u00eda ondulatoria&nbsp;de la luz, en ella se describe a la luz como ondas longitudinales. Huygens formul\u00f3 un principio que describe la propagaci\u00f3n de ondas como la interferencia de ondas secundarias que surgen de fuentes puntuales. En la propagaci\u00f3n, cada part\u00edcula de \u00e9ter (sustancia que se cre\u00eda llenaba todo el espacio) choca&nbsp;con todas las part\u00edculas circundantes de modo que alrededor de cada part\u00edcula se forma una onda de la cual esa part\u00edcula es el centro. Image title Maxwell&nbsp; Plantea la teor\u00eda electromagn\u00e9tica de la luz, en la que se postula que la luz est\u00e1 formada por ondas electromagn\u00e9ticas transversales. Utiliza la ley de Faraday y la ley de Ampere, y enuncia una ecuaci\u00f3n de onda para una onda electromagn\u00e9tica que se propaga a la velocidad de la luz. Image title Einstein&nbsp; Explica el efecto fotoel\u00e9ctrico, y tras esto, postula que la luz viene en cuantos de energ\u00eda, tomando prestada la hip\u00f3tesis de Planck. Esto reintrodujo la naturaleza de part\u00edcula de la luz en el discurso f\u00edsico, no como localizaci\u00f3n en el espacio a la manera de los corp\u00fasculos de Newton, sino como energ\u00eda cuantificada.&nbsp; Image title Dirac&nbsp; Con el nacimiento de la mec\u00e1nica cu\u00e1ntica, se hizo evidente la naturaleza dual de la luz. Algunos fen\u00f3menos como la interferencia y la difracci\u00f3n se explicaban en funci\u00f3n de la naturaleza ondulatoria, y otros, como la excitaci\u00f3n de un \u00e1tomo al absorber un fot\u00f3n&nbsp;requer\u00edan de una naturaleza de part\u00edcula o corpuscular. Fue Paul Adrien Dirac quien sintetiz\u00f3 la naturaleza ondulatoria y corpuscular&nbsp;en su teor\u00eda cu\u00e1ntica de la luz. Image title Teor\u00eda electromagn\u00e9tica de la luzSeg\u00fan Maxwell, la luz es una onda electromagn\u00e9tica transversal, que a diferencia de las ondas mec\u00e1nicas es capaz de viajar sin necesidad de un medio material, a pesar de esto, mantiene muchas otras similitudes con las ondas mec\u00e1nicas, que son propias de su naturaleza ondulatoria. Uso las TICEl l\u00e1ser Descripci\u00f3n matem\u00e1tica de la onda electromagn\u00e9tica La forma general de una onda electromagn\u00e9tica est\u00e1 descrita por una ecuaci\u00f3n muy compleja&nbsp;que no estudiaremos en esta unidad porque a\u00fan no tenemos las herramientas matem\u00e1ticas necesarias, pero podemos describirla como la suma de una onda el\u00e9ctrica y una onda magn\u00e9tica.&nbsp; Image title Si comparamos estas ecuaciones con la ecuaci\u00f3n de una onda mec\u00e1nica veremos que son similares en forma. En una onda mec\u00e1nica la amplitud es la m\u00e1xima distancia que alcanza la part\u00edcula oscilante respecto al punto de equilibrio, mientras que en la onda electromagn\u00e9tica la amplitud est\u00e1 determinada por los valores m\u00e1ximos que alcanzan el campo el\u00e9ctrico y el campo magn\u00e9tico.La relaci\u00f3n entre la rapidez de propagaci\u00f3n (v), la longitud de onda (\u03bb) y frecuencia (f)&nbsp;es la misma que en una onda mec\u00e1nica. Image title Onda y part\u00edcula Si bien hemos descrito a la luz como una onda electromagn\u00e9tica, es importante mencionar tambi\u00e9n las caracter\u00edsticas de su naturaleza corpuscular y hacer una comparaci\u00f3n entre ambas. As\u00ed, podremos identificar el comportamiento de la luz en diversos fen\u00f3menos. Image title El espectro electromagn\u00e9tico La luz que percibimos con nuestro ojos, es decir, la luz que vemos, no es el \u00fanico tipo de onda electromagn\u00e9tica, es m\u00e1s, cada color de luz que detectamos corresponde a una longitud de onda y frecuencia determinada.&nbsp;Si consideramos&nbsp;la forma en la que estas ondas interact\u00faan con la materia, podemos clasificarlas en dos grupos: radiaci\u00f3n ionizante y no ionizante. Radiaci\u00f3n ionizante Son ondas electromagn\u00e9ticas altamente energ\u00e9ticas, con longitudes de onda iguales o menores a las de la luz visible. Act\u00faan quitando electrones de los \u00e1tomos y mol\u00e9culas de materiales como el aire, agua y tejido vivo, por lo que la exposici\u00f3n continua repercute de forma negativa en&nbsp;la salud.&nbsp;La radiaci\u00f3n ionizante puede viajar sin ser vista y atravesar diversos materiales. Radiaci\u00f3n no ionizante Son las ondas electromagn\u00e9ticas con las longitudes de onda m\u00e1s grandes del espectro, y por ello las menos energ\u00e9ticas. La radiaci\u00f3n no ionizante no tiene suficiente energ\u00eda para eliminar electrones de \u00e1tomos y mol\u00e9culas, pero si puede aumentar la temperatura de las sustancias con las que interact\u00faa. Por ejemplo, la radiaci\u00f3n de microondas dentro de un horno de microondas calienta el agua y los alimentos r\u00e1pidamente. A todo el conjunto de ondas electromagn\u00e9ticas, ionizantes y no ionizantes, se le denomina espectro electromagn\u00e9tico. Al graficarlo, notamos que la luz que detectan nuestros ojos corresponde solo a una peque\u00f1a fracci\u00f3n del espectro. Adem\u00e1s, podemos observar que mientras menor es la longitud de onda, mayor es la frecuencia y por lo tanto, mayor es la energ\u00eda que transporta.&nbsp;  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n.  Ondas de radioComprende las ondas con las longitudes m\u00e1s largas de todo el espectro, por lo tanto, son las menos energ\u00e9ticas.&nbsp;Se utilizan principalmente con fines de telecomunicaciones. Las transmisiones de radio y televisi\u00f3n, los tel\u00e9fonos m\u00f3viles,&nbsp;los medidores inteligentes y las comunicaciones por sat\u00e9lite producen este tipo de ondas. En este rango est\u00e1n inclu\u00eddas las ondas microondas. Ondas microondasUna de sus principales aplicaciones se da en los radares, ya que estos las utilizan para transmitir informaci\u00f3n. Los objetos del espacio&nbsp;emiten ondas en esta regi\u00f3n del espectro,&nbsp;la mayor\u00eda atraviesa&nbsp;libremente la atm\u00f3sfera terrestre. La radioastronom\u00eda es una disciplina que se dedica a detectar&nbsp;las ondas provenientes del universo mediante radiotelescopios. Estos instrumentos&nbsp;son enormes antenas que tienen&nbsp;platos hechos de metal conductor y funcionan de forma similar a los telescopios, recepcionan las ondas y las reflejan hacian un punto de enfoque. A diferencia de un telescopio, que detecta&nbsp;ondas de luz visible, los radiotelescopios detectan \u00fanicamente ondas de radio. Ondas infrarrojasSon ondas que comprenden&nbsp;una amplia gama de frecuencias, empezando en el extremo superior de las frecuencias utilizadas para la comunicaci\u00f3n y extendi\u00e9ndose hasta el extremo de baja frecuencia&nbsp;del espectro visible (luz roja). El rango de longitud de onda es de aproximadamente 750 nm hasta 1 m. El rango adyacente al espectro visible se denomina \"infrarrojo cercano\" y la parte de longitud de onda m\u00e1s larga se denomina \"infrarrojo lejano\".&nbsp; Cuando&nbsp;interacciona&nbsp;con la materia,&nbsp;el infrarrojo act\u00faa principalmente haciendo vibrar a las mol\u00e9culas, por ello, son percibidas como ondas de calor.&nbsp; Luz visibleCorresponde a las longitudes de onda entre los 400 nm y 750 nm. Al&nbsp;interactuar con la materia, la luz visible transfiere su energ\u00eda a los electrones y los lleva a niveles de energ\u00eda m\u00e1s altos. Es la parte del espectro electromagn\u00e9tico que es detectado por los seres humanos, esto debido&nbsp;a las caracter\u00edsticas fisiol\u00f3gicas de nuestros ojos. Ondas ultravioletasCorresponde a las ondas con longitudes de onda entre 10 nm y 400 nm. Son&nbsp;ondas absorbidas por la mayor\u00eda de las sustancias s\u00f3lidas, y considerablemente&nbsp;por&nbsp;el aire. Las ondas m\u00e1s cortas transportan la energ\u00eda necesaria para ionizar a una mol\u00e9cula, por lo que sus efectos sobre los tejidos incluyen quemaduras solares. El sol es una fuerte fuente de radiaci\u00f3n ultravioleta, pero la absorci\u00f3n atmosf\u00e9rica elimina la mayor\u00eda de las longitudes de onda m\u00e1s cortas de esta regi\u00f3n. Los ojos son bastante susceptibles al da\u00f1o de la radiaci\u00f3n ultravioleta, por ejemplo,&nbsp;la nieve refleja los rayos ultravioletas y pueden causar ceguera si la miramos por un tiempo prolongado en un d\u00eda soleado.&nbsp; Rayos XSon ondas de alta frecuencia que se producen cuando los electrones se desaceleran repentinamente o&nbsp;tambi\u00e9n&nbsp;cuando los electrones hacen transiciones entre los niveles m\u00e1s bajos de energ\u00eda at\u00f3mica&nbsp;en elementos pesados. Al interactuar&nbsp;con la materia, ioniza las mol\u00e9culas, produciendo&nbsp;efectos fisiol\u00f3gicos que no se observan con ninguna exposici\u00f3n a radiaci\u00f3n descrita anteriormente, existe el riesgo de mutaciones o c\u00e1ncer en los tejidos.&nbsp;Fueron descubiertos por casualidad por los esposos Curie. Se utilizan en medicina para examinar partes densas del interior del cuerpo humano (huesos). Rayos gammaLa energ\u00eda de estas ondas es extremadamente alta debido a que la&nbsp;radiaci\u00f3n nace del&nbsp;conflicto entre la fuerza nuclear fuerte y la fuerza electromagn\u00e9tica, es decir, por la desintegraci\u00f3n de un n\u00facleo at\u00f3mico.&nbsp;Es la radiaci\u00f3n m\u00e1s energ\u00e9tica y por lo tanto m\u00e1s penetrante, por lo que puede causar severos da\u00f1os a los seres vivos.&nbsp; Propiedades ondulatorias de la luz La luz siempre despert\u00f3 la curiosidad de pensadores y cient\u00edficos. Pero no fue hasta finales del siglo XVII que comenzaron a comprender las propiedades de la luz.&nbsp;Christian Huygens cre\u00eda que la luz estaba formada por ondas que se propagaban perpendicularmente a la direcci\u00f3n de su movimiento. \u00c9l propuso que cada punto que se encuentra con una perturbaci\u00f3n luminosa se convierte en una fuente de perturbaci\u00f3n, es decir, se producen ondas secundarias. La suma de las ondas secundarias, que son el resultado de la perturbaci\u00f3n, determina qu\u00e9 forma tomar\u00e1 la nueva onda . Esta teor\u00eda de la luz se conoce como el \"Principio de Huygens\".&nbsp;Utilizando el principio mencionado anteriormente, Huygens logr\u00f3 derivar las leyes de la reflexi\u00f3n y la refracci\u00f3n de la luz. C\u00e1lculo de nLas unidades de c y v deben estar expresadas en la misma unidad.&nbsp;Valores de n para el:      &nbsp;Vac\u00edo   &nbsp;1       &nbsp;Agua   1,3333&nbsp;       &nbsp;Aire   1,0003       &nbsp;Hielo   &nbsp;1,3090    El \u00edndice de refracci\u00f3n (n)Se define como el cociente de la rapidez de la luz en el vac\u00edo&nbsp;(c) y la rapidez de la luz en un&nbsp;medio (v), por ejemplo, el aire, el agua, el hielo, la madera o cualquiera otra sustancia. Debido a que la rapidez en el medio siempre es&nbsp; menor&nbsp;que la rapidez en el vac\u00edo, el \u00edndice de refracci\u00f3n ser\u00e1 mayor que uno. Mientras menor sea el valor de n, menor&nbsp;ser\u00e1 la rapidez de la luz en el medio. Su valor puede variar&nbsp;dependiendo de las condiciones del medio, es decir con&nbsp;la densidad, temperatura, etc., sin embargo, nosotros consideraremos un valor promedio para el desarrollo de los problemas o ejemplos.&nbsp;Es una cantidad adimensional, es decir, no tiene unidad. Image title Image title Reflexi\u00f3n. Cuando las ondas impactan con un medio, son reflejadas en mayor o menor cantidad. Algunos materiales reflejan mejor que otros, por ejemplo, los espejos. La forma en que las ondas se reflejan es descrita por la Ley de la reflexi\u00f3n. Image title Image title Refracci\u00f3n.&nbsp;Cuando las ondas pasan de un medio a otro, del agua al aire, del vac\u00edo a la atm\u00f3sfera, etc., la velocidad con la que viajan cambia, esto origina que su trayectoria rectil\u00ednea se desv\u00ede cierto \u00e1ngulo. La ley de la refracci\u00f3n o ley de Snell nos da una relaci\u00f3n entre el rayo incidente y el reyo refractado. Image title Image title Dispersi\u00f3n. En un medio transparente, las ondas se propagan con rapideces distintas, por ejemplo, la luz violeta se propaga aproximadamente 1% m\u00e1s lento que la luz roja. Por ello, al hacer pasar luz blanca por un prisma, esta se refracta dos veces y provoca una separaci\u00f3n notoria en los colores. Este fen\u00f3meno se conoce como dispersi\u00f3n. Image title Image title Polarizaci\u00f3n. Es el fen\u00f3meno en el que las ondas de luz u otra onda est\u00e1n restringidas a una direcci\u00f3n de vibraci\u00f3n, es una propiedad de las ondas que describe la orientaci\u00f3n de sus oscilaciones. Las luces provenientes del Sol y bombillas LED no est\u00e1n polarizadas, se necesita de un polarizador para conseguir este fen\u00f3meno. M\u00e1s informaci\u00f3n El principio del tiempo m\u00ednimo Pierre Fermat, un f\u00edsico franc\u00e9s postulo la siguiente idea: Entre todas las trayectorias posibles para ir de un punto a otro, la luz recorre el camino m\u00e1s eficiente.&nbsp;Si en su camino no se interpone ninguna sustancia o material, la trayectoria que seguir\u00e1 es una recta, pero si choca con algo, se desv\u00eda de la trayectoria. Esta idea nos permite comprender la ley de la reflexi\u00f3n. Image title Seg\u00fan este principio, la luz recorre la trayectoria 1, porque es el camino que le toma menor tiempo, y por lo tanto el m\u00e1s eficiente. Esto sucede&nbsp;cuando el \u00e1ngulo de incidencia&nbsp;y el \u00e1ngulo de reflexi\u00f3n son&nbsp;iguales. Propiedades corpusculares Uno de los problemas que no se lograba explicar con la f\u00edsica cl\u00e1sica entre finales de 1890 e inicios de 1900 fue el efecto fotoel\u00e9ctrico. Para explicarlo, Einstein trat\u00f3 a la luz como peque\u00f1os cuantos de energ\u00eda llamados fotones, lo que dio inicio a la teor\u00eda cu\u00e1ntica de la luz.  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Se dirige luz de frecuencia f hacia una placa met\u00e1lica. Esta luz est\u00e1 formada por muchos fotones y cada uno de ellos contiene una determinada energ\u00eda. La energ\u00eda de un fot\u00f3n se puede calcular con la ecuaci\u00f3n de Planck:      &nbsp;E = hf,&nbsp; donde h = 6,63\u221910-34&nbsp; J.s    Cuando el fot\u00f3n impacta sobre la placa met\u00e1lica le transmite energ\u00eda a los electrones de la placa. Los electrones utilizan una parte de la energ\u00eda para romper con las fuerzas que lo unen al \u00e1tomo, esto se conoce como la funci\u00f3n trabajo (\u2205). La otra parte de la energ\u00eda absorbida por el electr\u00f3n la utiliza para escapar de la placa met\u00e1lica con cierta energ\u00eda cin\u00e9tica (Ek). Este proceso ocurre de forma simult\u00e1nea con miles de electrones, su movimiento produce la corriente fotoel\u00e9ctrica.&nbsp; Actividades 1. Ordena las oraciones para describir c\u00f3mo se produce una onda electromagn\u00e9tica. Se produce un campo magn\u00e9tico de forma instant\u00e1nea&nbsp; La part\u00edcula oscila alrededor de un punto de equilibrio. Se crea un campo el\u00e9ctrico oscilante. Se ioniza una part\u00edcula y esta queda cargada el\u00e9ctricamente. 2. Escribe las palabras para completar las oraciones.El campo el\u00e9ctrico y el campo magn\u00e9tico forma un \u00e1ngulo de&nbsp;&nbsp;&nbsp; grados.La amplitud de &nbsp;&nbsp;y  &nbsp;son &nbsp;&nbsp;.La frecuencia de la onda depende \u00fanicamente de la&nbsp;&nbsp;&nbsp; de la oscilaci\u00f3n de la part\u00edcula acelerada.La distancia entre dos puntos que est\u00e1n en el mismo estado vibratorio se denomina &nbsp;&nbsp;. 3. Observa con atenci\u00f3n la direcci\u00f3n del campo el\u00e9ctrico y magn\u00e9tico. Luego, dibuja el vector que indique la direcci\u00f3n de la velocidad de la onda. 4. Selecciona V (verdadero) o F (falso) para determinar la veracidad o falsedad de cada proposici\u00f3n. El Sol solo emite ondas electromagn\u00e9ticas que corresponden a la luz visible Las ondas infrarrojas est\u00e1n dentro de la luz visible&nbsp; La disposici\u00f3n de colores del arco iris var\u00eda dependiendo de la composici\u00f3n del medio. La dimensi\u00f3n de la longitud de onda de la radiaci\u00f3n UV est\u00e1&nbsp;ubicada&nbsp;entre el espectro visible y el de rayos X. 5. El texto mostrado presenta errores de concepto, reemplaza las palabras resaltadas para corregirlo.       La energ\u00eda de una onda electromagn\u00e9tica var\u00eda de forma directamente&nbsp; proporcional a la longitud de onda e inversamente&nbsp; proporcional a la velocidad&nbsp;. Esto quiere decir, que las ondas de rayos ultravioleta&nbsp; son las m\u00e1s energ\u00e9ticas, mientras que las ondas de infrarrojo&nbsp; son las menos energ\u00e9ticas.    6. Una piscina de 3 m de profundidad tiene instalados unos focos LED en su base, \u00bfcu\u00e1l es el \u00edndice de refracci\u00f3n del agua si el rayo de la imagen demora 0,1 microsegundo en llegar del punto A al punto B. Considera que la distancia del punto A al punto B es de 15&nbsp;m. Image title 0,8 2,0 1,0 1,2 7. \u00bfQu\u00e9 objeto tiene como principio de funcionamiento el efecto fotoel\u00e9ctrico? Marca. Microondas Antena Panel solar Linterna \u00bfC\u00f3mo voy? \u00bfQu\u00e9 datos te ayudaron a comprender la informaci\u00f3n presentada?\u00bfC\u00f3mo podr\u00edas aplicar lo aprendido en tu entorno?\u00bfSobre qu\u00e9 tema deseas investigar? \u00bfPor qu\u00e9?",
        "order": 5,
        "resources": [
          {
            "id": "121513ff00bdf03ae9cace9006563471",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "1606618054e987edfe8c47ffbf97eb4f",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "19fbd3c3a71cfffc5ce382e39d01f445",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "b0c48db650c54b8c303bb920e7c5748e",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "184db7c820fce30fd86eb56bf0a0d5b8",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "0c9fa529976a4409853d12dcb368a941",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "6e3d592b9de9aa9af3c33ecd0de5cdf5",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "e983f23e63e12c6f2468e83775fc7785",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "e02f57e79678f212934685cf66c922ff",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "dcae45f8ce720ac707a231e57e968bb4",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "ec315392d047bc6ceb61788ad078174e",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "87d45c944083880950417b97f3d08639",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "7d7336d3d7077dfa4b471fcad049edbe",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "ce6371c9de98f7e4906d31e97689865e",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "a8b9227c22298b40a91ae423b8e836ac",
              "activityTypeName": "qDragAndDropSequenceActivity",
              "title": "<p>Ordena las oraciones para describir c\u00f3mo se produce una onda electromagn\u00e9tica.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 14,
              "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
              "learningObjectiveRefId": "c94475aee1c3bddeb4c8b6a9d4b25c36",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "75a9d87891ffd654381ff5ad27cfa545",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "722199db0dc9f385f8927a2b8e7e30df",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>Escribe las palabras para completar las oraciones.</p><ul style=\"margin-left: 40px;\"><li>El campo el\u00e9ctrico y el campo magn\u00e9tico forma un \u00e1ngulo de&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#61572abfdb36bf5e9e8de8a170fa8947\" id=\"componentGap_884a20cef3b1444e9c1e7fb4bf5dc031\">&nbsp;</span>&nbsp; grados.</li><li>La amplitud de <img align=\"middle\" alt=\"E con barra encima\" class=\"Wirisformula\" data-mathml=\"\u00abmath xmlns=\u00a8http://www.w3.org/1998/Math/MathML\u00a8\u00bb\u00abmover\u00bb\u00abmi\u00bbE\u00ab/mi\u00bb\u00abmo\u00bb\u00a7#175;\u00ab/mo\u00bb\u00ab/mover\u00bb\u00ab/math\u00bb\" role=\"math\" src=\"/data/templates/215/components/src/matPublisherEditorText_view_567-001/ckeditor/plugins/ckeditor_wiris/integration/showimage.php?formula=fb70ad5175767d39c8faf6c2ab32117a\" style=\"max-width: none;\">&nbsp;&nbsp;y <img align=\"middle\" alt=\"B con barra encima\" class=\"Wirisformula\" data-mathml=\"\u00abmath xmlns=\u00a8http://www.w3.org/1998/Math/MathML\u00a8\u00bb\u00abmover\u00bb\u00abmi\u00bbB\u00ab/mi\u00bb\u00abmo\u00bb\u00a7#175;\u00ab/mo\u00bb\u00ab/mover\u00bb\u00ab/math\u00bb\" role=\"math\" src=\"/data/templates/215/components/src/matPublisherEditorText_view_567-001/ckeditor/plugins/ckeditor_wiris/integration/showimage.php?formula=025ea03daf6944f45335951ec61688af\" style=\"max-width: none;\"> &nbsp;son <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b3cdbd0e2a6c511538f035f5ff8c4beb\" id=\"componentGap_921f7f03ef774c26986c8e2ad65f85b7\">&nbsp;</span>&nbsp;.</li><li>La frecuencia de la onda depende \u00fanicamente de la&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#cd08ebac9b27c62f61efc5aa1ca1e9b8\" id=\"componentGap_74f91ae09fdd41ebb2f9cafa6683c691\">&nbsp;</span>&nbsp; de la oscilaci\u00f3n de la part\u00edcula acelerada.</li><li>La distancia entre dos puntos que est\u00e1n en el mismo estado vibratorio se denomina <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#649d33907ad593a164cffdb674c3ef78\" id=\"componentGap_21bc9791906341daa5c883da3eff9ad1\">&nbsp;</span>&nbsp;.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [
                {
                  "type": "WirisResource",
                  "url": "resources/fb70ad5175767d39c8faf6c2ab32117a.png",
                  "mathMl": "\u00abmath xmlns=\u00a8http://www.w3.org/1998/Math/MathML\u00a8\u00bb\u00abmover\u00bb\u00abmi\u00bbE\u00ab/mi\u00bb\u00abmo\u00bb\u00a7#175;\u00ab/mo\u00bb\u00ab/mover\u00bb\u00ab/math\u00bb",
                  "originalUrl": "/data/templates/215/components/src/matPublisherEditorText_view_567-001/ckeditor/plugins/ckeditor_wiris/integration/showimage.php?formula=fb70ad5175767d39c8faf6c2ab32117a",
                  "id": "fb70ad5175767d39c8faf6c2ab32117a"
                },
                {
                  "type": "WirisResource",
                  "url": "resources/025ea03daf6944f45335951ec61688af.png",
                  "mathMl": "\u00abmath xmlns=\u00a8http://www.w3.org/1998/Math/MathML\u00a8\u00bb\u00abmover\u00bb\u00abmi\u00bbB\u00ab/mi\u00bb\u00abmo\u00bb\u00a7#175;\u00ab/mo\u00bb\u00ab/mover\u00bb\u00ab/math\u00bb",
                  "originalUrl": "/data/templates/215/components/src/matPublisherEditorText_view_567-001/ckeditor/plugins/ckeditor_wiris/integration/showimage.php?formula=025ea03daf6944f45335951ec61688af",
                  "id": "025ea03daf6944f45335951ec61688af"
                }
              ],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
              "learningObjectiveRefId": "7731b88a46e55584e862905a252237e8",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "4daf763729dfe599385fe3d72b7b4162",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f71b035d0869865ab44d0efb2ab67bf0",
              "activityTypeName": "qDrawActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Observa con atenci\u00f3n la direcci\u00f3n del campo el\u00e9ctrico y magn\u00e9tico. Luego, dibuja el vector que indique la direcci\u00f3n de la velocidad de la onda.</p>",
              "resourcesProperties": [
                {
                  "id": "87bdcc8524a55341bdcd1c7bc0315d4d",
                  "file": "CT5U5_L3_EJ3.png",
                  "url": "resources/ct5u5_l3_ej3.png",
                  "width": "1983",
                  "height": "1543",
                  "class": "drawActivityBackground"
                }
              ],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 16,
              "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
              "learningObjectiveRefId": "3089e615e9a1ce6bcd68b46a12f5391c",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "fa566583afb8857406164d6cbfe57d50",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "bbb285538c97126baecf5e6b03f3448e",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p>Selecciona V (verdadero) o F (falso) para determinar la veracidad o falsedad de cada proposici\u00f3n.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 17,
              "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
              "learningObjectiveRefId": "d30c8567761bdab72376e40e16fc8b80",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "0d2f72604490049e0216b0ee2412cfa5",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "97014b44fd488b12e2a9da30716fa3e6",
              "activityTypeName": "qTextCorrectionActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">El texto mostrado presenta errores de concepto, reemplaza las palabras resaltadas para corregirlo.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 18,
              "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
              "learningObjectiveRefId": "d40befa267551755602ee65820a6c7e0",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "555a4bbfbc07a7e9010e55cde279f611",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "9dcc27be0868ca191dd4a443afdccb0a",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Una piscina de 3 m de profundidad tiene instalados unos focos LED en su base, \u00bfcu\u00e1l es el \u00edndice de refracci\u00f3n del agua si el rayo de la imagen demora 0,1 microsegundo en llegar del punto A al punto B. Considera que la distancia del punto A al punto B es de 15&nbsp;m.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 19,
              "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
              "learningObjectiveRefId": "fc55ec8470d2e77687253b8415e7b181",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "96a0d3bb555f10ec1b879d7f18194db0",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "eae57400c65307e16196270c874405ab",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 objeto tiene como principio de funcionamiento el efecto fotoel\u00e9ctrico? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 20,
              "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
              "learningObjectiveRefId": "80de360dda3863827b4bf73987684010",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 20,
        "activitiesTotal": 7,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "7230b0c6a45e76b4c87057862ead1dcc",
        "title": "Lecci\u00f3n 4. Nuestra experiencia de indagaci\u00f3n",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#7230b0c6a45e76b4c87057862ead1dcc",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 4 Nuestra experiencia de indagaci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo se relaciona la luz infrarroja, el calor y la temperatura? Transcription A continuaci\u00f3n, desarrollar\u00e1n en equipo una experiencia de indagaci\u00f3n para responder la pregunta planteada en el reto: \u00bfC\u00f3mo se relacionan la luz infrarroja, el calor y la temperatura? Recurso PDFNuestra experiencia de indagaci\u00f3nR\u00fabrica de Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos Antes de ver la presentaci\u00f3n, descarguen su versi\u00f3n en PDF y anoten en \u00e9l sus respuestas a medida que vayan desarrollando la experiencia. Al finalizar, env\u00eden el PDF a su profesora o profesor. Image title Problematizamos la situaci\u00f3n \u00bfQu\u00e9 rango de luz podemos detectar con los ojos? Selecciona tu respuesta.Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Problematiza situaciones.Desempe\u00f1o precisado: Identifica las variables que influyen en un hecho.Habilidad: Comprender.Respuesta: 400 nm \u2013 750 nm.\u00bfA qu\u00e9 le llamamos luz visible? Selecciona tu respuesta.Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Problematiza situaciones.Desempe\u00f1o precisado: Identifica las variables que influyen en un hecho.Habilidad: Comprender.Respuesta: Es un rango de ondas electromagn\u00e9ticas que son detectadas por el ojo humano.\u00bfEn qu\u00e9 longitudes de onda emite el Sol? Selecciona tu respuesta.Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Problematiza situaciones.Desempe\u00f1o precisado: Identifica las variables que influyen en un hecho.Habilidad: Conocer.Respuesta: Todo el espectro electromagn\u00e9tico.\u00bfEn qu\u00e9 parte del espectro se encuentra la luz infrarroja? Selecciona la posici\u00f3n.Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Problematiza situaciones.Desempe\u00f1o precisado: Identifica las variables que influyen en un hecho.Habilidad: Comprender.Respuesta: A.&nbsp;Observa con atenci\u00f3n la imagen y arrastra el check a los objetos que emiten ondas infrarrojas.Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Problematiza situaciones.Desempe\u00f1o precisado: Formula preguntas acerca de las variables que influyen en un hecho.Habilidad: Comprender.Respuesta: Ni\u00f1o, aves, sol, cometa, ni\u00f1a, \u00e1rbol, flor.\u00bfC\u00f3mo interact\u00faa la luz infrarroja con los \u00e1tomos? Marca tu respuesta.Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Problematiza situaciones.Desempe\u00f1o precisado: Formula preguntas acerca de las variables que influyen en un hecho.Habilidad: Comprender.Respuesta: Provoca que los \u00e1tomos vibren, pero no lo suficiente como para excitar a los electrones fuera del estado fundamental (a menos que haya una gran cantidad de luz infrarroja).\u00bfQu\u00e9 es la temperatura? Selecciona tu respuesta.Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Problematiza situaciones.Desempe\u00f1o precisado: Formula preguntas acerca de las variables que influyen en un hecho.Habilidad: Comprender.Respuesta: Es una cantidad f\u00edsica que mide la vibraci\u00f3n de los \u00e1tomos, depende de su energ\u00eda cin\u00e9tica.Para explicar cu\u00e1l es la relaci\u00f3n entre la luz y las ondas infrarrojas, lleven a cabo la siguiente indagaci\u00f3n. Para ello, planteen una pregunta teniendo en cuenta las respuestas que dieron en las preguntas anteriores.&nbsp;Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Problematiza situaciones.Desempe\u00f1o precisado: Formula preguntas acerca de las variables que influyen en un hecho.Habilidad: Analizar.Respuesta tipo: \u00bfC\u00f3mo se relaciona la luz infrarroja, con la temperatura y el calor?\u00bfCu\u00e1les pueden ser las variables dependientes e independientes en su pregunta de indagaci\u00f3n? Arrastra a las cajas respectivas.Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Problematiza situaciones.Desempe\u00f1o precisado: Distingue las variables que influyen en un hecho y pueden ser indagadas cient\u00edficamente.Habilidad: Comprender.Respuesta: Variables dependientes: Longitud de onda, Color de la luz, Tiempo. Variable independiente: Temperatura.\u00bfCu\u00e1les son los objetivos de su indagaci\u00f3n? Arrastra el check.Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Problematiza situaciones.Desempe\u00f1o precisado: Establece los objetivos de su indagaci\u00f3n.Habilidad: Analizar.Respuesta: Demostrar la existencia de las ondas infrarrojas. Medir la temperatura de diferentes longitudes de onda de la luz. Describir la luz y el calor como ondas electromagn\u00e9ticas. Comprobar el efecto de las ondas infrarrojas sobre la temperatura de los objetos.Propongan una hip\u00f3tesis que responda a su pregunta de indagaci\u00f3n y escr\u00edbanla en el PDF que han descargado previamente.Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Problematiza situaciones.Desempe\u00f1o precisado: Plantea una hip\u00f3tesis que establece relaciones de causalidad.Habilidad: Analizar.Respuesta tipo: Las ondas infrarrojas son una parte del espectro electromagn\u00e9tico que no se pueden detectar con los ojos del ser humano. Debido a su longitud de onda la energ\u00eda que transfiere hace vibrar a los \u00e1tomos, logrando aumentar su temperatura.__________________________________________ Dise\u00f1amos un plan de indagaci\u00f3n \u00bfQu\u00e9 pasos pueden seguir para responder su pregunta de indagaci\u00f3n? Escribe tu respuesta en 4 pasos.Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Dise\u00f1a estrategias para hacer indagaci\u00f3n.Desempe\u00f1o precisado: Propone un procedimiento que le permite observar, medir y controlar las variables para confirmar o refutar la hip\u00f3tesis.Habilidad: Aplicar.Respuesta: Libre.\u00bfQu\u00e9 materiales, herramientas e instrumentos pueden utilizar para comprobar su hip\u00f3tesis? Arrastra un check.Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Dise\u00f1a estrategias para hacer indagaci\u00f3n.Desempe\u00f1o precisado: Selecciona los materiales a usar y establece sus caracter\u00edsticas para disminuir el margen de error.Habilidad: Aplicar.Respuesta: Plum\u00f3n marcador, caja de cart\u00f3n, prisma, term\u00f3metro.\u00bfQu\u00e9 informaci\u00f3n es necesaria para justificar lo que sucede en el experimento? Elabora un resumen en el PDF que descargaron.Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Dise\u00f1a estrategias para hacer indagaci\u00f3n.Desempe\u00f1o precisado: Fundamenta con informaci\u00f3n cient\u00edfica los objetivos de su indagaci\u00f3n.&nbsp;Habilidad: Aplicar.Respuesta: Libre.__________________________________________ Registramos datos Midan la temperatura de cada longitud de onda seleccionada (rojo, amarillo, azul, IR) cada minuto durante 6 minutos. Tambi\u00e9n midan la temperatura del term\u00f3metro control. Copien sus resultados en la tabla.Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Genera y registra datos e informaci\u00f3n.Desempe\u00f1o precisado: Organiza datos cuantitativos y cualitativos a partir de la manipulaci\u00f3n de variables.Habilidad: Aplicar.Respuesta: Libre.Grafica la temperatura de cada longitud de onda y la del term\u00f3metro de control. Esto les permitir\u00e1 ver la variaci\u00f3n de la temperatura de cada luz respecto a un valor est\u00e1ndar (term\u00f3metro control).&nbsp;Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Genera y registra datos e informaci\u00f3n.Desempe\u00f1o precisado: Representa datos cuantitativos a partir de la manipulaci\u00f3n de variables.Habilidad: Aplicar.Respuesta: Libre.__________________________________________ Analizamos datos \u00bfC\u00f3mo se relaciona la longitud de onda de la luz visible con la temperatura medida?Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Analiza datos e informaci\u00f3n.Desempe\u00f1o precisado: Identifica los resultados observables y los asocia con las variables dependientes e independientes.Habilidad: Analizar.Respuesta tipo: Se observa que las longitudes de onda m\u00e1s corta (azul) presentan menor incremento de la temperatura.&nbsp;\u00bfQu\u00e9 regi\u00f3n del espectro present\u00f3 mayor aumento de temperatura?Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Analiza datos e informaci\u00f3n.Desempe\u00f1o precisado: Compara los datos cualitativos y cuantitativos estableciendo relaciones entre ellos.Habilidad: Aplicar.Respuesta tipo: La regi\u00f3n del infrarrojo.\u00bfQu\u00e9 similitudes puedes mencionar entre las ondas de luz visible y las ondas infrarrojas?Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Analiza datos e informaci\u00f3n.Desempe\u00f1o precisado: Compara los datos cualitativos y cuantitativos estableciendo relaciones entre ellos.Habilidad: Aplicar.Respuesta tipo: Ambas cumplen con las propiedades de reflexi\u00f3n y refracci\u00f3n, son de la misma naturaleza, es decir, son ondas electromagn\u00e9ticas.Comparen la hip\u00f3tesis que plantearon con los resultados y datos que obtuvieron y respondan:&nbsp;\u00bfLa hip\u00f3tesis que plantearon es v\u00e1lida? Si la respuesta fuese negativa, \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda la nueva hip\u00f3tesis? Si la respuesta fuese positiva, \u00bfqu\u00e9 principios f\u00edsicos explican sus hip\u00f3tesis?Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Analiza datos e informaci\u00f3n.Desempe\u00f1o precisado: Contrasta los resultados para confirmar o refutar su hip\u00f3tesis.Habilidad: Aplicar.Respuesta: Libre.Finalmente, realicen una conclusi\u00f3n basada en los datos, c\u00e1lculos, observaciones y gr\u00e1ficas que respondan a su pregunta de indagaci\u00f3n.Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Analiza datos e informaci\u00f3n.Desempe\u00f1o precisado: Elabora conclusiones en funci\u00f3n a los resultados y objetivos de su indagaci\u00f3n.&nbsp;Habilidad: Aplicar.Respuesta: Libre.__________________________________________ Evaluamos y comunicamos Realiza un recuento de las etapas que seguiste al momento de generar los datos y responde:&nbsp;\u00bfLos materiales que utilizaron fueron los adecuados? Explica tu respuesta.Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Eval\u00faa y comunica el proceso y resultados de su indagaci\u00f3n.Desempe\u00f1o precisado: Sustenta si los procedimientos, mediciones y ajustes contribuyeron a demostrar su hip\u00f3tesis.Habilidad: Aplicar.Respuesta: Libre.\u00bfEn qu\u00e9 etapa de su indagaci\u00f3n tuvieron que realizar modificaciones o presentaron mayores dificultades? Expliquen sus respuestas.Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Analiza datos e informaci\u00f3n.Desempe\u00f1o precisado: Realiza recomendaciones y modificaciones para optimizar su procedimiento.&nbsp;Habilidad: Aplicar.Respuesta: Libre.\u00bfQu\u00e9 recomendaciones realizar\u00edan para optimizar su procedimiento?Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Eval\u00faa y comunica el proceso y resultados de su indagaci\u00f3n.Desempe\u00f1o precisado: Realiza recomendaciones y modificaciones para optimizar su procedimiento.&nbsp;Habilidad: Aplicar.Respuesta: Libre.\u00bfQu\u00e9 adaptaciones har\u00edan al procedimiento para ampliar su estudio a otras longitudes de onda?Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Eval\u00faa y comunica el proceso y resultados de su indagaci\u00f3n.Desempe\u00f1o precisado: Realiza recomendaciones y modificaciones para optimizar su procedimiento.Habilidad: Aplicar.Respuesta: Libre.Elaboren un informe detallado de la indagaci\u00f3n, en el que se considere cada misi\u00f3n trabajada. Luego, preparen una exposici\u00f3n fotogr\u00e1fica para mostrar sus resultados.Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Eval\u00faa y comunica el proceso y resultados de su indagaci\u00f3n.Desempe\u00f1o precisado: Comunica su indagaci\u00f3n a trav\u00e9s de medios virtuales o presenciales.Habilidad: Aplicar.Respuesta: Libre. \u00bfC\u00f3mo voy? Elabora una lista de tus fortalezas y debilidades durante el desarrollo de la experiencia de indagaci\u00f3n. Luego, escribe una estrategia de mejora para cada debilidad.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 4 Nuestra experiencia de indagaci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo se relaciona la luz infrarroja, el calor y la temperatura? Transcription A continuaci\u00f3n, desarrollar\u00e1n en equipo una experiencia de indagaci\u00f3n para responder la pregunta planteada en el reto: \u00bfC\u00f3mo se relacionan la luz infrarroja, el calor y la temperatura? Recurso PDFNuestra experiencia de indagaci\u00f3nR\u00fabrica de Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos Antes de ver la presentaci\u00f3n, descarguen su versi\u00f3n en PDF y anoten en \u00e9l sus respuestas a medida que vayan desarrollando la experiencia. Al finalizar, env\u00eden el PDF a su profesora o profesor. Image title \u00bfC\u00f3mo voy? Elabora una lista de tus fortalezas y debilidades durante el desarrollo de la experiencia de indagaci\u00f3n. Luego, escribe una estrategia de mejora para cada debilidad.",
        "order": 6,
        "resources": [
          {
            "id": "9a60242b11a709792b1b8032a8d93471",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "b5a10396eb96c1f6130cac98ae27c872",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 2,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "b1d6f0cf800255e144e91e0b0688c817",
        "title": "Proyecto STEAM",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#b1d6f0cf800255e144e91e0b0688c817",
        "content": " ? La tecnolog\u00eda en lo natural Proyectos STEAM es un programa educativo que re\u00fane proyectos de ciencia, tecnolog\u00eda, ingenier\u00eda, arte y matem\u00e1tica&nbsp;con un enfoque interdisciplinar vertebrado, en torno al aprendizaje-servicio. Image title \u2022 Recurso docente: Prop\u00f3sitos de aprendizaje del proyecto STEAM&nbsp; Situaci\u00f3n de contexto Transcription En esta experiencia, los estudiantes van a comprobar la manera en que las propiedades ondulatorias de la luz han sido aprovechadas para crear objetos tecnol\u00f3gicos que nos permiten mejorar la calidad o aumentar el tama\u00f1o de las im\u00e1genes que percibimos a trav\u00e9s de la visi\u00f3n. En este caso investigar\u00e1n sobre el funcionamiento de una lente convergente.&nbsp;Antes de realizar el experimento, organice a los estudiantes en grupos e inf\u00f3rmeles sobre los materiales que necesitar\u00e1n: linterna, cartulina negra, cartulina blanca, cuchilla, cinta adhesiva, cinta m\u00e9trica. Solicite a cada grupo que repartan las responsabilidades de modo que tengan los materiales completos el d\u00eda de la ejecuci\u00f3n.&nbsp;El d\u00eda del experimento, pida a los estudiantes que lean la historia introductoria, que aportar\u00e1 el contexto al reto que deber\u00e1n resolver a lo largo de esta parada y de la siguiente. Luego, dedique unos minutos a debatir sobre estas preguntas: \u00bfQu\u00e9 aplicaciones tecnol\u00f3gicas de las propiedades de la luz conoces? \u00bfPara qu\u00e9 sirve una lente? \u00bfTodas las lentes son iguales?&nbsp; \u00bfC\u00f3mo funcionan las lentes? En la primera clase del taller, la profesora explica los fundamentos de la fotograf\u00eda, las propiedades de la luz y como aplicarlas para obtener mejores im\u00e1genes.&nbsp;Adem\u00e1s, Mar\u00eda aprende sobre los elementos que componen las c\u00e1maras fotogr\u00e1ficas y se sorprende cuando la profesora menciona que las lentes de una c\u00e1mara son, en esencia, las mismas que se usan en microscopios o anteojos. \u00bfC\u00f3mo es posible? \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas tiene una lente?&nbsp; &nbsp;Investigamos Esta secci\u00f3n est\u00e1 dise\u00f1ada para que los estudiantes comprendan la importancia que el conocimiento de los fen\u00f3menos f\u00edsicos ha tenido en el desarrollo de tecnolog\u00edas que nos permiten mejorar nuestra calidad de vida y entender mejor nuestro entorno. Esta experiencia les permitir\u00e1 comprobar las propiedades ondulatorias de la luz y su aplicaci\u00f3n en objetos como las lentes convergentes.&nbsp; Vamos a entrar a Internet para buscar informaci\u00f3n: \u00bfQu\u00e9 es una lente? \u00bfCu\u00e1les son las propiedades ondulatorias de la luz? \u00bfCu\u00e1l de ellas se aplica en las lentes?&nbsp; &nbsp;PistaLas lentes son objetos transparentes y pulidos que refractan los rayos de luz. Su superficie puede ser curva, plana o una combinaci\u00f3n de las dos.  Apuntamos los datos m\u00e1s relevantes.&nbsp; &nbsp;&nbsp;Aprendemos con los otros Durante el debate de esta secci\u00f3n, los estudiantes podr\u00e1n comentar en el foro lo m\u00e1s relevante que hayan descubierto en su b\u00fasqueda de informaci\u00f3n acerca de las lentes y las propiedades ondulatorias de la luz.Gu\u00ede el debate para que mencionen algunos de estos datos: la principal aplicaci\u00f3n del fen\u00f3meno de refracci\u00f3n de la luz es la construcci\u00f3n de lentes, las lentes pueden ser convergentes o divergentes, las lentes se utilizan en anteojos, c\u00e1maras fotogr\u00e1ficas, telescopios y microscopios.Si lo considera oportuno, dirija la conversaci\u00f3n de manera que los estudiantes realicen una reflexi\u00f3n sobre la importancia que el conocimiento de los fen\u00f3menos f\u00edsicos ha tenido en el avance de la ciencia y tecnolog\u00eda.&nbsp; Con la informaci\u00f3n que hemos obtenido en la secci\u00f3n anterior sobre las propiedades ondulatorias de la luz y las lentes, debatimos con todos los compa\u00f1eros de la clase y ponemos en com\u00fan nuestras ideas en el foro. Nos podemos guiar de las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 propiedad de la luz comprobaremos? \u00bfQu\u00e9 tipo de lente usaremos? \u00bfQu\u00e9 condiciones debe tener el lugar donde trabajaremos?&nbsp; Vive saludableLa exposici\u00f3n prolongada a dispositivos electr\u00f3nicos puede ocasionar o agravar defectos refractivos.&nbsp; &nbsp;Dise\u00f1amos En esta secci\u00f3n, los estudiantes van a dise\u00f1ar, por grupos, un experimento que les permitir\u00e1 comprobar el funcionamiento de una lente convergente y las variables que influyen en el tama\u00f1o y nitidez de las im\u00e1genes que proyecta.Primero, presente diferentes ejemplos de lentes y gu\u00edelos para que concluyan que el uso de una lupa es lo m\u00e1s conveniente para realizar la experiencia. Resalte la importancia de ubicar la lupa a diferentes distancias con respecto a la imagen, para poder comparar el tama\u00f1o de la imagen inicial y el de la imagen proyectada gracias a la lupa, esto les permitir\u00e1 establecer la relaci\u00f3n entre la distancia de la lente y el tama\u00f1o de la imagen proyectada. Agregue que, para mejorar la observaci\u00f3n, consideren realizar el experimento en un ambiente poco iluminado.&nbsp;Recalque la importancia del registro de los datos num\u00e9ricos para elaborar las conclusiones de la experiencia.&nbsp; Entre toda la clase, vamos a dise\u00f1ar un experimento que nos permita comprobar el fen\u00f3meno de refracci\u00f3n de la luz a trav\u00e9s del funcionamiento de una lente convergente. Para ello, debemos considerar que la distancia a la que ubicamos la lente con respecto a la imagen inicial tendr\u00e1 un efecto en el tama\u00f1o de la imagen proyectada.&nbsp; &nbsp;PistaLa refracci\u00f3n de la luz es un fen\u00f3meno caracter\u00edstico de las ondas, se presenta cuando hay un cambio de medio o un cambio en sus caracter\u00edsticas.  Elijamos los materiales que utilizaremos en el experimento que vamos a llevar a cabo. &nbsp;Experimentamos Los estudiantes van a experimentar el fen\u00f3meno de refracci\u00f3n de la luz a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n de im\u00e1genes proyectadas por una lente convergente (lupa).Indique a los estudiantes que corten un cuadrado de cartulina negra de 8 cm x 8 cm. Luego, en el medio del cuadrado de cartulina, deben cortar la silueta de una flecha con una longitud de 5 cm de punta a punta (esta ser\u00e1 la imagen inicial). A continuaci\u00f3n, deben pegar la cartulina blanca en la pared y ubicar la lupa entre la cartulina negra y la blanca (a 10 cm de distancia de cada una). Pondr\u00e1n la linterna alumbrando hacia la imagen inicial en la cartulina negra y observar\u00e1n la imagen invertida que se forma en la cartulina blanca (imagen proyectada) y medir\u00e1n su longitud de punta a punta.&nbsp;Solic\u00edteles que repitan el experimento acercando la lupa a la imagen inicial a dos distancias diferentes (8 cm y 5 cm). En cada una de estas repeticiones deben medir la longitud de la imagen proyectada y apuntar los datos para realizar el an\u00e1lisis correspondiente.Acompa\u00f1e a los estudiantes a obtener las conclusiones de la experiencia y oriente una reflexi\u00f3n acerca del impacto que el conocimiento de las propiedades de la luz ha tenido en la ciencia, tecnolog\u00eda y la calidad de vida de las personas que presentan alg\u00fan problema refractivo a nivel ocular. Ahora, con nuestros compa\u00f1eros de grupo, vamos a cortar la silueta de una flecha en un cuadrado de cartulina de 8 x 8 cm, pegaremos una cartulina blanca en la pared y colocaremos la lupa entre las cartulinas a 10 cm de distancia de cada una. Luego, alumbraremos la flecha con la linterna y observaremos y mediremos la longitud de la imagen proyectada en la cartulina blanca. Para analizar el efecto de la distancia en la imagen proyectada, acercaremos la lupa a la cartulina negra a distancias de 8 cm y 5 cm. El telescopio m\u00e1s grande del Per\u00faLas lentes son esenciales para la construcci\u00f3n de instrumentos astron\u00f3micos. En octubre de 2018, la Agencia Espacial del Per\u00fa comenz\u00f3 la instalaci\u00f3n del Ritchey Chr\u00e9tien (RC-1M), el telescopio m\u00e1s grande y moderno del pa\u00eds.  Haremos las mediciones y registraremos los datos.      &nbsp;   &nbsp;Lupa a 10 cm de cartulina negra   Lupa a 8 cm de cartulina negra   Lupa a 5 cm de cartulina negra&nbsp;         Largo de la flecha proyectada   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       Nitidez de la flecha proyectada   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;     \u00bfObtuvimos los resultados que anticipamos?, \u00bfla distancia entre la cartulina negra y la lupa tuvo alg\u00fan efecto en la longitud y nitidez de la imagen proyectada? Anotamos nuestras observaciones sobre el experimento, as\u00ed como cualquier otro detalle que necesitemos para poder repetirlo en el futuro. &nbsp;Creamos En esta secci\u00f3n, los estudiantes har\u00e1n individualmente una infograf\u00eda interactiva que relacione las propiedades de la luz con las representaciones art\u00edsticas. Mot\u00edvelos a aplicar sus habilidades creativas para representar virtualmente su creaci\u00f3n a trav\u00e9s de la herramienta Genially. Para terminar, haremos individualmente una infograf\u00eda interactiva que conecte lo aprendido sobre las propiedades de la luz con las representaciones art\u00edsticas de la humanidad. Luego, lo representaremos virtualmente. ConexionesLa fotograf\u00eda es una representaci\u00f3n art\u00edstica en la que el autor interpreta la realidad a trav\u00e9s de im\u00e1genes. Este tipo de arte es posible gracias al conocimiento y manejo de las propiedades de la luz. Haz el borrador de tu infograf\u00eda, elige los tipos de representaciones art\u00edsticas que abordar\u00e1s y el tipo de ilustraciones que usar\u00e1s.&nbsp;Una vez terminado tu borrador, puedes usar una herramienta virtual, como &nbsp;para presentar tu infograf\u00eda de manera digital. &nbsp;Auditor\u00eda creativa Las auditor\u00edas que se realizan en cada proyecto sirven para evaluar de una manera integral la dimensi\u00f3n socioemocional y el proceso de aprendizaje de los estudiantes. Al trabajar contenidos diferentes en cada proyecto, las preguntas se repiten, con el fin de que los estudiantes reflexionen sobre su desempe\u00f1o, su aprendizaje y las emociones que experimentan a lo largo del proceso de resoluci\u00f3n de los retos.Por un lado, se espera que los estudiantes muestren c\u00f3mo se han sentido; por otro, a trav\u00e9s de las preguntas, se espera que reflexionen sobre su proceso de aprendizaje y su estilo de trabajo en grupo.  \u00bfC\u00f3mo me sent\u00ed durante el desarrollo del proyecto?  \u00bfQu\u00e9 es lo m\u00e1s sorprendente que aprend\u00ed? \u00bfPor qu\u00e9?  \u00bfC\u00f3mo adquir\u00ed nuevos conocimientos? \u00bfQu\u00e9 fue lo m\u00e1s complicado?  \u00bfHa sido f\u00e1cil trabajar en grupo? \u00bfPor qu\u00e9?  \u00bfEsta experiencia me ayud\u00f3 a comprender mejor mi entorno? \u00bfPor qu\u00e9?&nbsp;",
        "content_alu": " ? La tecnolog\u00eda en lo natural Situaci\u00f3n de contexto Transcription \u00bfC\u00f3mo funcionan las lentes? En la primera clase del taller, la profesora explica los fundamentos de la fotograf\u00eda, las propiedades de la luz y como aplicarlas para obtener mejores im\u00e1genes.&nbsp;Adem\u00e1s, Mar\u00eda aprende sobre los elementos que componen las c\u00e1maras fotogr\u00e1ficas y se sorprende cuando la profesora menciona que las lentes de una c\u00e1mara son, en esencia, las mismas que se usan en microscopios o anteojos. \u00bfC\u00f3mo es posible? \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas tiene una lente?&nbsp; &nbsp;Investigamos Vamos a entrar a Internet para buscar informaci\u00f3n: \u00bfQu\u00e9 es una lente? \u00bfCu\u00e1les son las propiedades ondulatorias de la luz? \u00bfCu\u00e1l de ellas se aplica en las lentes?&nbsp; &nbsp;PistaLas lentes son objetos transparentes y pulidos que refractan los rayos de luz. Su superficie puede ser curva, plana o una combinaci\u00f3n de las dos.  Apuntamos los datos m\u00e1s relevantes.&nbsp; &nbsp;&nbsp;Aprendemos con los otros Con la informaci\u00f3n que hemos obtenido en la secci\u00f3n anterior sobre las propiedades ondulatorias de la luz y las lentes, debatimos con todos los compa\u00f1eros de la clase y ponemos en com\u00fan nuestras ideas en el foro. Nos podemos guiar de las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 propiedad de la luz comprobaremos? \u00bfQu\u00e9 tipo de lente usaremos? \u00bfQu\u00e9 condiciones debe tener el lugar donde trabajaremos?&nbsp; Vive saludableLa exposici\u00f3n prolongada a dispositivos electr\u00f3nicos puede ocasionar o agravar defectos refractivos.&nbsp; &nbsp;Dise\u00f1amos Entre toda la clase, vamos a dise\u00f1ar un experimento que nos permita comprobar el fen\u00f3meno de refracci\u00f3n de la luz a trav\u00e9s del funcionamiento de una lente convergente. Para ello, debemos considerar que la distancia a la que ubicamos la lente con respecto a la imagen inicial tendr\u00e1 un efecto en el tama\u00f1o de la imagen proyectada.&nbsp; &nbsp;PistaLa refracci\u00f3n de la luz es un fen\u00f3meno caracter\u00edstico de las ondas, se presenta cuando hay un cambio de medio o un cambio en sus caracter\u00edsticas.  Elijamos los materiales que utilizaremos en el experimento que vamos a llevar a cabo. &nbsp;Experimentamos Ahora, con nuestros compa\u00f1eros de grupo, vamos a cortar la silueta de una flecha en un cuadrado de cartulina de 8 x 8 cm, pegaremos una cartulina blanca en la pared y colocaremos la lupa entre las cartulinas a 10 cm de distancia de cada una. Luego, alumbraremos la flecha con la linterna y observaremos y mediremos la longitud de la imagen proyectada en la cartulina blanca. Para analizar el efecto de la distancia en la imagen proyectada, acercaremos la lupa a la cartulina negra a distancias de 8 cm y 5 cm. El telescopio m\u00e1s grande del Per\u00faLas lentes son esenciales para la construcci\u00f3n de instrumentos astron\u00f3micos. En octubre de 2018, la Agencia Espacial del Per\u00fa comenz\u00f3 la instalaci\u00f3n del Ritchey Chr\u00e9tien (RC-1M), el telescopio m\u00e1s grande y moderno del pa\u00eds.  Haremos las mediciones y registraremos los datos.      &nbsp;   &nbsp;Lupa a 10 cm de cartulina negra   Lupa a 8 cm de cartulina negra   Lupa a 5 cm de cartulina negra&nbsp;         Largo de la flecha proyectada   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       Nitidez de la flecha proyectada   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;     \u00bfObtuvimos los resultados que anticipamos?, \u00bfla distancia entre la cartulina negra y la lupa tuvo alg\u00fan efecto en la longitud y nitidez de la imagen proyectada? Anotamos nuestras observaciones sobre el experimento, as\u00ed como cualquier otro detalle que necesitemos para poder repetirlo en el futuro. &nbsp;Creamos Para terminar, haremos individualmente una infograf\u00eda interactiva que conecte lo aprendido sobre las propiedades de la luz con las representaciones art\u00edsticas de la humanidad. Luego, lo representaremos virtualmente. ConexionesLa fotograf\u00eda es una representaci\u00f3n art\u00edstica en la que el autor interpreta la realidad a trav\u00e9s de im\u00e1genes. Este tipo de arte es posible gracias al conocimiento y manejo de las propiedades de la luz. Haz el borrador de tu infograf\u00eda, elige los tipos de representaciones art\u00edsticas que abordar\u00e1s y el tipo de ilustraciones que usar\u00e1s.&nbsp;Una vez terminado tu borrador, puedes usar una herramienta virtual, como &nbsp;para presentar tu infograf\u00eda de manera digital. &nbsp;Auditor\u00eda creativa  \u00bfC\u00f3mo me sent\u00ed durante el desarrollo del proyecto?  \u00bfQu\u00e9 es lo m\u00e1s sorprendente que aprend\u00ed? \u00bfPor qu\u00e9?  \u00bfC\u00f3mo adquir\u00ed nuevos conocimientos? \u00bfQu\u00e9 fue lo m\u00e1s complicado?  \u00bfHa sido f\u00e1cil trabajar en grupo? \u00bfPor qu\u00e9?  \u00bfEsta experiencia me ayud\u00f3 a comprender mejor mi entorno? \u00bfPor qu\u00e9?&nbsp;",
        "order": 7,
        "resources": [
          {
            "id": "166591dbddbcd1116bf98a65240090dd",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "0223338f3ad54ac6df13be83682c9269",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1"
          },
          {
            "id": "7f89d0e579d6a2a613f0eed52689af5c",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 4"
          },
          {
            "id": "d1ee39c750995a873da5936c9412453a",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 5"
          },
          {
            "id": "624a04651611f28f190105a074b8d730",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 6"
          },
          {
            "id": "404f62d294b50346b08480fe61465d17",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 7"
          },
          {
            "id": "63fcbfa81f2999ea9e6dd9c936ea5bde",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 8"
          },
          {
            "id": "691c0b64a6561722280e62e6280f35de",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 9"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 8,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "7ed983fe0ecd408ce27325efd64045f6",
        "title": "Punto de llegada",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#7ed983fe0ecd408ce27325efd64045f6",
        "content": " ? Punto de llegada S\u00edntesis de unidad Image title Respuesta al reto Invite a los equipos a compartir sus conclusiones sobre las experiencias de indagaci\u00f3n realizadas en la lecci\u00f3n 4. Luego, cond\u00fazcalos a determinar la relaci\u00f3n entre las ondas infrarrojas, temperatura y calor. Finalmente, gu\u00edelos a dar respuesta a la pregunta planteada en el reto a partir de las actividades propuestas.&nbsp;La evaluaci\u00f3n de unidad le permitir\u00e1 conocer los logros obtenidos por cada uno de sus estudiantes. Esta corresponde a los desempe\u00f1os de las competencias \u201cExplica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo\u201d e \u201cIndaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos\u201d.&nbsp; Image title Observando al Sol con diferentes \u201cluces\u201d Tomar una foto del Sol con una c\u00e1mara est\u00e1ndar proporciona una imagen familiar: un disco amarillento y homog\u00e9neo. Sin embargo, si tomamos la fotograf\u00eda&nbsp;cuando el Sol est\u00e1 cerca del horizonte, lo veremos m\u00e1s rojizo. Esto ocurre debido a un efecto de dispersi\u00f3n y refracci\u00f3n de la luz solar. Cuando el astro est\u00e1&nbsp;en el horizonte, su luz viaja&nbsp;a trav\u00e9s de una mayor cantidad de atm\u00f3sfera terrestre, los gases que la&nbsp;componen absorben la luz de ciertas longitudes de onda&nbsp;y, en consecuencia, la luz azul se pierde y solo observamos la luz roja. Otro par\u00e1metro a considerar en la percepci\u00f3n del color de la luz solar,&nbsp;es el detector con el que se observa. Por ejemplo, nosotros estamos limitados a observar solo la luz visible, pero sabemos que&nbsp;el Sol emite en todo el espectro electromagn\u00e9tico. Cada longitud&nbsp;de onda contiene&nbsp;informaci\u00f3n distinta, ya sea de la superficie o&nbsp;la atm\u00f3sfera solar, por lo que los cient\u00edficos las usan para pintar una imagen completa de nuestra estrella. Los instrumentos especializados, ya sea telescopios terrestres o espaciales dedican su observaci\u00f3n a una \u00fanica longitud de onda, utilizando&nbsp;filtros para bloquear la recepci\u00f3n de ondas con longitudes de onda diferentes a&nbsp;las que se desea estudiar.&nbsp; Image title  \u00bfEn qu\u00e9 longitudes de onda emite el Sol?&nbsp;  \u00bfPor qu\u00e9 vemos al Sol de color rojizo?  \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edstica&nbsp;debe tener el&nbsp;filtro a usar para observar las ondas infrarrojas del Sol?  \u00bfPor qu\u00e9 es importante observar al Sol en diferentes longitudes de onda? \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       Title interval 1. Selecciona la frase o palabra correcta para completar la oraci\u00f3n que describe al MAS.  La&nbsp;&nbsp;&nbsp; es la encargada de llevar la part\u00edcula al&nbsp;&nbsp;&nbsp; una y otra vez.El periodo de&nbsp;&nbsp;&nbsp; var\u00eda con la&nbsp;&nbsp;&nbsp; del &nbsp;objeto a\u00f1adido al resorte.La energ\u00eda&nbsp;&nbsp;&nbsp; es m\u00e1xima en los&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;del movimiento. fuerza de gravedad fuerza restauradora fuerza el\u00e1stica punto de equilibrio centro movimiento tiempo movimiento oscilaci\u00f3n masa densidad dimensi\u00f3n potencial el\u00e1stica mec\u00e1nica cin\u00e9tica puntos de equilibrio extremos centros Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.&nbsp;Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Define las caracter\u00edsticas del movimiento arm\u00f3nico simple.Habilidad: ComprenderRespuesta: fuerza restauradora - punto de equilibrio, oscilaci\u00f3n- masa, potencial el\u00e1stica- extremos. 2. Se tiene un resorte de constante de rigidez k. Se le a\u00f1ade una masa m y se le aplica una fuerza para provocar un MAS. Luego de un tiempo, se le a\u00f1ade una masa 3 m y se vuelve a aplicar la misma fuerza para que realice un MAS. \u00bfEn qu\u00e9 relaci\u00f3n est\u00e1 la frecuencia del segundo MAS con el del primer MAS? Marca. 1/2 2 1/4 4 Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.&nbsp;Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Interpreta las ecuaciones y las utiliza para resolver problemas.Habilidad: ComprenderRespuesta: 1/2 3. Observa la imagen y selecciona V o F seg\u00fan corresponda. Image title La m\u00e1xima elongaci\u00f3n se da en la posici\u00f3n x3 La distancia de la part\u00edcula oscilatoria respecto al eje X es igual en el punto x2 y x3. La velocidad de oscilaci\u00f3n de la part\u00edcula es igual en el punto x2 y x3. Se observan 4 ciclos de la onda. Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Describe los elementos de una onda mec\u00e1nica.Habilidad: ComprenderRespuesta: F, V, F, F. 4. Calcula las rapideces de propagaci\u00f3n para las ondas que se describen con las siguientes ecuaciones y escribe tus resultados.      y(x,t) = Asen(5\u03c0x - 3\u03c0t)   &nbsp;   y(x,t) = Asen(4\u03c0x - \u03c0t)       La rapidez de propagaci\u00f3n es&nbsp;&nbsp;&nbsp; m/s.   &nbsp;   La rapidez de propagaci\u00f3n es&nbsp;&nbsp;&nbsp; m/s.    Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Interpreta la ecuaci\u00f3n de una onda mec\u00e1nica.Habilidad: Comprender.Respuesta:&nbsp; 3/5, 1/4. 5. En un acuario, el delf\u00edn Apolo emite una onda de 20 Hz dentro y fuera del agua. Si se sabe que la rapidez del sonido en cada medio es de 1200 m/s y 340 m/s respectivamente, \u00bfen qu\u00e9 medio la longitud de onda es menor? Marca. En el agua Es igual en ambos En el aire No se puede determinar Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Describe la relaci\u00f3n entre la velocidad de propagaci\u00f3n, longitud de onda y frecuencia.Habilidad: AnalizarRespuesta: En el aire. 6.&nbsp; \u00bfQu\u00e9 propiedades de las ondas sonoras explican el siguiente fen\u00f3meno? Marca. Image title La reflexi\u00f3n y refracci\u00f3n. La reflexi\u00f3n y la interferencia. La resonancia y la transmisi\u00f3n de energ\u00eda. La transmisi\u00f3n de energ\u00eda y la refracci\u00f3n. Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Describe la reflexi\u00f3n, interferencia y resonancia de una onda sonora.Habilidad: ComprenderRespuesta: La resonancia y la transmisi\u00f3n de energ\u00eda. 7. Arrastra las cajas a la imagen. Campo magn\u00e9tico Campo el\u00e9ctrico Longitud de onda Fuente Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Describe los elementos de una onda electromagn\u00e9tica.Habilidad: RecordarRespuesta:&nbsp;Campo magn\u00e9ticoCampo el\u00e9ctricoLongitud de ondaFuente 8. Carlos y Alexa han construido una caja de espejos de 40 cm de profundidad y 60 cm de largo para comprobar las propiedades de la luz. Carlos est\u00e1 iluminando con un l\u00e1ser desde el extremo A de la caja con un \u00e1ngulo \u03b1 y Alexa est\u00e1 parada junto al extremo B, \u00bfcu\u00e1l debe ser el valor del \u00e1ngulo para que Alexa pueda ver el rayo? Marca. Image title 45\u00b0 30\u00b0 37\u00b0 53\u00b0 Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Describe cuantitativa y cualitativamente las propiedades ondulatorias de la luz y utiliza estos conceptos para explicar fen\u00f3menos naturales.Habilidad: EvaluarRespuesta: 53\u00b0 9. En un vaso se tiene agua y aceite, si se hace incidir un haz de luz, \u00bfcu\u00e1l ser\u00e1 la trayectoria que&nbsp;sigue? Marca. A B C D Competencia: Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Capacidad: Comprende y usa conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.Desempe\u00f1o precisado: Describe cuantitativa y cualitativamente las propiedades ondulatorias de la luz y utiliza estos conceptos para explicar fen\u00f3menos naturales.Habilidad: EvaluarRespuesta: B 10. \u00bfPor qu\u00e9 se usan c\u00e1maras de calor para detectar la radiaci\u00f3n infrarroja? Marca. Porque la radiaci\u00f3n infrarroja es la m\u00e1s caliente de todo el espectro. Porque todos los objetos que est\u00e1n a una temperatura mayor del cero absoluto emiten ondas infrarrojas. Porque esta radiaci\u00f3n produce un aumento de temperatura en los objetos. Porque los sensores para detectar ondas infrarrojas son m\u00e1s econ\u00f3micos. Competencia: Indaga mediante m\u00e9todos cient\u00edficos para construir conocimientos.Capacidad: Problematiza situaciones.Desempe\u00f1o precisado: Plantea una hip\u00f3tesis que establece relaciones de causalidad.Habilidad: AnalizarRespuesta: Porque todos los objetos que est\u00e1n a una temperatura mayor del cero absoluto emiten ondas infrarrojas. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed?  \u00bfQu\u00e9 temas fueron los m\u00e1s complicados? \u00bfC\u00f3mo superaste las dificultades?&nbsp;  \u00bfEn qu\u00e9 situaciones podr\u00edas aplicar lo aprendido?",
        "content_alu": " ? Punto de llegada S\u00edntesis de unidad Image title Respuesta al reto Image title Observando al Sol con diferentes \u201cluces\u201d Tomar una foto del Sol con una c\u00e1mara est\u00e1ndar proporciona una imagen familiar: un disco amarillento y homog\u00e9neo. Sin embargo, si tomamos la fotograf\u00eda&nbsp;cuando el Sol est\u00e1 cerca del horizonte, lo veremos m\u00e1s rojizo. Esto ocurre debido a un efecto de dispersi\u00f3n y refracci\u00f3n de la luz solar. Cuando el astro est\u00e1&nbsp;en el horizonte, su luz viaja&nbsp;a trav\u00e9s de una mayor cantidad de atm\u00f3sfera terrestre, los gases que la&nbsp;componen absorben la luz de ciertas longitudes de onda&nbsp;y, en consecuencia, la luz azul se pierde y solo observamos la luz roja. Otro par\u00e1metro a considerar en la percepci\u00f3n del color de la luz solar,&nbsp;es el detector con el que se observa. Por ejemplo, nosotros estamos limitados a observar solo la luz visible, pero sabemos que&nbsp;el Sol emite en todo el espectro electromagn\u00e9tico. Cada longitud&nbsp;de onda contiene&nbsp;informaci\u00f3n distinta, ya sea de la superficie o&nbsp;la atm\u00f3sfera solar, por lo que los cient\u00edficos las usan para pintar una imagen completa de nuestra estrella. Los instrumentos especializados, ya sea telescopios terrestres o espaciales dedican su observaci\u00f3n a una \u00fanica longitud de onda, utilizando&nbsp;filtros para bloquear la recepci\u00f3n de ondas con longitudes de onda diferentes a&nbsp;las que se desea estudiar.&nbsp; Image title  \u00bfEn qu\u00e9 longitudes de onda emite el Sol?&nbsp;  \u00bfPor qu\u00e9 vemos al Sol de color rojizo?  \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edstica&nbsp;debe tener el&nbsp;filtro a usar para observar las ondas infrarrojas del Sol?  \u00bfPor qu\u00e9 es importante observar al Sol en diferentes longitudes de onda? \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       Title interval 1. Selecciona la frase o palabra correcta para completar la oraci\u00f3n que describe al MAS.  La&nbsp;&nbsp;&nbsp; es la encargada de llevar la part\u00edcula al&nbsp;&nbsp;&nbsp; una y otra vez.El periodo de&nbsp;&nbsp;&nbsp; var\u00eda con la&nbsp;&nbsp;&nbsp; del &nbsp;objeto a\u00f1adido al resorte.La energ\u00eda&nbsp;&nbsp;&nbsp; es m\u00e1xima en los&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;del movimiento. fuerza de gravedad fuerza restauradora fuerza el\u00e1stica punto de equilibrio centro movimiento tiempo movimiento oscilaci\u00f3n masa densidad dimensi\u00f3n potencial el\u00e1stica mec\u00e1nica cin\u00e9tica puntos de equilibrio extremos centros 2. Se tiene un resorte de constante de rigidez k. Se le a\u00f1ade una masa m y se le aplica una fuerza para provocar un MAS. Luego de un tiempo, se le a\u00f1ade una masa 3 m y se vuelve a aplicar la misma fuerza para que realice un MAS. \u00bfEn qu\u00e9 relaci\u00f3n est\u00e1 la frecuencia del segundo MAS con el del primer MAS? Marca. 1/2 2 1/4 4 3. Observa la imagen y selecciona V o F seg\u00fan corresponda. Image title La m\u00e1xima elongaci\u00f3n se da en la posici\u00f3n x3 La distancia de la part\u00edcula oscilatoria respecto al eje X es igual en el punto x2 y x3. La velocidad de oscilaci\u00f3n de la part\u00edcula es igual en el punto x2 y x3. Se observan 4 ciclos de la onda. 4. Calcula las rapideces de propagaci\u00f3n para las ondas que se describen con las siguientes ecuaciones y escribe tus resultados.      y(x,t) = Asen(5\u03c0x - 3\u03c0t)   &nbsp;   y(x,t) = Asen(4\u03c0x - \u03c0t)       La rapidez de propagaci\u00f3n es&nbsp;&nbsp;&nbsp; m/s.   &nbsp;   La rapidez de propagaci\u00f3n es&nbsp;&nbsp;&nbsp; m/s.    5. En un acuario, el delf\u00edn Apolo emite una onda de 20 Hz dentro y fuera del agua. Si se sabe que la rapidez del sonido en cada medio es de 1200 m/s y 340 m/s respectivamente, \u00bfen qu\u00e9 medio la longitud de onda es menor? Marca. En el agua Es igual en ambos En el aire No se puede determinar 6.&nbsp; \u00bfQu\u00e9 propiedades de las ondas sonoras explican el siguiente fen\u00f3meno? Marca. Image title La reflexi\u00f3n y refracci\u00f3n. La reflexi\u00f3n y la interferencia. La resonancia y la transmisi\u00f3n de energ\u00eda. La transmisi\u00f3n de energ\u00eda y la refracci\u00f3n. 7. Arrastra las cajas a la imagen. Campo magn\u00e9tico Campo el\u00e9ctrico Longitud de onda Fuente 8. Carlos y Alexa han construido una caja de espejos de 40 cm de profundidad y 60 cm de largo para comprobar las propiedades de la luz. Carlos est\u00e1 iluminando con un l\u00e1ser desde el extremo A de la caja con un \u00e1ngulo \u03b1 y Alexa est\u00e1 parada junto al extremo B, \u00bfcu\u00e1l debe ser el valor del \u00e1ngulo para que Alexa pueda ver el rayo? Marca. Image title 45\u00b0 30\u00b0 37\u00b0 53\u00b0 9. En un vaso se tiene agua y aceite, si se hace incidir un haz de luz, \u00bfcu\u00e1l ser\u00e1 la trayectoria que&nbsp;sigue? Marca. A B C D 10. \u00bfPor qu\u00e9 se usan c\u00e1maras de calor para detectar la radiaci\u00f3n infrarroja? Marca. Porque la radiaci\u00f3n infrarroja es la m\u00e1s caliente de todo el espectro. Porque todos los objetos que est\u00e1n a una temperatura mayor del cero absoluto emiten ondas infrarrojas. Porque esta radiaci\u00f3n produce un aumento de temperatura en los objetos. Porque los sensores para detectar ondas infrarrojas son m\u00e1s econ\u00f3micos. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed?  \u00bfQu\u00e9 temas fueron los m\u00e1s complicados? \u00bfC\u00f3mo superaste las dificultades?&nbsp;  \u00bfEn qu\u00e9 situaciones podr\u00edas aplicar lo aprendido?",
        "order": 8,
        "resources": [
          {
            "id": "94b9733cd97fd51fe1be4d272c08d79d",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "b92d42f7ba468277862fcf218386cd5e",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "3ea1655bf6c99f5046dd66cb40a2f93e",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "faa53807946ca012bcdce09a8d030efd",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1"
          },
          {
            "id": "0b1cd83d37f4897fb214ae139e305ec9",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 2"
          },
          {
            "id": "1e5be3caf9cf68afd0bbfb49ce31013d",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 3"
          },
          {
            "id": "882577913a39596c398efe5551fd176e",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 4"
          },
          {
            "id": "a9077b95411f4a54af910811b32964ae",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "aaab41de5e7da0a285017e98e2e5a69e",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Selecciona la frase o palabra correcta para completar la oraci\u00f3n que describe al MAS.</p><ul style=\"margin-left: 40px;\"><li>La&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#2b0536b942c9c582c12889dc9ed71dab\" id=\"componentGap_e94a5b1a5161433799e67ec722fe6582\">&nbsp;</span>&nbsp; es la encargada de llevar la part\u00edcula al&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#6599e07a2a3bc62787f4fc71f4e50937\" id=\"componentGap_1e1e5a7adbdf4a848eb5c04bdb637e2a\">&nbsp;</span>&nbsp; una y otra vez.</li><li>El periodo de&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#da9e50741d77d9cb6da9a77fa836bd43\" id=\"componentGap_713b1374226745bc9bf84b9d56be514f\">&nbsp;</span>&nbsp; var\u00eda con la&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#8f94e89811f8ee4ae428e642220208c7\" id=\"componentGap_7e3200f55bfc45f69b87a36dab754672\">&nbsp;</span>&nbsp; del &nbsp;objeto a\u00f1adido al resorte.</li><li>La energ\u00eda&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ee0f0928f869436562ee3f847f54542f\" id=\"componentGap_439fe7df34df48a28bad76411121ea8a\">&nbsp;</span>&nbsp; es m\u00e1xima en los&nbsp; <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#2bb20a5275f4fbf519055a87c961c87b\" id=\"componentGap_c070c4be77d445029d90bd4bc0a2cf2c\">&nbsp;</span>&nbsp;&nbsp;del movimiento.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "738770a0f0515e28156f4ac876559e7d",
              "learningObjectiveRefId": "2a670165306c2d568b163fa6fe81757e",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "9d2efc654b3604caa5ef306265af3b88",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "e24c6c11677fe6bb23f8d8d701315f8f",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Se tiene un resorte de constante de rigidez k. Se le a\u00f1ade una masa m y se le aplica una fuerza para provocar un MAS. Luego de un tiempo, se le a\u00f1ade una masa 3 m y se vuelve a aplicar la misma fuerza para que realice un MAS. \u00bfEn qu\u00e9 relaci\u00f3n est\u00e1 la frecuencia del segundo MAS con el del primer MAS? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "738770a0f0515e28156f4ac876559e7d",
              "learningObjectiveRefId": "4bd045204b6e8378e265b11b4b00aed1",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "120fee87b2ac207e80e71c4f841b13ce",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "225e7f3dd074494510750d59e7231649",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p>Observa la imagen y selecciona V o F seg\u00fan corresponda.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "738770a0f0515e28156f4ac876559e7d",
              "learningObjectiveRefId": "1efbb0952a7dc7c35b544ef019b0b860",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "6abdfb170d72f63c710986be05f11a50",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "731da3d6d2c90167ccc97a75b3b9146c",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Calcula las rapideces de propagaci\u00f3n para las ondas que se describen con las siguientes ecuaciones y escribe tus resultados.</p><table align=\"center\" style=\"width: 70%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; border-color: rgb(255, 255, 255); background-color: rgb(222, 245, 225);\"><em><span style=\"color:#505050;\">y(x,t) = Asen(5\u03c0x - 3\u03c0t)</span></em></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; border-color: rgb(255, 255, 255);\">&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; border-color: rgb(255, 255, 255); background-color: rgb(255, 235, 197);\"><em><span style=\"color:#505050;\">y(x,t) = Asen(4\u03c0x - \u03c0t)</span></em></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; border-color: rgb(255, 255, 255); background-color: rgb(222, 245, 225);\">La rapidez de propagaci\u00f3n es&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#586080fcd8b0c53ed9bc64d8313fe79f\" id=\"componentGap_b0b4e68547894c08b7dbf1bc42e65e07\">&nbsp;</span>&nbsp; m/s.</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; border-color: rgb(255, 255, 255);\">&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; border-color: rgb(255, 255, 255); background-color: rgb(255, 235, 197);\">La rapidez de propagaci\u00f3n es&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#38021d80163494f3fcbe16990fa8ccd6\" id=\"componentGap_c06e85e0c3924b1b99747a7c1f5818ff\">&nbsp;</span>&nbsp; m/s.</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "738770a0f0515e28156f4ac876559e7d",
              "learningObjectiveRefId": "e178a4dce6200714a4ce1fb9669efe6d",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "6d94d55a291f73974e6d468c05f789e7",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "476c6940190f7d0e7ce4187710fd2000",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">En un acuario, el delf\u00edn Apolo emite una onda de 20 Hz dentro y fuera del agua. Si se sabe que la rapidez del sonido en cada medio es de 1200 m/s y 340 m/s respectivamente, \u00bfen qu\u00e9 medio la longitud de onda es menor? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "738770a0f0515e28156f4ac876559e7d",
              "learningObjectiveRefId": "a39adecae42390d1618e0a191e33b126",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "f46b75b94e66acca876feb98495858c8",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "b844b2302d15364ec5b14dee2606001b",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 propiedades de las ondas sonoras explican el siguiente fen\u00f3meno? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 13,
              "learningLevelRefId": "738770a0f0515e28156f4ac876559e7d",
              "learningObjectiveRefId": "23cb2424f7242db0706b697aae832e08",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "2098e9b4d740c074069ffb20ef333b72",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "5b639805189b471a325f9a5ea5d31ded",
              "activityTypeName": "qDragAndDropImageActivity",
              "title": "<p>Arrastra las cajas a la imagen.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 14,
              "learningLevelRefId": "738770a0f0515e28156f4ac876559e7d",
              "learningObjectiveRefId": "5d65bd5602936f2e6d24a58dc125772f",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "b50bd7d9e22247115ea2cd81845afa59",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "228828f5f5cce999eb0622fa68f2ee63",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Carlos y Alexa han construido una caja de espejos de 40 cm de profundidad y 60 cm de largo para comprobar las propiedades de la luz. Carlos est\u00e1 iluminando con un l\u00e1ser desde el extremo A de la caja con un \u00e1ngulo \u03b1 y Alexa est\u00e1 parada junto al extremo B, \u00bfcu\u00e1l debe ser el valor del \u00e1ngulo para que Alexa pueda ver el rayo? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "738770a0f0515e28156f4ac876559e7d",
              "learningObjectiveRefId": "bd23d3e4c0a35a6c67a78a42a0e33ba1",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "705bbbf3e20bc069f9d44ccdb56d6038",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "cadc9cee158413e96970f6e49ba81144",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">En un vaso se tiene agua y aceite, si se hace incidir un haz de luz, \u00bfcu\u00e1l ser\u00e1 la trayectoria que&nbsp;sigue? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 16,
              "learningLevelRefId": "738770a0f0515e28156f4ac876559e7d",
              "learningObjectiveRefId": "bd23d3e4c0a35a6c67a78a42a0e33ba1",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "1a608917f4995c9756d5407c41ab271d",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c98f6b06e6818447dc271402c72b0912",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfPor qu\u00e9 se usan c\u00e1maras de calor para detectar la radiaci\u00f3n infrarroja? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 17,
              "learningLevelRefId": "738770a0f0515e28156f4ac876559e7d",
              "learningObjectiveRefId": "cc95ddf4469e70c4bbbabd7c0d9bef98",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "18f5ff9426cf0050a69f4dbc0cca9ce0",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "\u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? 1"
          },
          {
            "id": "332ae6302a79719d4935123ca8c3977c",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "\u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? 2"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 19,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      }
    ],
    "pagesTotal": 8,
    "popups": [
      {
        "id": "f066ca748e0261aafa74aae45c2cc02e",
        "title": "Tu progreso",
        "urlToPopup": "#f066ca748e0261aafa74aae45c2cc02e",
        "content": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "content_alu": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "538e1191ab668e884c40270dcd132285",
        "title": "Geogebra movimiento armonico",
        "urlToPopup": "#538e1191ab668e884c40270dcd132285",
        "content": "",
        "content_alu": "",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "a791edae33395a93aeff3a57ab73d356",
        "title": "geogebra onda sonora",
        "urlToPopup": "#a791edae33395a93aeff3a57ab73d356",
        "content": "",
        "content_alu": "",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      }
    ],
    "popupsTotal": 3,
    "resourcesTotal": 111,
    "activitiesTotal": 42,
    "learningLevels": [
      {
        "id": "ea6fe1493cbe17737675592ddc014682",
        "code": "1",
        "description": "Punto de partida - \u00bfQu\u00e9 recuerdo?",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
        "code": "2",
        "description": "Explica el mundo f\u00edsico bas\u00e1ndose en conocimientos sobre los seres vivos, materia y energ\u00eda, biodiversidad, Tierra y universo.",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "738770a0f0515e28156f4ac876559e7d",
        "code": "3",
        "description": "Punto de llegada - \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed?",
        "levelCode": ""
      }
    ],
    "learningLevelsTotal": 3,
    "learningObjectives": [
      {
        "id": "2554fa9730496d01b67bb7f0e1df4768",
        "description": "Punto de partida: Describe cuantitativa y cualitativamente el movimiento peri\u00f3dico.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "ea6fe1493cbe17737675592ddc014682",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "38ab5e70a736d35e09ae5e7a12a64c4f",
        "description": "Punto de partida: Utiliza cantidades f\u00edsicas para describir el movimiento oscilatorio.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "ea6fe1493cbe17737675592ddc014682",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "b2105c5731816c445eb4df0af2abe5c7",
        "description": "Punto de partida: Define las caracter\u00edsticas del movimiento arm\u00f3nico simple.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "ea6fe1493cbe17737675592ddc014682",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "d5bb7c0d13642c38b6727dca1c4e6888",
        "description": "Punto de partida: Clasifica a las ondas con diferentes criterios.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "ea6fe1493cbe17737675592ddc014682",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "5054f420e66aa1605264ef464656effe",
        "description": "Punto de partida: Describe la relaci\u00f3n entre la velocidad de propagaci\u00f3n, longitud de onda y frecuencia. ",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "ea6fe1493cbe17737675592ddc014682",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "0f3414ff0fa9e2b216def3a29d138c22",
        "description": "Punto de partida: Identifica las cantidades f\u00edsicas que caracterizan una onda sonora.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "ea6fe1493cbe17737675592ddc014682",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "579015ca1df8f78a5f8332f97e0d280d",
        "description": "Punto de partida: Relaciona la intensidad, tono y timbre con las cantidades f\u00edsicas que describen las ondas sonoras.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "ea6fe1493cbe17737675592ddc014682",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "abb7c566f8c0afb84a923ec65e9f6f2c",
        "description": "Punto de partida: Describe c\u00f3mo se producen las ondas electromagn\u00e9ticas.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "ea6fe1493cbe17737675592ddc014682",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "ffeb797d4404f1e10e10576eb35dadfb",
        "description": "Punto de partida: Diferencia las regiones del espectro electromagn\u00e9tico (radio, microondas, visible, IR, rayos x, rayos UV, rayos gamma).",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "ea6fe1493cbe17737675592ddc014682",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "e22a6937cd9d31d6bbf1d61c61648c37",
        "description": "Punto de partida: Describe la refracci\u00f3n, reflexi\u00f3n y dispersi\u00f3n de la luz y utiliza estos conceptos para explicar fen\u00f3menos naturales.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "ea6fe1493cbe17737675592ddc014682",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "5be82187b7c31fcd6bd533bd68bfdff7",
        "description": "Describe cuantitativa y cualitativamente el movimiento peri\u00f3dico.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "54a3c9a4150c5ffeeafc95213d4b0327",
        "description": "Utiliza cantidades f\u00edsicas para describir el movimiento oscilatorio.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "935b7182662673e4d23050aa8062f415",
        "description": "Identifica la fuerza restauradora o fuerza de restituci\u00f3n.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "9d3b430db5c82d7793ac0a8716882a86",
        "description": "Define las caracter\u00edsticas del movimiento arm\u00f3nico simple.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "19c120df984e50111e048d9f36be0282",
        "description": "Interpreta las ecuaciones y las utiliza para resolver problemas.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "6a53cc22123ccbbb255c48cf4e88032a",
        "description": "Clasifica a las ondas con diferentes criterios.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "b96dbbf4906ffc6aa9c2e5509be384ff",
        "description": "Diferencia la velocidad de propagaci\u00f3n de la velocidad de vibraci\u00f3n en una onda.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "7cb370f7958beb2b344bf7cac610c84a",
        "description": "Describe los elementos de una onda mec\u00e1nica.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "21d53d06bf38c20d04659f1979d60938",
        "description": "Interpreta la ecuaci\u00f3n de una onda mec\u00e1nica.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "0de873b2767a47ea4d4546c3614cf7b4",
        "description": "Describe la relaci\u00f3n entre la velocidad de propagaci\u00f3n, longitud de onda y frecuencia.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "dfda20711eb9e38c92f9905e2f657beb",
        "description": "Identifica las cantidades f\u00edsicas que caracterizan una onda sonora.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "bfd4528dc9a5a840b41ac056437dcccf",
        "description": "Describe la reflexi\u00f3n, interferencia y resonancia de una onda sonora.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "fa19b9f06c3d936f99a8ed5881fcfd8e",
        "description": "Relaciona la intensidad, tono y timbre con las cantidades f\u00edsicas que describen las ondas sonoras.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "c94475aee1c3bddeb4c8b6a9d4b25c36",
        "description": "Describe c\u00f3mo se producen las ondas electromagn\u00e9ticas.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "7731b88a46e55584e862905a252237e8",
        "description": "Describe los elementos de una onda electromagn\u00e9tica.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "3089e615e9a1ce6bcd68b46a12f5391c",
        "description": "Identifica la direcci\u00f3n de propagaci\u00f3n de una onda electromagn\u00e9tica.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "d30c8567761bdab72376e40e16fc8b80",
        "description": "Diferencia las regiones del espectro electromagn\u00e9tico (radio, microondas, visible, IR, rayos x, rayos UV, rayos gamma).",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "d40befa267551755602ee65820a6c7e0",
        "description": "Relaciona la longitud de onda con la energ\u00eda que porta una onda electromagn\u00e9tica.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "fc55ec8470d2e77687253b8415e7b181",
        "description": "Describe cuantitativa y cualitativamente las propiedades ondulatorias de la luz y utiliza estos conceptos para explicar fen\u00f3menos naturales.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "80de360dda3863827b4bf73987684010",
        "description": "Explica el efecto fotoel\u00e9ctrico e identifica sus aplicaciones tecnol\u00f3gicas.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "d0157d87f88d9d41adbf7abfdfaaf31c",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "2a670165306c2d568b163fa6fe81757e",
        "description": "Punto de llegada: Define las caracter\u00edsticas del movimiento arm\u00f3nico simple.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "738770a0f0515e28156f4ac876559e7d",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "4bd045204b6e8378e265b11b4b00aed1",
        "description": "Punto de llegada: Interpreta las ecuaciones y las utiliza para resolver problemas.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "738770a0f0515e28156f4ac876559e7d",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "1efbb0952a7dc7c35b544ef019b0b860",
        "description": "Punto de llegada: Describe los elementos de una onda mec\u00e1nica.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "738770a0f0515e28156f4ac876559e7d",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "e178a4dce6200714a4ce1fb9669efe6d",
        "description": "Punto de llegada: Interpreta la ecuaci\u00f3n de una onda mec\u00e1nica.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "738770a0f0515e28156f4ac876559e7d",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "a39adecae42390d1618e0a191e33b126",
        "description": "Punto de llegada: Describe la relaci\u00f3n entre la velocidad de propagaci\u00f3n, longitud de onda y frecuencia.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "738770a0f0515e28156f4ac876559e7d",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "23cb2424f7242db0706b697aae832e08",
        "description": "Punto de llegada: Describe la reflexi\u00f3n, interferencia y resonancia de una onda sonora.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "738770a0f0515e28156f4ac876559e7d",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "5d65bd5602936f2e6d24a58dc125772f",
        "description": "Punto de llegada: Describe los elementos de una onda electromagn\u00e9tica.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "738770a0f0515e28156f4ac876559e7d",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "bd23d3e4c0a35a6c67a78a42a0e33ba1",
        "description": "Punto de llegada: Describe cuantitativa y cualitativamente las propiedades ondulatorias de la luz y utiliza estos conceptos para explicar fen\u00f3menos naturales.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "738770a0f0515e28156f4ac876559e7d",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "cc95ddf4469e70c4bbbabd7c0d9bef98",
        "description": "Punto de llegada: Plantea una hip\u00f3tesis que establece relaciones de causalidad.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "738770a0f0515e28156f4ac876559e7d",
        "achievementCode": ""
      }
    ],
    "learningObjectivesTotal": 39,
    "adventureCode": ""
  },
  "unitLabelsWorldInterest": [],
  "unitLabelsInterest": []
}
