{
  "id": "root",
  "title": "root",
  "learningUnits": {
    "id": "PE22_CCSS5_U06_sec",
    "title": "Unidad 6",
    "subtitle": "Espacio y desarrollo en el Per\u00fa y el mundo",
    "order": 1,
    "pages": [
      {
        "id": "1697b1972c8a58a39ebece152ee7b8ff",
        "title": "Portada",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "true",
        "urlToPage": "#1697b1972c8a58a39ebece152ee7b8ff",
        "content": " ? Espacio y desarrolloen el Per\u00fa y el mundo Unidad 6 Lo que voy aprender Image title En esta unidad analizaremos los aspectos f\u00edsicos, econ\u00f3micos, pol\u00edticos y sociales de \u00c1frica y de la Ant\u00e1rtida. Tambi\u00e9n, se busca comprender la organizaci\u00f3n pol\u00edtica y el proceso de regionalizaci\u00f3n en el Per\u00fa, as\u00ed como el manejo adecuado de las cuencas hidrogr\u00e1ficas. Por \u00faltimo, se brindar\u00e1n pautas para poner en pr\u00e1ctica el enfoque del desarrollo sostenible en nuestra realidad.En la secci\u00f3n \u201cEspacio para el cambio\u201d, reflexionaremos sobre los beneficios de laaplicaci\u00f3n del desarrollo sostenible en el territorio peruano. Aprender\u00e9 a comprender las relaciones entre los elementos naturales y sociales, as\u00ed como manejar fuentes de informaci\u00f3n para comprender el espacio geogr\u00e1fico en continentes como \u00c1frica y la Ant\u00e1rtida, y en las cuencas hidrogr\u00e1ficas del Per\u00fa.De esa manera, lograremos gestionar responsablemente el espacio y el ambiente en los lugares mencionados. Todo ello, a partir del reconocimiento de la importancia del desarrollo sostenible para lograr el bienestar social. &nbsp;Acceda al recurso PDF \u201cProp\u00f3sitos de aprendizaje\u201d. Lo que voy a aprender Mi itinerario de aprendizaje &nbsp;Espacio para el cambio",
        "content_alu": " ? Espacio y desarrolloen el Per\u00fa y el mundo Unidad 6 Lo que voy aprender Image title Aprender\u00e9 a comprender las relaciones entre los elementos naturales y sociales, as\u00ed como manejar fuentes de informaci\u00f3n para comprender el espacio geogr\u00e1fico en continentes como \u00c1frica y la Ant\u00e1rtida, y en las cuencas hidrogr\u00e1ficas del Per\u00fa.De esa manera, lograremos gestionar responsablemente el espacio y el ambiente en los lugares mencionados. Todo ello, a partir del reconocimiento de la importancia del desarrollo sostenible para lograr el bienestar social. Lo que voy a aprender Mi itinerario de aprendizaje &nbsp;Espacio para el cambio",
        "order": 1,
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "934991e4c3ae5740d0ed12cbadd04f74",
        "title": "Punto de partida",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#934991e4c3ae5740d0ed12cbadd04f74",
        "content": " ? Punto de partida Proyectos innovadores para el desarrollo sostenible La lectura \u201cProyectos innovadores para el desarrollo sostenible\u201d est\u00e1 orientada a destacar los beneficios del desarrollo sostenible a trav\u00e9s de la ejecuci\u00f3n de proyectos innovadores cuyo fin es mejorar la calidad de vida de la poblaci\u00f3n. Busca, adem\u00e1s, propiciar la reflexi\u00f3n acerca del manejo adecuado de los recursos naturales para garantizar que las generaciones futuras tambi\u00e9n puedan disfrutar de ellos. La granja Porc\u00f3n en la regi\u00f3n Cajamarca es uno de los mejores ejemplos de c\u00f3mo se puede aprovechar de manera sostenible la riqueza y diversidad de nuestros paisajes. A partir de 1975, los comuneros formaron una cooperativa orientada a aplicar un modelo de desarrollo sostenible. Desde entonces, en Porc\u00f3n se han emprendido proyectos de reforestaci\u00f3n de bosques, mejoramiento gen\u00e9tico de semillas para la agricultura, producci\u00f3n lechera, piscicultura y ecoturismo. En la actualidad, es uno de los principales atractivos tur\u00edsticos de Cajamarca con una propuesta de ecoturismo vivencial. Image title Granja Porc\u00f3n,&nbsp;opci\u00f3n de turismo rural comunitario.Agencia de Noticias Andina. Con este proyecto innovador, as\u00ed como con muchos otros que se ejecutan en el Per\u00fa y el mundo, se demuestra que es posible explotar de manera sostenible los recursos que ofrece la naturaleza, es decir, sin depredarlos y preserv\u00e1ndolos para las generaciones futuras. El desarrollo sostenible es un enfoque que no solo se limita a la preservaci\u00f3n de los recursos naturales, sino que incluye el estudio del espacio en general. Anime a los estudiantes a leer el texto \u201cProyectos innovadores para el desarrollo sostenible\u201d y a ver el video. Luego, plantee las siguientes preguntas: \u00bfpor qu\u00e9 la granja Porc\u00f3n puede considerarse un lugar donde se aplica el desarrollo sostenible? \u00bfDe qu\u00e9 manera se evidencia el aprovechamiento responsable de los recursos naturales en la granja Porc\u00f3n? \u00bfCu\u00e1les son los beneficios que la granja Porc\u00f3n genera a sus propietarios? \u00bfC\u00f3mo se relacionan estos beneficios con el uso responsable de sus recursos?&nbsp;Indique a los estudiantes que lean la conversaci\u00f3n de los j\u00f3venes. Luego, p\u00eddales que expresen sus opiniones.Solicite a los estudiantes que formen parejas para que dialoguen y respondan las preguntas que se plantean al final de la secci\u00f3n. Luego, indique que escriban las conclusiones. Para compartir Transcription Organicen un conversatorio sobre las preguntas:&nbsp;\u00bfCrees que el consumismo es perjudicial para el cuidado del ambiente? \u00bfPor qu\u00e9?&nbsp;\u00bfQu\u00e9 otras medidas sugerir\u00edas para cuidar el ambiente? &nbsp;Reto sostenible \u00bfC\u00f3mo promovemos el consumo responsable de los recursos naturales?&nbsp; \u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. \u00c1frica&nbsp;Ubica en el mapa las regiones de \u00c1frica seg\u00fan corresponda. Arrastra. El cuerno de \u00c1frica El \u00c1frica central El \u00c1frica oriental y meridional El Magreb El valle del Nilo El sur del Sahara Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Maneja fuentes de informaci\u00f3n para comprender el espacio geogr\u00e1fico y el ambiente.Desempe\u00f1o precisado: &nbsp;Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.Habilidad: Ordenar.Rpta.: 1. El Magreb; 2. El valle del Nilo; 3. El Cuerno de \u00c1frica; 4. El sur del Sahara; 5. El \u00c1frica central; 6. El \u00c1frica oriental y meridional. 2. \u00c1frica&nbsp;Selecciona la informaci\u00f3n de las actividades econ\u00f3micas de \u00c1frica.       Actividades econ\u00f3micas de \u00c1frica   &nbsp;Agricultura   Miner\u00eda   Industria       Es la actividad que emplea a la mayor parte de la poblaci\u00f3n.   &nbsp;             La mayor parte de estos recursos los manejan compa\u00f1\u00edas transnacionales.                Es de escaso desarrollo debido a la falta de inversiones, de mano de obra calificada e infraestructura adecuada.                Se distinguen dos tipos: de subsistencia y de agroexportaci\u00f3n.                La inestabilidad pol\u00edtica ahuyenta a los inversionistas en este sector.             Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica las transformaciones de un territorio como resultado de la intervenci\u00f3n de actores sociales.Habilidad: Analizar.Rpta.: Agricultura; Miner\u00eda; Industria; Agricultura; Industria. 3. Ant\u00e1rtidaLee los enunciados y selecciona si son verdaderos o falsos. Las mayores elevaciones se encuentran en el sistema de montes Ellsworth y el macizo Vinson.&nbsp; El clima ant\u00e1rtico es el m\u00e1s tropical del mundo. &nbsp; Las aguas del oc\u00e9ano Glacial Ant\u00e1rtico son ricas en fitoplancton, zooplancton y kril.&nbsp; El ping\u00fcino es el ave m\u00e1s caracter\u00edstica de la regi\u00f3n. &nbsp; Existen yacimientos de oro en los montes Transant\u00e1rticos.&nbsp; La Ant\u00e1rtida es tambi\u00e9n una reserva natural que posibilita estudios para la ciencia.&nbsp; Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica las transformaciones de un territorio como resultado de la intervenci\u00f3n de actores sociales.Habilidad: Identificar.Rpta.: Verdadero; Falso; Verdadero; Verdadero; Falso; Verdadero. 4. El territorio peruanoRelaciona las columnas. Son las unidades administrativas m\u00e1s peque\u00f1as. Conforman el segundo nivel en la jerarqu\u00eda administrativa del territorio. Son administradas por un gobierno regional elegido por voto popular. En conjunto, forman una regi\u00f3n. Tienen competencias y recursos propios. Distrito Provincia Regi\u00f3n Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica las transformaciones de un territorio como resultado de la intervenci\u00f3n de actores sociales.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Distrito: Son las unidades administrativas m\u00e1s peque\u00f1as; Tienen competencias y recursos propios. Provincia: Conforman el segundo nivel en la jerarqu\u00eda administrativa del territorio; En conjunto, forman una regi\u00f3n. Regi\u00f3n: Son administradas por un gobierno regional elegido por voto popular. 5. El territorio peruano&nbsp;Selecciona dos enunciados relacionados con el centralismo. Origin\u00f3 una serie de problemas sociales cuyos efectos persisten hasta hoy. Se propuso en la Constituci\u00f3n de 1979. Es un proceso que a\u00fan no ha concluido. Es una herramienta del Estado para establecer las relaciones pol\u00edticas, econ\u00f3micas, sociales y productivas dentro de su espacio. Fue constituy\u00e9ndose a partir de la \u00e9poca colonial, pues la administraci\u00f3n de los espa\u00f1oles sobre el territorio se circunscribi\u00f3 a los n\u00facleos urbanos, desatendiendo las \u00e1reas rurales. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica las transformaciones de un territorio como resultado de la intervenci\u00f3n de actores sociales.Habilidad: Comprender.Rpta.: Fue constituy\u00e9ndose a partir de la \u00e9poca colonial, pues la administraci\u00f3n de los espa\u00f1oles sobre el territorio se circunscribi\u00f3 a los n\u00facleos urbanos, desatendiendo las \u00e1reas rurales; Origin\u00f3 una serie de problemas sociales cuyos efectos persisten hasta hoy. 6. El manejo de cuencas en el Per\u00faSelecciona el tipo de cuenca hidrogr\u00e1fica que corresponda a la definici\u00f3n.      &nbsp;&nbsp;Tipos de cuencas hidrogr\u00e1ficas         &nbsp;Son las que tienen corrientes de agua cuyo destino son los mares u oc\u00e9anos.   &nbsp;       &nbsp;Se caracterizan porque las aguas que discurren por ellas desembocan en lagos o salares.   &nbsp;       &nbsp;Son aquellas donde las corrientes de agua se evaporan o infiltran durante su recorrido.   &nbsp;    Cuencas endorreicas Cuencas arreicas Cuencas exorreicas Cuencas endorreicas Cuencas arreicas Cuencas exorreicas Cuencas endorreicas Cuencas arreicas Cuencas exorreicas Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica la influencia de los elementos naturales y sociales en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n.Habilidad: Diferenciar.Rpta.: Cuencas exorreicas, Cuencas endorreicas; Cuencas arreicas. 7. El manejo de cuencas en el Per\u00faSelecciona el sector de la cuenca que describen los enunciados.&nbsp;       Enunciados   Cuenca alta   Cuenca media   Cuenca baja       Es la zona donde se encuentra la naciente del r\u00edo.&nbsp;   &nbsp;             Existe un equilibrio entre el material que llega desde la parte alta y el que sale.&nbsp;                Es una zona de baja pendiente, cercana a la desembocadura del r\u00edo.&nbsp;                Se producen las llocllas (huaicos).                Es donde usualmente se asientan las ciudades debido al relieve poco accidentado.                Se caracteriza por tener alta pendiente, adem\u00e1s de una elevada actividad erosiva del relieve.             Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica la influencia de los elementos naturales y sociales en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n.Habilidad: Identificar.Rpta.: Cuenca alta: Es la zona donde se encuentra la naciente del r\u00edo; Se caracteriza por tener alta pendiente, adem\u00e1s de una elevada actividad erosiva del relieve. Cuenca media: Existe un equilibrio entre el material que llega desde la parte alta y el que sale; Se producen las llocllas (huaicos). Cuenca baja: Es una zona de baja pendiente, cercana a la desembocadura del r\u00edo; Es donde usualmente se asientan las ciudades debido al relieve poco accidentado. 8. Las actividades econ\u00f3micas en las cuencasRelaciona las columnas. Actividades econ\u00f3micas primarias o extractivas Actividades econ\u00f3micas secundarias Actividades terciarias o de servicios El comercio, el transporte y los servicios.&nbsp; La miner\u00eda, la tala de \u00e1rboles, la extracci\u00f3n de hidrocarburos, la agricultura y la ganader\u00eda. Procesamiento de alimentos, textiler\u00eda, ensamblaje de artefactos electr\u00f3nicos, pl\u00e1sticos y tecnopor, siderurgia. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica la influencia de los elementos naturales y sociales en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Actividades econ\u00f3micas primarias o extractivas: La miner\u00eda, la tala de \u00e1rboles, la extracci\u00f3n de hidrocarburos, la agricultura y la ganader\u00eda. Actividades econ\u00f3micas secundarias: Procesamiento de alimentos, textiler\u00eda, ensamblaje de artefactos electr\u00f3nicos, pl\u00e1sticos y tecnopor, siderurgia. Actividades terciarias o de servicios: El comercio, el transporte y los servicios. 9. El desarrollo sostenible&nbsp;Selecciona los enunciados seg\u00fan corresponda.       Enunciados   &nbsp;PEA empleada   PEA subempleada   PEA desempleada       Est\u00e1 constituida por las personas con un trabajo a tiempo completo y regulado por la ley.&nbsp;   &nbsp;             Se distinguen dos grupos: los que trabajan menos de 35 horas a la semana y los que trabajan m\u00e1s de ese tiempo.                Est\u00e1 conformada por personas que pudiendo trabajar no lo hacen por no encontrar un empleo en el mercado laboral.&nbsp;                Gozan de beneficios como el seguro de salud, el acceso al sistema de jubilaci\u00f3n y gratificaciones.                Los ingresos de este grupo son inferiores al m\u00ednimo valor de la canasta b\u00e1sica familiar.                Este sector tiene dificultades para mantener un adecuado nivel de vida.             Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica la influencia de los elementos naturales y sociales en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n.Habilidad: Diferenciar.Rpta.: PEA empleada: Est\u00e1 constituida por las personas con un trabajo a tiempo completo y regulado por la ley; Gozan de beneficios como el seguro de salud, el acceso al sistema de jubilaci\u00f3n y gratificaciones. PEA subempleada: Se distinguen dos grupos: los que trabajan menos de 35 horas a la semana y los que trabajan m\u00e1s de ese tiempo; Los ingresos de este grupo son inferiores al m\u00ednimo valor de la canasta b\u00e1sica familiar. PEA desempleada: Est\u00e1 conformada por personas que pudiendo trabajar no lo hacen por no encontrar un empleo en el mercado laboral; Este sector tiene dificultades para mantener un adecuado nivel de vida. 10. El desarrollo sostenibleCompleta el texto escribiendo en&nbsp;los espacios en blanco.      regional&nbsp;\u25cf Ministerio del Ambiente&nbsp;\u25cf objetivoOrdenamiento Territorial&nbsp;\u25cf toma de decisiones&nbsp;\u25cf uso sostenible         El ordenamiento territorialEl&nbsp;&nbsp;&nbsp; es un proceso t\u00e9cnico, administrativo y pol\u00edtico de&nbsp;&nbsp;&nbsp; concertadas con los actores sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos y t\u00e9cnicos para la ocupaci\u00f3n ordenada y el&nbsp;&nbsp;&nbsp; del territorio. Su&nbsp;&nbsp;&nbsp; es minimizar los impactos negativos que pueden ocasionar las actividades y procesos de desarrollo que se efect\u00faan en el territorio. El Ordenamiento Territorial&nbsp;se da en tres niveles: nacional,&nbsp;&nbsp;&nbsp;y local; este \u00faltimo incluye a las provincias. Una vez que se ha determinado cu\u00e1l ser\u00e1 el \u00e1rea de estudio, los alcaldes distritales, provinciales y gobernadores regionales, junto con el&nbsp;&nbsp;&nbsp; , son quienes lideran la ejecuci\u00f3n de este proceso.    Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Argumenta la importancia de la legislaci\u00f3n peruana y de los acuerdos internacionales para prevenir las problem\u00e1ticas ambientales y disminuir sus impactos.Habilidad: Comprender.Rpta.: Ordenamiento Territorial; toma de decisiones; uso sostenible; objetivo; regional; Ministerio del Ambiente. Mis metas de aprendizaje A partir de las actividades realizadas en la secci\u00f3n \u201c\u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema?\u201d has podido saber cu\u00e1les son tus conocimientos previos y cu\u00e1les son tus expectativas en relaci\u00f3n con los aprendizajes esperados para esta unidad. Ahora reflexiona a partir de las siguientes preguntas:  \u00bfQu\u00e9 quisieras profundizar? \u00bfQu\u00e9 habilidades necesitas practicar? \u00bfQu\u00e9 actitudes requieres para lograr los aprendizajes de esta unidad?",
        "content_alu": " ? Punto de partida Proyectos innovadores para el desarrollo sostenible La granja Porc\u00f3n en la regi\u00f3n Cajamarca es uno de los mejores ejemplos de c\u00f3mo se puede aprovechar de manera sostenible la riqueza y diversidad de nuestros paisajes. A partir de 1975, los comuneros formaron una cooperativa orientada a aplicar un modelo de desarrollo sostenible. Desde entonces, en Porc\u00f3n se han emprendido proyectos de reforestaci\u00f3n de bosques, mejoramiento gen\u00e9tico de semillas para la agricultura, producci\u00f3n lechera, piscicultura y ecoturismo. En la actualidad, es uno de los principales atractivos tur\u00edsticos de Cajamarca con una propuesta de ecoturismo vivencial. Image title Granja Porc\u00f3n,&nbsp;opci\u00f3n de turismo rural comunitario.Agencia de Noticias Andina. Con este proyecto innovador, as\u00ed como con muchos otros que se ejecutan en el Per\u00fa y el mundo, se demuestra que es posible explotar de manera sostenible los recursos que ofrece la naturaleza, es decir, sin depredarlos y preserv\u00e1ndolos para las generaciones futuras. El desarrollo sostenible es un enfoque que no solo se limita a la preservaci\u00f3n de los recursos naturales, sino que incluye el estudio del espacio en general. Para compartir Transcription Organicen un conversatorio sobre las preguntas:&nbsp;\u00bfCrees que el consumismo es perjudicial para el cuidado del ambiente? \u00bfPor qu\u00e9?&nbsp;\u00bfQu\u00e9 otras medidas sugerir\u00edas para cuidar el ambiente? &nbsp;Reto sostenible \u00bfC\u00f3mo promovemos el consumo responsable de los recursos naturales?&nbsp; \u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. \u00c1frica&nbsp;Ubica en el mapa las regiones de \u00c1frica seg\u00fan corresponda. Arrastra. El cuerno de \u00c1frica El \u00c1frica central El \u00c1frica oriental y meridional El Magreb El valle del Nilo El sur del Sahara 2. \u00c1frica&nbsp;Selecciona la informaci\u00f3n de las actividades econ\u00f3micas de \u00c1frica.       Actividades econ\u00f3micas de \u00c1frica   &nbsp;Agricultura   Miner\u00eda   Industria       Es la actividad que emplea a la mayor parte de la poblaci\u00f3n.   &nbsp;             La mayor parte de estos recursos los manejan compa\u00f1\u00edas transnacionales.                Es de escaso desarrollo debido a la falta de inversiones, de mano de obra calificada e infraestructura adecuada.                Se distinguen dos tipos: de subsistencia y de agroexportaci\u00f3n.                La inestabilidad pol\u00edtica ahuyenta a los inversionistas en este sector.             3. Ant\u00e1rtidaLee los enunciados y selecciona si son verdaderos o falsos. Las mayores elevaciones se encuentran en el sistema de montes Ellsworth y el macizo Vinson.&nbsp; El clima ant\u00e1rtico es el m\u00e1s tropical del mundo. &nbsp; Las aguas del oc\u00e9ano Glacial Ant\u00e1rtico son ricas en fitoplancton, zooplancton y kril.&nbsp; El ping\u00fcino es el ave m\u00e1s caracter\u00edstica de la regi\u00f3n. &nbsp; Existen yacimientos de oro en los montes Transant\u00e1rticos.&nbsp; La Ant\u00e1rtida es tambi\u00e9n una reserva natural que posibilita estudios para la ciencia.&nbsp; 4. El territorio peruanoRelaciona las columnas. Son las unidades administrativas m\u00e1s peque\u00f1as. Conforman el segundo nivel en la jerarqu\u00eda administrativa del territorio. Son administradas por un gobierno regional elegido por voto popular. En conjunto, forman una regi\u00f3n. Tienen competencias y recursos propios. Distrito Provincia Regi\u00f3n 5. El territorio peruano&nbsp;Selecciona dos enunciados relacionados con el centralismo. Origin\u00f3 una serie de problemas sociales cuyos efectos persisten hasta hoy. Se propuso en la Constituci\u00f3n de 1979. Es un proceso que a\u00fan no ha concluido. Es una herramienta del Estado para establecer las relaciones pol\u00edticas, econ\u00f3micas, sociales y productivas dentro de su espacio. Fue constituy\u00e9ndose a partir de la \u00e9poca colonial, pues la administraci\u00f3n de los espa\u00f1oles sobre el territorio se circunscribi\u00f3 a los n\u00facleos urbanos, desatendiendo las \u00e1reas rurales. 6. El manejo de cuencas en el Per\u00faSelecciona el tipo de cuenca hidrogr\u00e1fica que corresponda a la definici\u00f3n.      &nbsp;&nbsp;Tipos de cuencas hidrogr\u00e1ficas         &nbsp;Son las que tienen corrientes de agua cuyo destino son los mares u oc\u00e9anos.   &nbsp;       &nbsp;Se caracterizan porque las aguas que discurren por ellas desembocan en lagos o salares.   &nbsp;       &nbsp;Son aquellas donde las corrientes de agua se evaporan o infiltran durante su recorrido.   &nbsp;    Cuencas endorreicas Cuencas arreicas Cuencas exorreicas Cuencas endorreicas Cuencas arreicas Cuencas exorreicas Cuencas endorreicas Cuencas arreicas Cuencas exorreicas 7. El manejo de cuencas en el Per\u00faSelecciona el sector de la cuenca que describen los enunciados.&nbsp;       Enunciados   Cuenca alta   Cuenca media   Cuenca baja       Es la zona donde se encuentra la naciente del r\u00edo.&nbsp;   &nbsp;             Existe un equilibrio entre el material que llega desde la parte alta y el que sale.&nbsp;                Es una zona de baja pendiente, cercana a la desembocadura del r\u00edo.&nbsp;                Se producen las llocllas (huaicos).                Es donde usualmente se asientan las ciudades debido al relieve poco accidentado.                Se caracteriza por tener alta pendiente, adem\u00e1s de una elevada actividad erosiva del relieve.             8. Las actividades econ\u00f3micas en las cuencasRelaciona las columnas. Actividades econ\u00f3micas primarias o extractivas Actividades econ\u00f3micas secundarias Actividades terciarias o de servicios El comercio, el transporte y los servicios.&nbsp; La miner\u00eda, la tala de \u00e1rboles, la extracci\u00f3n de hidrocarburos, la agricultura y la ganader\u00eda. Procesamiento de alimentos, textiler\u00eda, ensamblaje de artefactos electr\u00f3nicos, pl\u00e1sticos y tecnopor, siderurgia. 9. El desarrollo sostenible&nbsp;Selecciona los enunciados seg\u00fan corresponda.       Enunciados   &nbsp;PEA empleada   PEA subempleada   PEA desempleada       Est\u00e1 constituida por las personas con un trabajo a tiempo completo y regulado por la ley.&nbsp;   &nbsp;             Se distinguen dos grupos: los que trabajan menos de 35 horas a la semana y los que trabajan m\u00e1s de ese tiempo.                Est\u00e1 conformada por personas que pudiendo trabajar no lo hacen por no encontrar un empleo en el mercado laboral.&nbsp;                Gozan de beneficios como el seguro de salud, el acceso al sistema de jubilaci\u00f3n y gratificaciones.                Los ingresos de este grupo son inferiores al m\u00ednimo valor de la canasta b\u00e1sica familiar.                Este sector tiene dificultades para mantener un adecuado nivel de vida.             10. El desarrollo sostenibleCompleta el texto escribiendo en&nbsp;los espacios en blanco.      regional&nbsp;\u25cf Ministerio del Ambiente&nbsp;\u25cf objetivoOrdenamiento Territorial&nbsp;\u25cf toma de decisiones&nbsp;\u25cf uso sostenible         El ordenamiento territorialEl&nbsp;&nbsp;&nbsp; es un proceso t\u00e9cnico, administrativo y pol\u00edtico de&nbsp;&nbsp;&nbsp; concertadas con los actores sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos y t\u00e9cnicos para la ocupaci\u00f3n ordenada y el&nbsp;&nbsp;&nbsp; del territorio. Su&nbsp;&nbsp;&nbsp; es minimizar los impactos negativos que pueden ocasionar las actividades y procesos de desarrollo que se efect\u00faan en el territorio. El Ordenamiento Territorial&nbsp;se da en tres niveles: nacional,&nbsp;&nbsp;&nbsp;y local; este \u00faltimo incluye a las provincias. Una vez que se ha determinado cu\u00e1l ser\u00e1 el \u00e1rea de estudio, los alcaldes distritales, provinciales y gobernadores regionales, junto con el&nbsp;&nbsp;&nbsp; , son quienes lideran la ejecuci\u00f3n de este proceso.    Mis metas de aprendizaje A partir de las actividades realizadas en la secci\u00f3n \u201c\u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema?\u201d has podido saber cu\u00e1les son tus conocimientos previos y cu\u00e1les son tus expectativas en relaci\u00f3n con los aprendizajes esperados para esta unidad. Ahora reflexiona a partir de las siguientes preguntas:  \u00bfQu\u00e9 quisieras profundizar? \u00bfQu\u00e9 habilidades necesitas practicar? \u00bfQu\u00e9 actitudes requieres para lograr los aprendizajes de esta unidad?",
        "order": 2,
        "resources": [
          {
            "id": "be4ae414e5e1bfe94db2635005c3f717",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "78836cb6a855f6ba95053595b7c5f730",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Video Title"
          },
          {
            "id": "cd2e39de9e9c2fdf46b212c836d330a6",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "a58d3bf110d082bbb910910540fe1dc8",
              "activityTypeName": "qDragAndDropImageActivity",
              "title": "<p><strong>\u00c1frica</strong>&nbsp;</p><p style=\"margin-left: 17px;\">Ubica en el mapa las regiones de \u00c1frica seg\u00fan corresponda. Arrastra.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "2453d367c254aa2b87830ea9d30d0929",
              "learningObjectiveRefId": "ea978cb671e68c7604cbccfb78bd0626",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "e320440f903fe556c93b1a1a0798471b",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "5b59a807510f5c22d1aaa19372a9ac2b",
              "activityTypeName": "qMatrixSingleActivity",
              "title": "<p><strong>\u00c1frica&nbsp;</strong></p><p>Selecciona la informaci\u00f3n de las actividades econ\u00f3micas de \u00c1frica.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "2453d367c254aa2b87830ea9d30d0929",
              "learningObjectiveRefId": "a5220cef4ad25184f2518112ba7aca7c",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "60a5710d8f85d3040b1bf1344746ed7a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f0af2b02bcb1e5cef3e5021d44c070e3",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p><strong>Ant\u00e1rtida</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Lee los enunciados y selecciona si son verdaderos o falsos.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "2453d367c254aa2b87830ea9d30d0929",
              "learningObjectiveRefId": "a5220cef4ad25184f2518112ba7aca7c",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "9b27a185e6be4009340367d9d6978204",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "e77a2fd842cc97131f3a67cc109a09ba",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p><strong>El territorio peruano</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Relaciona las columnas.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "2453d367c254aa2b87830ea9d30d0929",
              "learningObjectiveRefId": "a5220cef4ad25184f2518112ba7aca7c",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "4c60f4a9f51587118baf44b28304303a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "783dc3b80c1c8847c53cc839f3d7805f",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p><strong>El territorio peruano&nbsp;</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona dos enunciados relacionados con el centralismo.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "2453d367c254aa2b87830ea9d30d0929",
              "learningObjectiveRefId": "a5220cef4ad25184f2518112ba7aca7c",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "e290a1e58f5c72cb29f261dde02251d6",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "35e419294fab5bcd70b6e62a94cdff22",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>El manejo de cuencas en el Per\u00fa</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona el tipo de cuenca hidrogr\u00e1fica que corresponda a la definici\u00f3n.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<thead>\t\t<tr>\t\t\t<th colspan=\"2\" style=\"text-align: center;\"><strong>&nbsp;&nbsp;Tipos de cuencas hidrogr\u00e1ficas</strong></th>\t\t</tr>\t</thead>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td><ul><li>&nbsp;Son las que tienen corrientes de agua cuyo destino son los mares u oc\u00e9anos.</li></ul></td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#cb3d19874ce3475aa576248ab479e02b\" id=\"componentGap_dcda623ef4354f1892688d5bbd7fa4ec\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td><ul><li>&nbsp;Se caracterizan porque las aguas que discurren por ellas desembocan en lagos o salares.</li></ul></td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#d4124e697bbbc2b59687fa32cb379852\" id=\"componentGap_2a9a6393250048e0851b05329aa07780\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td><ul><li>&nbsp;Son aquellas donde las corrientes de agua se evaporan o infiltran durante su recorrido.</li></ul></td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#5a416a45bc6c80e97706bb09dae16fc5\" id=\"componentGap_2fbaeadbe6bc4e318dd51abeff84797c\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "2453d367c254aa2b87830ea9d30d0929",
              "learningObjectiveRefId": "7eda8d1c0a5c5a1414a39cad954b7b97",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "f36da50a40079ef48645d8f5e6d00ade",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "abafee496137d20058b4d46e2b306203",
              "activityTypeName": "qMatrixSingleActivity",
              "title": "<p><strong>El manejo de cuencas en el Per\u00fa</strong></p><p>Selecciona el sector de la cuenca que describen los enunciados.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "2453d367c254aa2b87830ea9d30d0929",
              "learningObjectiveRefId": "7eda8d1c0a5c5a1414a39cad954b7b97",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "37e751ec74549ed5cd58f3d6c2adc863",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "23ba76d87bde79401186d0415e4c34fb",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>Las actividades econ\u00f3micas en las cuencas</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Relaciona las columnas.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "2453d367c254aa2b87830ea9d30d0929",
              "learningObjectiveRefId": "7eda8d1c0a5c5a1414a39cad954b7b97",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "6f9d95a496384be0016283ae2b913a8e",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d647da4e3078d2b00de0819516111d14",
              "activityTypeName": "qMatrixSingleActivity",
              "title": "<p><strong>El desarrollo sostenible&nbsp;</strong></p><p>Selecciona los enunciados seg\u00fan corresponda.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "2453d367c254aa2b87830ea9d30d0929",
              "learningObjectiveRefId": "7eda8d1c0a5c5a1414a39cad954b7b97",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "38ee42a4cfde6d9acae9bd5d27ca51f0",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "89fb146500e6b4ad27cc7fdbd2ff6e19",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p><strong>El desarrollo sostenible</strong></p><p style=\"margin-left: 27px;\">Completa el texto escribiendo en&nbsp;los espacios en blanco.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(226, 222, 240); border-color: rgb(226, 222, 240);\">regional&nbsp;<span style=\"color:#996699;\">\u25cf</span> Ministerio del Ambiente&nbsp;<span style=\"color:#996699;\">\u25cf</span> objetivo<br>Ordenamiento Territorial&nbsp;<span style=\"color:#996699;\">\u25cf</span> toma de decisiones&nbsp;<span style=\"color:#996699;\">\u25cf</span> uso sostenible</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table align=\"center\" style=\"width: 93%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>El ordenamiento territorial</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">El&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#03fcafb810d949962e2b66b5168df227\" id=\"componentGap_51a27c35d7af4809ac79017b7943dcce\">&nbsp;</span>&nbsp; es un proceso t\u00e9cnico, administrativo y pol\u00edtico de&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#bebb313559256cc69d897e6e84f0cb70\" id=\"componentGap_e18bc3dfc02b41969fa294992152dfe3\">&nbsp;</span>&nbsp; concertadas con los actores sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos y t\u00e9cnicos para la ocupaci\u00f3n ordenada y el&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#207be22d191c4e1e63f8d13fa9b18325\" id=\"componentGap_7476aa73efd044f7aae7f9682da92649\">&nbsp;</span>&nbsp; del territorio. Su&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#13eb54ad6019dbb25544b2e9ca27d2bd\" id=\"componentGap_a6dd27dd96c3466990d81e220295768e\">&nbsp;</span>&nbsp; es minimizar los impactos negativos que pueden ocasionar las actividades y procesos de desarrollo que se efect\u00faan en el territorio. El Ordenamiento Territorial&nbsp;se da en tres niveles: nacional,&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ca54ba386c03e351b05231d110d589fb\" id=\"componentGap_04310af97dc8436a931908a7e4c75e9b\">&nbsp;</span>&nbsp;y local; este \u00faltimo incluye a las provincias. Una vez que se ha determinado cu\u00e1l ser\u00e1 el \u00e1rea de estudio, los alcaldes distritales, provinciales y gobernadores regionales, junto con el&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b90a6dfeec72287a0fb383b581c91383\" id=\"componentGap_c9d129e01758490c9347a6f09b1bd81f\">&nbsp;</span>&nbsp; , son quienes lideran la ejecuci\u00f3n de este proceso.</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "2453d367c254aa2b87830ea9d30d0929",
              "learningObjectiveRefId": "75508662c0475f18ee1a2932312b38db",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "00407b796693dc3a0ff132b0b3dd686c",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Mis metas de aprendizaje"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 13,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "d489d3b9e7689df0f02cfb87a5827560",
        "title": "Lecci\u00f3n 1: \u00c1frica y Ant\u00e1rtida",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#d489d3b9e7689df0f02cfb87a5827560",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 1 \u00c1frica y Ant\u00e1rtida Para iniciar\u00bfCu\u00e1les crees que son las principales potencialidades y la problem\u00e1tica del continente africano? Conceptos clave \u00c1frica septentrional\u00c1frica subsaharianaDemograf\u00eda africanaAnt\u00e1rtida Motive a los estudiantes a responder la pregunta: \u00bfcu\u00e1les creen que son las principales potencialidades y problem\u00e1ticas del continente africano? Luego propicie un espacio para completar un cuadro comparativo considerando las potencialidades y la problem\u00e1tica de \u00c1frica. Muestre un planisferio pol\u00edtico para que ubiquen al continente africano. Luego, pida a tres estudiantes que identifiquen sus l\u00edmites y que comparen su extensi\u00f3n en relaci\u00f3n con los otros continentes. El continente africano \u00c1frica es el tercer continente m\u00e1s grande del mundo y tiene una superficie de 30 330 000 km2.&nbsp; En \u00c1frica se encuentra el desierto m\u00e1s grande del mundo, el Sahara.&nbsp; La Selva del Congo comprende una importante superficie de \u00c1frica Central, en este territorio existe una gran&nbsp;diversidad de flora y fauna.&nbsp; Parte del paisaje variado de \u00c1frica son las&nbsp;sabanas ricas en biodiversidad. Las formas de relieve m\u00e1s sobresalientes son la gran meseta africana, las llanuras, los sistemas monta\u00f1osos (como los montes Atlas y los montes Drakensberg) y el relieve costero. \u00c1frica es tambi\u00e9n el continente m\u00e1s c\u00e1lido del planeta, porque gran parte de su territorio se encuentra en la zona ecuatorial. Los recursos h\u00eddricos de \u00c1frica son escasos, pues dos tercios de su territorio est\u00e1n conformados por \u00e1reas des\u00e9rticas. En el extenso territorio de \u00c1frica, se distinguen dos grandes regiones: el \u00c1frica septentrional y el \u00c1frica subsahariana.&nbsp;A continuaci\u00f3n observa atentamente los siguientes mapas:&nbsp; Image title Image title Comente que uno de los problemas ambientales m\u00e1s graves de \u00c1frica es la desertificaci\u00f3n, que se presenta principalmente en las \u00e1reas circundantes del desierto del Sahara y en el sur y este del continente. A la creciente escasez de agua \u2013que ocasiona que los suelos pierdan sus propiedades productivas\u2013, se le suman las altas temperaturas en algunas regiones, que evaporan los diminutos riachuelos o manantiales de la superficie y resecan los suelos, agriet\u00e1ndolos. El \u00c1frica septentrional Esta regi\u00f3n se extiende por la zona norte del continente y comprende los pa\u00edses situados entre el mar Mediterr\u00e1neo y el desierto del Sahara. En el \u00c1frica septentrional se pueden localizar tres subregiones: El Magreb Se ubica al noroeste, entre la cordillera del Atlas y el Sahara. Est\u00e1 integrado por Marruecos, Argelia, T\u00fanez y Libia. Este sector genera la cuarta parte de la riqueza africana gracias a la modernizaci\u00f3n de su econom\u00eda (explotaci\u00f3n de petr\u00f3leo, gas y minerales) y al intenso comercio establecido con Europa a trav\u00e9s del mar Mediterr\u00e1neo. Image title Vista panor\u00e1mica del monte Atlas y el Valle de Marruecos.&nbsp; Valle del Nilo Es un \u00e1rea geogr\u00e1fica comprendida por Egipto, Sud\u00e1n y Sud\u00e1n del Sur. Es una zona agropecuaria, aunque con bajos \u00edndices de productividad debido a la salinizaci\u00f3n de los suelos por el uso intenso de fertilizantes qu\u00edmicos. Image title Vista del r\u00edo Nilo, en Egipto. El cuerno de \u00c1frica Se ubica al oriente del continente. Es una de las regiones m\u00e1s pobres del mundo. Lo integran Somalia, Yibuti, Eritrea y Etiop\u00eda, que son pa\u00edses dependientes de las exportaciones (generalmente monocultivos) y de la ayuda internacional. Image title Vista panor\u00e1mica del valle en el Parque Nacional de las monta\u00f1as Simien, en Etiop\u00eda. Se\u00f1ale que, en los \u00faltimos treinta a\u00f1os, el desierto del Sahara se ha extendido 30 kil\u00f3metros hacia el sur, y se ha reducido tanto el caudal de los grandes r\u00edos (N\u00edger, Volta y Senegal) como la extensi\u00f3n de bosques que crecen en las riberas de estos. El \u00c1frica subsahariana Esta regi\u00f3n abarca todos los pa\u00edses ubicados al sur del desierto del Sahara. En el \u00c1frica subsahariana se distinguen tres sectores geogr\u00e1ficos: El sur del Sahara Integrado por&nbsp;Mauritania, Mali, N\u00edger, Chad y Sahara Occidental (en posesi\u00f3n de Marruecos). Estos pa\u00edses, de poblaci\u00f3n predominantemente rural y musulmana, son muy pobres y desarrollan una agricultura de autoconsumo o subsistencia en la que cada persona o familia produce lo que consume. Gran parte del territorio est\u00e1 ocupado por zonas des\u00e9rticas o semides\u00e9rticas. Image title Poblaci\u00f3n del sur del Sahara. Image title Agricultura de autoconsumo o subsistencia . El \u00c1frica central Ubicada en torno al golfo de Guinea, es una subregi\u00f3n con abundantes recursos naturales. Su econom\u00eda se basa en la exportaci\u00f3n de productos tropicales, minerales y petr\u00f3leo. Esto ha permitido un incipiente desarrollo industrial en algunos pa\u00edses como Nigeria y un crecimiento de las ciudades, aunque m\u00e1s del 60 % de la poblaci\u00f3n habita en aldeas. Estos pa\u00edses son \u00e9tnicamente diversos; la lengua oficial es el franc\u00e9s o el ingl\u00e9s, y las creencias tradicionales son mayoritarias. Image title Refiner\u00eda de petroqu\u00edmica y de aceite. El \u00c1frica oriental y meridional&nbsp; Es el sector del continente donde predominan los grupos etnoling\u00fc\u00edsticos bant\u00faes. En la regi\u00f3n se hablan el ingl\u00e9s, el franc\u00e9s y muchas otras lenguas originarias. Sud\u00e1frica es el pa\u00eds m\u00e1s rico de la zona.&nbsp; Image title Puente de Nelson Mandela en Johannesburgo (Sud\u00e1frica). Explique que \u00c1frica es un continente rico en recursos naturales, pero que a pesar de ello es el m\u00e1s pobre del mundo y afronta serios problemas, como altos \u00edndices de pobreza, hambre y desnutrici\u00f3n. Esta situaci\u00f3n se debe principalmente a la inadecuada repartici\u00f3n de la riqueza, cuya ra\u00edz se encuentra en los conflictos \u00e9tnicos, pol\u00edticos, la escasa cobertura del sistema de salud y de la educaci\u00f3n p\u00fablica en la mayor\u00eda de los pa\u00edses del continente. Pida a los estudiantes que elaboren un mapa conceptual acerca de las actividades econ\u00f3micas en \u00c1frica. Image title Investiga acerca de las teor\u00edas que indican que gran parte de los problemas de \u00c1frica se debe a la repartici\u00f3n y divisi\u00f3n de sus territorios, por parte de las potencias europeas en el siglo XIX, &nbsp;sin respetar las diferencias culturales entre los pueblos. Presenta la informaci\u00f3n en un ensayo. Actividades econ\u00f3micas en \u00c1frica La econom\u00eda africana es predominantemente extractivista y dirigida a la exportaci\u00f3n. La agricultura Emplea a la mayor parte de la poblaci\u00f3n. La agricultura de agroexportaci\u00f3n se dedica a la producci\u00f3n de caf\u00e9, cacao, t\u00e9, man\u00ed, algod\u00f3n, etc.&nbsp;Aplica el monocultivo; por ello, cuando se agota una plantaci\u00f3n, la poblaci\u00f3n se traslada a un lugar pr\u00f3ximo. Este sistema agota el suelo y acelera los procesos de erosi\u00f3n y desertificaci\u00f3n. Image title La miner\u00eda \u00c1frica posee ricos yacimientos de cromo, platino, fosfatos, hierro, diamantes, oro, uranio, petr\u00f3leo y gas natural. Sin embargo, la mayor parte de estos recursos son extra\u00eddos por compa\u00f1\u00edas transnacionales, lo que debilita la econom\u00eda local. Image title La industria Es de escaso desarrollo debido a la falta de inversiones, de infraestructura adecuada y de mano de obra calificada. Adem\u00e1s, la inestabilidad pol\u00edtica ahuyenta a los inversionistas. Predominan las industrias de bienes de consumo, alimentos y textiles. Sud\u00e1frica es el pa\u00eds m\u00e1s industrializado del continente.&nbsp; Image title Demograf\u00eda africana \u00c1frica tiene una poblaci\u00f3n de 1300 millones de habitantes. Presenta una baja densidad demogr\u00e1fica (44 hab./km2) debido a sus altas tasas de mortalidad infantil y a la existencia de desiertos, mesetas y selvas poco habitadas. La mayor parte de la poblaci\u00f3n se concentra en la costa. Desde mediados del siglo XX, cuando se inici\u00f3 el proceso de descolonizaci\u00f3n, la poblaci\u00f3n africana ha crecido m\u00e1s que el promedio mundial; esto debido a la considerable diferencia que existe entre los \u00edndices de natalidad y mortalidad. Otra de las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n africana es su tendencia a concentrarse en las ciudades. Se estima que en 2050 la mitad de la poblaci\u00f3n africana ocupar\u00e1 las zonas urbanas por la progresiva degradaci\u00f3n del ambiente rural. Caracter\u00edsticas del subdesarrollo africano Image title Los niveles de pobreza en \u00c1frica son muy altos debido a la combinaci\u00f3n de factores demogr\u00e1ficos, problemas ambientales, limitaciones econ\u00f3micas y conflictos armados. Las principales caracter\u00edsticas del subdesarrollo africano son las siguientes:La desnutrici\u00f3n. Es una de las primeras causas de la alta tasa de mortalidad infantil (45,4 por cada 1000 nacidos).El bajo nivel de vida a causa de la deficiencia de los servicios.&nbsp;En el \u00c1frica subsahariana, por ejemplo, menos de la mitad de la poblaci\u00f3n tiene acceso al agua potable. Adem\u00e1s, m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n africana mayor de 15 a\u00f1os es analfabeta, y la esperanza de vida es la menor del mundo. Enfermedades, como la malaria, la tuberculosis o el paludismo, ocasionan epidemias. \u00c1frica es, tambi\u00e9n, el continente m\u00e1s afectado por el VIH/Sida. Indique que se organicen en grupos y desarrollen la actividad planteada. Image title En grupos, analicen las semejanzas y diferencias entre los problemas econ\u00f3micos y sociales de \u00c1frica y los que existen en los pa\u00edses latinoamericanos. Sinteticen la informaci\u00f3n en un cuadro comparativo. Muestre un planisferio y solicite a los estudiantes que indiquen d\u00f3nde se ubica el continente ant\u00e1rtico. Luego, que mencionen los oc\u00e9anos y mares que rodean a la Ant\u00e1rtida y que identifiquen a la pen\u00ednsula ant\u00e1rtica.&nbsp;Propicie una lluvia de ideas para que mencionen las caracter\u00edsticas f\u00edsicas, econ\u00f3micas y pol\u00edticas de la Ant\u00e1rtida. Resalte que la Ant\u00e1rtida es el continente menos poblado del mundo. An\u00edmelos a explicar por qu\u00e9.&nbsp;Dialogue con ellos acerca de los recursos naturales de la Ant\u00e1rtida y las restricciones sobre su aprovechamiento. Reflexione acerca de la importancia del Tratado Ant\u00e1rtico para el mundo y de los posibles escenarios pol\u00edticos y ecol\u00f3gicos que resultar\u00edan de no respetarlo.&nbsp; La Ant\u00e1rtida La Ant\u00e1rtida es el continente m\u00e1s austral de la Tierra, tiene una forma casi circular, de la que sobresale la pen\u00ednsula Ant\u00e1rtica, que se proyecta hacia Am\u00e9rica del Sur, con un di\u00e1metro de unos 4500 km y una superficie de alrededor de 14 millones de km2. Est\u00e1 cubierta en casi su totalidad por una gruesa capa de hielo (menos del 1% se encuentra libre de hielo).El clima ant\u00e1rtico es el m\u00e1s fr\u00edo del mundo. En las regiones interiores, la temperatura media anual es de \u201357 \u00b0C, mientras que en la costa oscila entre \u201328 \u00b0C en invierno y en \u20133 \u00b0C en verano. Image title La Ant\u00e1rtida es una regi\u00f3n que posee particulares recursos naturales y&nbsp;tiene una situaci\u00f3n pol\u00edtica especial. Recursos naturales Las aguas del oc\u00e9ano Glacial Ant\u00e1rtico son ricas en fitoplancton, zooplancton y kril (crust\u00e1ceo muy peque\u00f1o y parecido al camar\u00f3n), que son la base alimentaria de moluscos, aves, peces y mam\u00edferos marinos. El ping\u00fcino es el ave m\u00e1s caracter\u00edstica de la regi\u00f3n. Asimismo, destacan ciertas especies de focas, elefantes marinos y ballenas. Adem\u00e1s, existen yacimientos de carb\u00f3n en los montes Transant\u00e1rticos y se sospecha de la existencia de petr\u00f3leo en las cuencas mar\u00edtimas. Tambi\u00e9n se han descubierto reservas de oro, platino y cobre. Con el fin de preservar el continente, en 1991, los Estados del mundo convinieron en prohibir la extracci\u00f3n de estos minerales por lo menos hasta el a\u00f1o 2048.&nbsp; Ping\u00fcinos nadando en el mar lleno de plancton. El kril es la base alimentaria en el mar Ant\u00e1rtico. Montes Transant\u00e1rticos. Situaci\u00f3n pol\u00edtica Con la firma del Tratado Ant\u00e1rtico en 1959, se design\u00f3 a la Ant\u00e1rtida como una reserva natural dedicada a la paz y la ciencia. Los pa\u00edses signatarios originales fueron Argentina, Australia, B\u00e9lgica, Chile, Estados Unidos, Francia, Reino Unido, Jap\u00f3n, Noruega, Nueva Zelanda, Sud\u00e1frica y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. El tratado reconoce dos categor\u00edas de miembros: los consultivos, que participan con voz y voto en las reuniones, y los adherentes, que aceptan los principios y objetivos del tratado. Desde 1981, el Per\u00fa es miembro consultivo del Tratado Ant\u00e1rtico. Banderas de los pa\u00edses que han firmado el Tratado Ant\u00e1rtico. Investigadores de los pa\u00edses que han firmado el Tratado Ant\u00e1rtico. Actividades 1. Selecciona el nombre de cuatro grandes formaciones de relieve en el \u00c1frica. Desierto de Kalahari&nbsp; Macizo de Etiop\u00eda Montes Atlas Montes Drakensberg Desierto de Kalahari&nbsp; Macizo de Etiop\u00eda Montes Atlas Montes Drakensberg Desierto de Kalahari&nbsp; Macizo de Etiop\u00eda Montes Atlas Montes Drakensberg Desierto de Kalah Macizo de Etiop\u00eda Montes Atlas Montes Drakensberg Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Maneja fuentes de informaci\u00f3n para comprender el espacio geogr\u00e1fico y el ambiente.Desempe\u00f1o precisado: Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.Habilidad: Seleccionar.Rpta.: (1) Montes Atlas; (2) Macizo de Etiop\u00eda; (3) Desierto de Kalahari; (4) Montes Drakensberg. 2. Selecciona la informaci\u00f3n requerida sobre la agricultura de subsistencia.        La agricultura de subsistenciaLa agricultura de subsistencia consiste en el cultivo de la tierra con el fin de cosechar los productos que sustentar\u00e1n la alimentaci\u00f3n familiar. No se necesita mucha extensi\u00f3n de tierra para llevar a cabo este tipo de agricultura, ni de tecnolog\u00eda sofisticada para el mejoramiento de los cultivos. Las personas interesadas buscan un terreno con ciertas caracter\u00edsticas f\u00e9rtiles del suelo y desarrollan esta actividad. En gran parte del continente africano, la agricultura de subsistencia se ha convertido en una problem\u00e1tica ambiental y territorial, ya que los pobladores destruyen y queman bosques para establecer all\u00ed sus chacras. Pero una vez que este suelo pierde sus nutrientes, lo abandonan y buscan otro lugar para realizar el mismo proceso.     Image title Agricultura de subsistencia en la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo.       Enunciados   &nbsp;Caracter\u00edsticas   Problema ambiental y territorial       Se siembra y cosecha productos solo para la alimentaci\u00f3n familiar.   &nbsp;          No requiere grandes extensiones de tierra ni tecnolog\u00eda avanzada.             Los pobladores destruyen y queman bosques para sembrar all\u00ed.             Cuando el suelo pierde sus nutrientes, lo abandonan y buscan otro lugar.          Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica las transformaciones de un territorio como resultado de la intervenci\u00f3n de actores sociales.Habilidad: Comprender.Rpta.: Caracter\u00edsticas: Se siembra y cosecha productos solo para la alimentaci\u00f3n familiar; No requiere grandes extensiones de tierra ni tecnolog\u00eda avanzada. Problema ambiental y territorial: Los pobladores destruyen y queman bosques para sembrar all\u00ed; Cuando el suelo pierde sus nutrientes, lo abandonan y buscan otro lugar. 3. Lee el texto. Luego, completa el cuadro.&nbsp;      El Tratado Ant\u00e1rticoEl tratado [...] establece que \u201cla Ant\u00e1rtida se utilizar\u00e1 exclusivamente para fines pac\u00edficos\u201d (art\u00edculo I), que \u201cla libertad de investigaci\u00f3n cient\u00edfica en la Ant\u00e1rtida y la cooperaci\u00f3n [...] continuar\u00e1n\u201d (art\u00edculo II), que \u201clas Partes Contratantes acuerdan proceder [\u2026] al intercambio de observaciones y de resultados cient\u00edficos sobre la Ant\u00e1rtida, los cuales estar\u00e1n disponibles libremente\u201d (art\u00edculo III) y que \u201ctodas las regiones de la Ant\u00e1rtida, y todas las estaciones, instalaciones y equipos que all\u00ed se encuentren [\u2026] estar\u00e1n abiertos en todo momento a la inspecci\u00f3n\u201d (art\u00edculo VII). (CCEBA y otros, 2010, pp. 26-27).         &nbsp;Uso del territorio para fines pac\u00edficos   Libertad de investigaci\u00f3n cient\u00edfica&nbsp;   &nbsp;Apertura a la inspecci\u00f3n de las instalaciones cient\u00edficas         &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;    Los pa\u00edses con bases cient\u00edficas deben mostrar apertura a la revisi\u00f3n de sus bases. Ning\u00fan pa\u00eds del mundo puede establecer bases militares. Cualquier pa\u00eds puede investigar los recursos y los resultados deben ser p\u00fablicos. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica las transformaciones de un territorio como resultado de la intervenci\u00f3n de actores sociales.Habilidad: Comprender.Rpta.: Uso del territorio para fines pac\u00edficos: Ning\u00fan pa\u00eds del mundo puede establecer bases militares; Libertad de investigaci\u00f3n cient\u00edfica: Cualquier pa\u00eds puede investigar los recursos y los resultados deben ser p\u00fablicos; Apertura a la inspecci\u00f3n de las instalaciones cient\u00edficas: Los pa\u00edses con bases cient\u00edficas deben mostrar apertura a la revisi\u00f3n de sus bases. 4. Completa el siguiente texto:      Base Machu Picchu - Tratado Ant\u00e1rtico - Ant\u00e1rtida \u2013 Humboldt - mar peruano&nbsp;         Presencia peruana en la Ant\u00e1rtidaEn las aguas circundantes de la&nbsp;&nbsp;&nbsp; se inicia la corriente peruana, que es determinante en las caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas de nuestro pa\u00eds y en la riqueza biol\u00f3gica del &nbsp;&nbsp;, lo que demuestra la estrecha relaci\u00f3n entre nuestro territorio y el continente ant\u00e1rtico. Por ello, en 1981 el Per\u00fa se adhiere al&nbsp;&nbsp;&nbsp; y en 1983 se instala la Comisi\u00f3n Nacional de Asuntos Ant\u00e1rticos (CONAAN). La primera expedici\u00f3n peruana a la Ant\u00e1rtida se organiz\u00f3 en el a\u00f1o 1988. Al a\u00f1o siguiente, se instal\u00f3 la&nbsp;&nbsp;&nbsp; en la isla Rey Jorge, lugar donde se realizan investigaciones marinas, geol\u00f3gicas, atmosf\u00e9ricas y biol\u00f3gicas. El buque de investigaci\u00f3n cient\u00edfica&nbsp;&nbsp;&nbsp; ha cumplido un papel importante en las traves\u00edas, pues ha realizado hasta la fecha 15 expediciones.    Image title Humboldt, el buque peruano de investigaci\u00f3n oceanogr\u00e1fica de la Ant\u00e1rtida. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Maneja fuentes de informaci\u00f3n para comprender el espacio geogr\u00e1fico y el ambiente.Desempe\u00f1o precisado: Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.Habilidad: Seleccionar.Rpta.: Ant\u00e1rtida; mar peruano; Tratado Ant\u00e1rtico; Base Machu Picchu, Humboldt.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 1 \u00c1frica y Ant\u00e1rtida Para iniciar\u00bfCu\u00e1les crees que son las principales potencialidades y la problem\u00e1tica del continente africano? Conceptos clave \u00c1frica septentrional\u00c1frica subsaharianaDemograf\u00eda africanaAnt\u00e1rtida El continente africano \u00c1frica es el tercer continente m\u00e1s grande del mundo y tiene una superficie de 30 330 000 km2.&nbsp; En \u00c1frica se encuentra el desierto m\u00e1s grande del mundo, el Sahara.&nbsp; La Selva del Congo comprende una importante superficie de \u00c1frica Central, en este territorio existe una gran&nbsp;diversidad de flora y fauna.&nbsp; Parte del paisaje variado de \u00c1frica son las&nbsp;sabanas ricas en biodiversidad. Las formas de relieve m\u00e1s sobresalientes son la gran meseta africana, las llanuras, los sistemas monta\u00f1osos (como los montes Atlas y los montes Drakensberg) y el relieve costero. \u00c1frica es tambi\u00e9n el continente m\u00e1s c\u00e1lido del planeta, porque gran parte de su territorio se encuentra en la zona ecuatorial. Los recursos h\u00eddricos de \u00c1frica son escasos, pues dos tercios de su territorio est\u00e1n conformados por \u00e1reas des\u00e9rticas. En el extenso territorio de \u00c1frica, se distinguen dos grandes regiones: el \u00c1frica septentrional y el \u00c1frica subsahariana.&nbsp;A continuaci\u00f3n observa atentamente los siguientes mapas:&nbsp; Image title Image title El \u00c1frica septentrional Esta regi\u00f3n se extiende por la zona norte del continente y comprende los pa\u00edses situados entre el mar Mediterr\u00e1neo y el desierto del Sahara. En el \u00c1frica septentrional se pueden localizar tres subregiones: El Magreb Se ubica al noroeste, entre la cordillera del Atlas y el Sahara. Est\u00e1 integrado por Marruecos, Argelia, T\u00fanez y Libia. Este sector genera la cuarta parte de la riqueza africana gracias a la modernizaci\u00f3n de su econom\u00eda (explotaci\u00f3n de petr\u00f3leo, gas y minerales) y al intenso comercio establecido con Europa a trav\u00e9s del mar Mediterr\u00e1neo. Image title Vista panor\u00e1mica del monte Atlas y el Valle de Marruecos.&nbsp; Valle del Nilo Es un \u00e1rea geogr\u00e1fica comprendida por Egipto, Sud\u00e1n y Sud\u00e1n del Sur. Es una zona agropecuaria, aunque con bajos \u00edndices de productividad debido a la salinizaci\u00f3n de los suelos por el uso intenso de fertilizantes qu\u00edmicos. Image title Vista del r\u00edo Nilo, en Egipto. El cuerno de \u00c1frica Se ubica al oriente del continente. Es una de las regiones m\u00e1s pobres del mundo. Lo integran Somalia, Yibuti, Eritrea y Etiop\u00eda, que son pa\u00edses dependientes de las exportaciones (generalmente monocultivos) y de la ayuda internacional. Image title Vista panor\u00e1mica del valle en el Parque Nacional de las monta\u00f1as Simien, en Etiop\u00eda. El \u00c1frica subsahariana Esta regi\u00f3n abarca todos los pa\u00edses ubicados al sur del desierto del Sahara. En el \u00c1frica subsahariana se distinguen tres sectores geogr\u00e1ficos: El sur del Sahara Integrado por&nbsp;Mauritania, Mali, N\u00edger, Chad y Sahara Occidental (en posesi\u00f3n de Marruecos). Estos pa\u00edses, de poblaci\u00f3n predominantemente rural y musulmana, son muy pobres y desarrollan una agricultura de autoconsumo o subsistencia en la que cada persona o familia produce lo que consume. Gran parte del territorio est\u00e1 ocupado por zonas des\u00e9rticas o semides\u00e9rticas. Image title Poblaci\u00f3n del sur del Sahara. Image title Agricultura de autoconsumo o subsistencia . El \u00c1frica central Ubicada en torno al golfo de Guinea, es una subregi\u00f3n con abundantes recursos naturales. Su econom\u00eda se basa en la exportaci\u00f3n de productos tropicales, minerales y petr\u00f3leo. Esto ha permitido un incipiente desarrollo industrial en algunos pa\u00edses como Nigeria y un crecimiento de las ciudades, aunque m\u00e1s del 60 % de la poblaci\u00f3n habita en aldeas. Estos pa\u00edses son \u00e9tnicamente diversos; la lengua oficial es el franc\u00e9s o el ingl\u00e9s, y las creencias tradicionales son mayoritarias. Image title Refiner\u00eda de petroqu\u00edmica y de aceite. El \u00c1frica oriental y meridional&nbsp; Es el sector del continente donde predominan los grupos etnoling\u00fc\u00edsticos bant\u00faes. En la regi\u00f3n se hablan el ingl\u00e9s, el franc\u00e9s y muchas otras lenguas originarias. Sud\u00e1frica es el pa\u00eds m\u00e1s rico de la zona.&nbsp; Image title Puente de Nelson Mandela en Johannesburgo (Sud\u00e1frica). Image title Investiga acerca de las teor\u00edas que indican que gran parte de los problemas de \u00c1frica se debe a la repartici\u00f3n y divisi\u00f3n de sus territorios, por parte de las potencias europeas en el siglo XIX, &nbsp;sin respetar las diferencias culturales entre los pueblos. Presenta la informaci\u00f3n en un ensayo. Actividades econ\u00f3micas en \u00c1frica La econom\u00eda africana es predominantemente extractivista y dirigida a la exportaci\u00f3n. La agricultura Emplea a la mayor parte de la poblaci\u00f3n. La agricultura de agroexportaci\u00f3n se dedica a la producci\u00f3n de caf\u00e9, cacao, t\u00e9, man\u00ed, algod\u00f3n, etc.&nbsp;Aplica el monocultivo; por ello, cuando se agota una plantaci\u00f3n, la poblaci\u00f3n se traslada a un lugar pr\u00f3ximo. Este sistema agota el suelo y acelera los procesos de erosi\u00f3n y desertificaci\u00f3n. Image title La miner\u00eda \u00c1frica posee ricos yacimientos de cromo, platino, fosfatos, hierro, diamantes, oro, uranio, petr\u00f3leo y gas natural. Sin embargo, la mayor parte de estos recursos son extra\u00eddos por compa\u00f1\u00edas transnacionales, lo que debilita la econom\u00eda local. Image title La industria Es de escaso desarrollo debido a la falta de inversiones, de infraestructura adecuada y de mano de obra calificada. Adem\u00e1s, la inestabilidad pol\u00edtica ahuyenta a los inversionistas. Predominan las industrias de bienes de consumo, alimentos y textiles. Sud\u00e1frica es el pa\u00eds m\u00e1s industrializado del continente.&nbsp; Image title Demograf\u00eda africana \u00c1frica tiene una poblaci\u00f3n de 1300 millones de habitantes. Presenta una baja densidad demogr\u00e1fica (44 hab./km2) debido a sus altas tasas de mortalidad infantil y a la existencia de desiertos, mesetas y selvas poco habitadas. La mayor parte de la poblaci\u00f3n se concentra en la costa. Desde mediados del siglo XX, cuando se inici\u00f3 el proceso de descolonizaci\u00f3n, la poblaci\u00f3n africana ha crecido m\u00e1s que el promedio mundial; esto debido a la considerable diferencia que existe entre los \u00edndices de natalidad y mortalidad. Otra de las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n africana es su tendencia a concentrarse en las ciudades. Se estima que en 2050 la mitad de la poblaci\u00f3n africana ocupar\u00e1 las zonas urbanas por la progresiva degradaci\u00f3n del ambiente rural. Caracter\u00edsticas del subdesarrollo africano Image title Los niveles de pobreza en \u00c1frica son muy altos debido a la combinaci\u00f3n de factores demogr\u00e1ficos, problemas ambientales, limitaciones econ\u00f3micas y conflictos armados. Las principales caracter\u00edsticas del subdesarrollo africano son las siguientes:La desnutrici\u00f3n. Es una de las primeras causas de la alta tasa de mortalidad infantil (45,4 por cada 1000 nacidos).El bajo nivel de vida a causa de la deficiencia de los servicios.&nbsp;En el \u00c1frica subsahariana, por ejemplo, menos de la mitad de la poblaci\u00f3n tiene acceso al agua potable. Adem\u00e1s, m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n africana mayor de 15 a\u00f1os es analfabeta, y la esperanza de vida es la menor del mundo. Enfermedades, como la malaria, la tuberculosis o el paludismo, ocasionan epidemias. \u00c1frica es, tambi\u00e9n, el continente m\u00e1s afectado por el VIH/Sida. Image title En grupos, analicen las semejanzas y diferencias entre los problemas econ\u00f3micos y sociales de \u00c1frica y los que existen en los pa\u00edses latinoamericanos. Sinteticen la informaci\u00f3n en un cuadro comparativo. La Ant\u00e1rtida La Ant\u00e1rtida es el continente m\u00e1s austral de la Tierra, tiene una forma casi circular, de la que sobresale la pen\u00ednsula Ant\u00e1rtica, que se proyecta hacia Am\u00e9rica del Sur, con un di\u00e1metro de unos 4500 km y una superficie de alrededor de 14 millones de km2. Est\u00e1 cubierta en casi su totalidad por una gruesa capa de hielo (menos del 1% se encuentra libre de hielo).El clima ant\u00e1rtico es el m\u00e1s fr\u00edo del mundo. En las regiones interiores, la temperatura media anual es de \u201357 \u00b0C, mientras que en la costa oscila entre \u201328 \u00b0C en invierno y en \u20133 \u00b0C en verano. Image title La Ant\u00e1rtida es una regi\u00f3n que posee particulares recursos naturales y&nbsp;tiene una situaci\u00f3n pol\u00edtica especial. Recursos naturales Las aguas del oc\u00e9ano Glacial Ant\u00e1rtico son ricas en fitoplancton, zooplancton y kril (crust\u00e1ceo muy peque\u00f1o y parecido al camar\u00f3n), que son la base alimentaria de moluscos, aves, peces y mam\u00edferos marinos. El ping\u00fcino es el ave m\u00e1s caracter\u00edstica de la regi\u00f3n. Asimismo, destacan ciertas especies de focas, elefantes marinos y ballenas. Adem\u00e1s, existen yacimientos de carb\u00f3n en los montes Transant\u00e1rticos y se sospecha de la existencia de petr\u00f3leo en las cuencas mar\u00edtimas. Tambi\u00e9n se han descubierto reservas de oro, platino y cobre. Con el fin de preservar el continente, en 1991, los Estados del mundo convinieron en prohibir la extracci\u00f3n de estos minerales por lo menos hasta el a\u00f1o 2048.&nbsp; Ping\u00fcinos nadando en el mar lleno de plancton. El kril es la base alimentaria en el mar Ant\u00e1rtico. Montes Transant\u00e1rticos. Situaci\u00f3n pol\u00edtica Con la firma del Tratado Ant\u00e1rtico en 1959, se design\u00f3 a la Ant\u00e1rtida como una reserva natural dedicada a la paz y la ciencia. Los pa\u00edses signatarios originales fueron Argentina, Australia, B\u00e9lgica, Chile, Estados Unidos, Francia, Reino Unido, Jap\u00f3n, Noruega, Nueva Zelanda, Sud\u00e1frica y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. El tratado reconoce dos categor\u00edas de miembros: los consultivos, que participan con voz y voto en las reuniones, y los adherentes, que aceptan los principios y objetivos del tratado. Desde 1981, el Per\u00fa es miembro consultivo del Tratado Ant\u00e1rtico. Banderas de los pa\u00edses que han firmado el Tratado Ant\u00e1rtico. Investigadores de los pa\u00edses que han firmado el Tratado Ant\u00e1rtico. Actividades 1. Selecciona el nombre de cuatro grandes formaciones de relieve en el \u00c1frica. Desierto de Kalahari&nbsp; Macizo de Etiop\u00eda Montes Atlas Montes Drakensberg Desierto de Kalahari&nbsp; Macizo de Etiop\u00eda Montes Atlas Montes Drakensberg Desierto de Kalahari&nbsp; Macizo de Etiop\u00eda Montes Atlas Montes Drakensberg Desierto de Kalah Macizo de Etiop\u00eda Montes Atlas Montes Drakensberg 2. Selecciona la informaci\u00f3n requerida sobre la agricultura de subsistencia.        La agricultura de subsistenciaLa agricultura de subsistencia consiste en el cultivo de la tierra con el fin de cosechar los productos que sustentar\u00e1n la alimentaci\u00f3n familiar. No se necesita mucha extensi\u00f3n de tierra para llevar a cabo este tipo de agricultura, ni de tecnolog\u00eda sofisticada para el mejoramiento de los cultivos. Las personas interesadas buscan un terreno con ciertas caracter\u00edsticas f\u00e9rtiles del suelo y desarrollan esta actividad. En gran parte del continente africano, la agricultura de subsistencia se ha convertido en una problem\u00e1tica ambiental y territorial, ya que los pobladores destruyen y queman bosques para establecer all\u00ed sus chacras. Pero una vez que este suelo pierde sus nutrientes, lo abandonan y buscan otro lugar para realizar el mismo proceso.     Image title Agricultura de subsistencia en la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo.       Enunciados   &nbsp;Caracter\u00edsticas   Problema ambiental y territorial       Se siembra y cosecha productos solo para la alimentaci\u00f3n familiar.   &nbsp;          No requiere grandes extensiones de tierra ni tecnolog\u00eda avanzada.             Los pobladores destruyen y queman bosques para sembrar all\u00ed.             Cuando el suelo pierde sus nutrientes, lo abandonan y buscan otro lugar.          3. Lee el texto. Luego, completa el cuadro.&nbsp;      El Tratado Ant\u00e1rticoEl tratado [...] establece que \u201cla Ant\u00e1rtida se utilizar\u00e1 exclusivamente para fines pac\u00edficos\u201d (art\u00edculo I), que \u201cla libertad de investigaci\u00f3n cient\u00edfica en la Ant\u00e1rtida y la cooperaci\u00f3n [...] continuar\u00e1n\u201d (art\u00edculo II), que \u201clas Partes Contratantes acuerdan proceder [\u2026] al intercambio de observaciones y de resultados cient\u00edficos sobre la Ant\u00e1rtida, los cuales estar\u00e1n disponibles libremente\u201d (art\u00edculo III) y que \u201ctodas las regiones de la Ant\u00e1rtida, y todas las estaciones, instalaciones y equipos que all\u00ed se encuentren [\u2026] estar\u00e1n abiertos en todo momento a la inspecci\u00f3n\u201d (art\u00edculo VII). (CCEBA y otros, 2010, pp. 26-27).         &nbsp;Uso del territorio para fines pac\u00edficos   Libertad de investigaci\u00f3n cient\u00edfica&nbsp;   &nbsp;Apertura a la inspecci\u00f3n de las instalaciones cient\u00edficas         &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;    Los pa\u00edses con bases cient\u00edficas deben mostrar apertura a la revisi\u00f3n de sus bases. Ning\u00fan pa\u00eds del mundo puede establecer bases militares. Cualquier pa\u00eds puede investigar los recursos y los resultados deben ser p\u00fablicos. 4. Completa el siguiente texto:      Base Machu Picchu - Tratado Ant\u00e1rtico - Ant\u00e1rtida \u2013 Humboldt - mar peruano&nbsp;         Presencia peruana en la Ant\u00e1rtidaEn las aguas circundantes de la&nbsp;&nbsp;&nbsp; se inicia la corriente peruana, que es determinante en las caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas de nuestro pa\u00eds y en la riqueza biol\u00f3gica del &nbsp;&nbsp;, lo que demuestra la estrecha relaci\u00f3n entre nuestro territorio y el continente ant\u00e1rtico. Por ello, en 1981 el Per\u00fa se adhiere al&nbsp;&nbsp;&nbsp; y en 1983 se instala la Comisi\u00f3n Nacional de Asuntos Ant\u00e1rticos (CONAAN). La primera expedici\u00f3n peruana a la Ant\u00e1rtida se organiz\u00f3 en el a\u00f1o 1988. Al a\u00f1o siguiente, se instal\u00f3 la&nbsp;&nbsp;&nbsp; en la isla Rey Jorge, lugar donde se realizan investigaciones marinas, geol\u00f3gicas, atmosf\u00e9ricas y biol\u00f3gicas. El buque de investigaci\u00f3n cient\u00edfica&nbsp;&nbsp;&nbsp; ha cumplido un papel importante en las traves\u00edas, pues ha realizado hasta la fecha 15 expediciones.    Image title Humboldt, el buque peruano de investigaci\u00f3n oceanogr\u00e1fica de la Ant\u00e1rtida.",
        "order": 3,
        "resources": [
          {
            "id": "14bcdf9dd93642006c2e14ba303e9d51",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "b1429260d8f7f759346b867f9fc72cfe",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "8dbd0f4ee09e0d284655b35f843d9d0a",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "57fb25d3b4d3815def552391a9021579",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "2a456869aa8988b616009792cad47366",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "8f0c5514b8e99beb0009243d4aae2818",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "415cb596b84fc8f9755cc801b775e483",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "f6f78a90d2f7dfffb65b1d568e0dac01",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "2ddc8791fcc01e2867c41c2e3b349a6c",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "42f3687df072dbb5d317bb7d7a2142f5",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "6142a19016307ea2a8fa3fc22737f357",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "6e18c971dbcd266e15c48a7027e6f863",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "f62f6b99166aedd0b91975b27879e5b0",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "089f02e7c52f37837a3ed64db68a1bb0",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "5defa08ffef3d0fb19404585dd152ccc",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "2713add0b58cc4513d4914663c1d23f7",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "a48a28c6fcf33dc3da9520c2fbd1c6eb",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d6873ad43d95b9409d149eaa42172961",
              "activityTypeName": "qComboImageActivity",
              "title": "<p>Selecciona el nombre de cuatro grandes formaciones de relieve en el \u00c1frica.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 17,
              "learningLevelRefId": "66afaf6b96e079f8f0b3c988c81c3ff7",
              "learningObjectiveRefId": "9e74f8710c47f17b3062d94a8b51822a",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "c46f2d4e729e87d5a89f637930c4e39e",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "011ff019193da14f9db8e16eec08d3a8",
              "activityTypeName": "qMatrixSingleActivity",
              "title": "<p>Selecciona la informaci\u00f3n requerida sobre la agricultura de subsistencia.</p><table>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>La agricultura de subsistencia</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">La agricultura de subsistencia consiste en el cultivo de la tierra con el fin de cosechar los productos que sustentar\u00e1n la alimentaci\u00f3n familiar. No se necesita mucha extensi\u00f3n de tierra para llevar a cabo este tipo de agricultura, ni de tecnolog\u00eda sofisticada para el mejoramiento de los cultivos. Las personas interesadas buscan un terreno con ciertas caracter\u00edsticas f\u00e9rtiles del suelo y desarrollan esta actividad. En gran parte del continente africano, la agricultura de subsistencia se ha convertido en una problem\u00e1tica ambiental y territorial, ya que los pobladores destruyen y queman bosques para establecer all\u00ed sus chacras. Pero una vez que este suelo pierde sus nutrientes, lo abandonan y buscan otro lugar para realizar el mismo proceso.</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 18,
              "learningLevelRefId": "66afaf6b96e079f8f0b3c988c81c3ff7",
              "learningObjectiveRefId": "cb6c8dc33d4b7d2bed116dd07d465051",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "933b8fe8e821299952aa941050fd049d",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "b5b18d7caf729519e6b5f7c9d32c8b2d",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Lee el texto. Luego, completa el cuadro.<br>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>El Tratado Ant\u00e1rtico</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">El tratado [...] establece que \u201cla Ant\u00e1rtida se utilizar\u00e1 exclusivamente para fines pac\u00edficos\u201d (art\u00edculo I), que \u201cla libertad de investigaci\u00f3n cient\u00edfica en la Ant\u00e1rtida y la cooperaci\u00f3n [...] continuar\u00e1n\u201d (art\u00edculo II), que \u201clas Partes Contratantes acuerdan proceder [\u2026] al intercambio de observaciones y de resultados cient\u00edficos sobre la Ant\u00e1rtida, los cuales estar\u00e1n disponibles libremente\u201d (art\u00edculo III) y que \u201ctodas las regiones de la Ant\u00e1rtida, y todas las estaciones, instalaciones y equipos que all\u00ed se encuentren [\u2026] estar\u00e1n abiertos en todo momento a la inspecci\u00f3n\u201d (art\u00edculo VII). (CCEBA y otros, 2010, pp. 26-27).</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<thead>\t\t<tr>\t\t\t<th style=\"text-align: center; width: 33%;\">&nbsp;Uso del territorio para fines pac\u00edficos</th>\t\t\t<th style=\"text-align: center; width: 33%;\">Libertad de investigaci\u00f3n cient\u00edfica&nbsp;</th>\t\t\t<th style=\"text-align: center; width: 33%;\">&nbsp;Apertura a la inspecci\u00f3n de las instalaciones cient\u00edficas</th>\t\t</tr>\t</thead>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#801fca6c791ddc5b7af41df9b73e6974\" id=\"componentGap_ec7ec03e37774909ae2bc6d8f6c78e82\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b56f4d46bf82ea72556b8d6dbe0bb605\" id=\"componentGap_a097a41cf641474fa932f1137f944938\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#cd293f14d94609eedb85b7c107927407\" id=\"componentGap_3aa4cd2560a24b6fb1d1344abf947b99\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 19,
              "learningLevelRefId": "66afaf6b96e079f8f0b3c988c81c3ff7",
              "learningObjectiveRefId": "cb6c8dc33d4b7d2bed116dd07d465051",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "74de5b6cdb77fa43e28190e35280aeff",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "69f087b5c0ad8fa3d16212775a2babe7",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>Completa el siguiente texto:</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(255, 240, 222); border-color: rgb(255, 255, 255);\">Base Machu Picchu - Tratado Ant\u00e1rtico - Ant\u00e1rtida \u2013 Humboldt - mar peruano&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>Presencia peruana en la Ant\u00e1rtida</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">En las aguas circundantes de la&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#0f3787dde4107741c458ebe1f85657a9\" id=\"componentGap_0064a953283845888d5a3ca77d28bf8f\">&nbsp;</span>&nbsp; se inicia la corriente peruana, que es determinante en las caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas de nuestro pa\u00eds y en la riqueza biol\u00f3gica del <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#f5f1ff4a676933f12413ebe3f0d78ff8\" id=\"componentGap_ac5dafb5b80949e8b70597d426339061\">&nbsp;</span>&nbsp;, lo que demuestra la estrecha relaci\u00f3n entre nuestro territorio y el continente ant\u00e1rtico. Por ello, en 1981 el Per\u00fa se adhiere al&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e6480c5c6948f8fc9b5a1f3b7d119cfb\" id=\"componentGap_4fcb05a5d5de4dcfaaf1a8ec143140e6\">&nbsp;</span>&nbsp; y en 1983 se instala la Comisi\u00f3n Nacional de Asuntos Ant\u00e1rticos (CONAAN). La primera expedici\u00f3n peruana a la Ant\u00e1rtida se organiz\u00f3 en el a\u00f1o 1988. Al a\u00f1o siguiente, se instal\u00f3 la&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#71bbd8a56048d1576ae407222e20325e\" id=\"componentGap_7d40281bd54442b8ac6c3c9ad047fd3d\">&nbsp;</span>&nbsp; en la isla Rey Jorge, lugar donde se realizan investigaciones marinas, geol\u00f3gicas, atmosf\u00e9ricas y biol\u00f3gicas. El buque de investigaci\u00f3n cient\u00edfica&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#7c2a8ba3d9ec847f6fbbb4a391dd16a7\" id=\"componentGap_bf45e0fd3fca437abd7c647fe516908f\">&nbsp;</span>&nbsp; ha cumplido un papel importante en las traves\u00edas, pues ha realizado hasta la fecha 15 expediciones.</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><p>Humboldt, el buque peruano de investigaci\u00f3n oceanogr\u00e1fica de la Ant\u00e1rtida.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 20,
              "learningLevelRefId": "66afaf6b96e079f8f0b3c988c81c3ff7",
              "learningObjectiveRefId": "9e74f8710c47f17b3062d94a8b51822a",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 20,
        "activitiesTotal": 4,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "521c9dd0057f3a37a88b84effc0e758c",
        "title": "Lecci\u00f3n 2: El territorio peruano",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#521c9dd0057f3a37a88b84effc0e758c",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 2 El territorio peruano Para iniciar\u00bfC\u00f3mo est\u00e1n organizadoslos espacios de tu vecindario? Conceptos clave Demarcaci\u00f3n territorialCentralismoDescentralizaci\u00f3n Converse con los estudiantes acerca de las preguntas planteadas en la secci\u00f3n \u201cPara iniciar\u201d. Luego, an\u00edmelos a reflexionar sobre las siguientes preguntas: \u00bfpor qu\u00e9 es necesario organizar un territorio? \u00bfConsideran que es m\u00e1s viable administrar territorios peque\u00f1os que grandes? \u00bfPor qu\u00e9? El proceso hist\u00f3rico de la organizaci\u00f3n del territorio A lo largo de la historia, el territorio peruano ha sido ocupado y organizado de diferentes maneras con el fin de administrar y controlar el espacio y sus recursos. En este proceso se pueden distinguir tres momentos hist\u00f3ricos importantes:  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  El espacio se dividi\u00f3 en cuatro regiones o suyos. La poblaci\u00f3n viv\u00eda dispersa y hab\u00eda pocos n\u00facleos urbanos. La poblaci\u00f3n ind\u00edgena se concentr\u00f3 en pueblos llamados reducciones; la dispersi\u00f3n se redujo.&nbsp;En el siglo XVII, se crearon las intendencias, que eran jurisdicciones correspondientes a los obispados, como Ayacucho, Cusco, Lima y Trujillo. La configuraci\u00f3n territorial sufri\u00f3 diversas variaciones:A mediados del siglo XIX, las intendencias se convirtieron en departamentos, entonces se crearon las juntas departamentales y las provincias.&nbsp;A fines del siglo XX, se crearon 26 regiones pol\u00edticas a partir de los antiguos departamentos. Propicie una lluvia de ideas para que los estudiantes opinen sobre la situaci\u00f3n pol\u00edtica de la jurisdicci\u00f3n donde est\u00e1 su localidad (distrito, provincia y regi\u00f3n pol\u00edtica). Mot\u00edvelos a intervenir plante\u00e1ndoles las siguientes preguntas:&nbsp;\u00bfC\u00f3mo eval\u00faan la gesti\u00f3n p\u00fablica en su distrito, provincia y regi\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 aspectos se deben mejorar?\u00bfEstar\u00edan de acuerdo con que su localidad pertenezca a un distrito, provincia o regi\u00f3n distinto? \u00bfPor qu\u00e9?\u00bfEstar\u00edan de acuerdo con que el distrito o provincia al que pertenecen se fusione con otro a fin de mejorar la gesti\u00f3n p\u00fablica? \u00bfPor qu\u00e9? Las unidades territoriales actuales La divisi\u00f3n pol\u00edtica y administrativa del territorio peruano reconoce tres tipos de unidades administrativas:&nbsp; Image title Los distritos Son las unidades administrativas m\u00e1s peque\u00f1as; tienen competencias y recursos propios, aunque dependen en cierto grado de los municipios provinciales a los que pertenecen.&nbsp; Las provincias Conforman el segundo nivel en la jerarqu\u00eda administrativa del territorio. Un conjunto de provincias forma una regi\u00f3n. Las regiones Son administradas por un gobierno regional elegido por voto popular. En el futuro, se plantea que dos o m\u00e1s regiones puedan unirse para formar una regi\u00f3n mayor. Lima Metropolitana y el Callao son regiones propias y aut\u00f3nomas entre s\u00ed. La demarcaci\u00f3n territorial Hist\u00f3ricamente, los territorios distritales, provinciales y regionales han sido establecidos, pero no del todo delimitados. Por eso, existen problemas de imprecisi\u00f3n en los l\u00edmites entre las unidades territoriales del Per\u00fa.La definici\u00f3n clara de la demarcaci\u00f3n del territorio es necesaria por dos razones fundamentales: Para evitar conflictos por motivos econ\u00f3micos La entrega de concesiones para la ejecuci\u00f3n de actividades extractivas origina conflictos entre los pobladores de territorios que tienen una demarcaci\u00f3n deficiente, pues tanto de una parte como de otra consideran como propios los beneficios generados por dichas actividades. Para impulsar los proyectos de desarrollo En territorios que carecen de una clara demarcaci\u00f3n, las autoridades limitan sus acciones ante la duda de actuar dentro de su jurisdicci\u00f3n. En consecuencia, los pobladores son desatendidos en los servicios b\u00e1sicos o excluidos de la participaci\u00f3n de proyectos cuando los gobiernos locales o provinciales no los reconocen dentro de sus l\u00edmites.&nbsp;Adem\u00e1s, la delimitaci\u00f3n territorial no solo permite tener jurisdicci\u00f3n y soberan\u00eda sobre el espacio ocupado, sino tambi\u00e9n aprovechar los recursos que posee. La falta de l\u00edmites claros en el territorio trae como consecuencia diversos conflictos sociales. La Direcci\u00f3n Nacional T\u00e9cnica de Demarcaci\u00f3n Territorial (DNTDT) es un organismo adscrito a la Presidencia del Consejo de Ministros.&nbsp; Image title Explique que uno de los problemas generados por la centralizaci\u00f3n ha sido la desatenci\u00f3n de ciertas partes del territorio peruano por parte del Estado, en ocasiones por la falta de inversi\u00f3n p\u00fablica o por el d\u00e9bil desarrollo de la infraestructura y de los servicios p\u00fablicos.Comente que el proceso de descentralizaci\u00f3n en el Per\u00fa se inici\u00f3 en el siglo XX, y que una de las alternativas que se plantearon fue la regionalizaci\u00f3n, es decir, el establecimiento de regiones aut\u00f3nomas tanto pol\u00edtica como econ\u00f3micamente. Sin embargo, como los intentos de regionalizaci\u00f3n fueron m\u00faltiples, no ha sido sencillo consolidar ese proceso. Se\u00f1ale tambi\u00e9n que se propuso fusionar jurisdicciones territoriales (distritos, provincias y regiones), para lo cual se realizaron consultas populares en las que, por lo general, la poblaci\u00f3n se expres\u00f3 en contra. Descentralizaci\u00f3n y regionalizaci\u00f3n A lo largo de la historia republicana, la concentraci\u00f3n del poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico en Lima ocasion\u00f3 el atraso del resto del Per\u00fa. Frente a esta problem\u00e1tica, se plante\u00f3 la regionalizaci\u00f3n, un proceso que a\u00fan no ha culminado.  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  El acceso desigual a los servicios b\u00e1sicos. Servicios como la salud, el agua potable, la electricidad y el saneamiento se concentraron, en un principio, en las grandes ciudades. En la actualidad, muchos lugares del pa\u00eds y de la periferia de las ciudades no tienen acceso a los servicios b\u00e1sicos o lo tienen de manera restringida. La baja calidad de la educaci\u00f3n.&nbsp;La oferta educativa se concentr\u00f3 en Lima y en las grandes ciudades. En el interior del pa\u00eds, la cobertura y calidad de la educaci\u00f3n son claramente inferiores. Los problemas en la situaci\u00f3n de la mujer y la infancia.&nbsp;Las altas tasas de mortalidad infantil y de muerte materna debido a complicaciones en el parto se dan en las zonas menos desarrolladas del pa\u00eds. Inciden tambi\u00e9n la desnutrici\u00f3n y la falta de informaci\u00f3n adecuada para la buena crianza. El centralismo en el Per\u00fa fue constituy\u00e9ndose a partir de la \u00e9poca colonial, pues la administraci\u00f3n de los espa\u00f1oles sobre el territorio se circunscribi\u00f3 a los n\u00facleos urbanos, desatendiendo las \u00e1reas rurales.  Hacia el siglo XX, el centralismo se agrav\u00f3; por ello, el Estado empez\u00f3 a proponer estrategias para fortalecer su presencia en todo el territorio nacional. As\u00ed se inici\u00f3 un proceso de desfocalizaci\u00f3n llamado descentralizaci\u00f3n.  Pida a los estudiantes que identifiquen los procesos de regionalizaci\u00f3n que se impulsaron en el Per\u00fa en la segunda mitad del siglo XX y en la primera d\u00e9cada del siglo XXI. Luego, anime a los estudiantes a comentar cu\u00e1l de las propuestas de regionalizaci\u00f3n les pareci\u00f3 m\u00e1s viable y que argumenten por qu\u00e9.&nbsp; Para revertir el centralismo en nuestro pa\u00eds, desde la d\u00e9cada de 1970, expertos en el tema empezaron a plantear distintas propuestas&nbsp;de regionalizaci\u00f3n. T\u00edtulo El proceso hist\u00f3rico de regionalizaci\u00f3n 1989 La regionalizaci\u00f3n se propuso en la Constituci\u00f3n de 1979. Hacia fines del primer gobierno de Alan Garc\u00eda (1989), se establecieron doce regiones aut\u00f3nomas; sin embargo, debido a lo apresurado de su creaci\u00f3n, los gobiernos regionales carecieron de recursos fiscales propios y terminaron dependiendo del gobierno central. 1992 Durante el gobierno de Alberto Fujimori, se retuvieron las transferencias financieras a los gobiernos regionales y se reemplazaron por los CTAR (Consejo Transitorio de Administraci\u00f3n Regional) reimplantando el sistema de departamentos. 1993 La Constituci\u00f3n de 1993 incluy\u00f3 mecanismos para la instalaci\u00f3n de gobiernos regionales elegidos y aut\u00f3nomos, pero no se implementaron. Reci\u00e9n en 1998 se firm\u00f3 la Ley Marco de Descentralizaci\u00f3n, que confirm\u00f3 la presencia de los gobiernos transitorios. 2002 Durante el gobierno de Alejandro Toledo, se promulgaron la Ley de Bases de Descentralizaci\u00f3n y la Ley Org\u00e1nica de Gobiernos Regionales. Se formaron las regiones (una por cada departamento, una por la provincia constitucional del Callao y una por Lima Metropolitana) y se eligieron a los gobiernos regionales. El paso definitivo para la conformaci\u00f3n de regiones lo constituy\u00f3 la fusi\u00f3n de departamentos, ya que las circunscripciones territoriales que los gobiernos regionales heredaron eran muy peque\u00f1as. 2005 En el 2005 se organiz\u00f3 un refer\u00e9ndum, ya que seg\u00fan la Ley de Descentralizaci\u00f3n se pod\u00edan fusionar departamentos luego de que la poblaci\u00f3n diera su aprobaci\u00f3n. Sin embargo, en dicha consulta los pobladores (con excepci\u00f3n de Arequipa) rechazaron las fusiones. Tras el retroceso que implic\u00f3 el refer\u00e9ndum de 2005, se han presentado pocas propuestas de conformaci\u00f3n de macrorregiones. Sin embargo, se han establecido conversaciones entre diversos gobiernos regionales para conformarlas. Destaca el Acuerdo de Intenci\u00f3n firmado por los gobiernos regionales de La Libertad, Amazonas y San Mart\u00edn para conformar una regi\u00f3n piloto. 2010 En julio del 2010, los tres gobiernos regionales (La Libertad, Amazonas y San Mart\u00edn) presentaron una iniciativa legislativa de la Ley de Mancomunidad Regional, concebida como una forma de coordinaci\u00f3n interregional, con autonom\u00eda departamental, y con objetivos trazada partir de una agenda com\u00fan. Observa los siguientes mapas que muestran dos propuestas de regionalizaci\u00f3n. Image title Image title Desaf\u00edos de la descentralizaci\u00f3n Despu\u00e9s de m\u00e1s de una d\u00e9cada de haberse impulsado, la descentralizaci\u00f3n no ha alcanzado los objetivos deseados. Con relaci\u00f3n a este tema existen las siguientes posturas: Fracaso Quienes afirman que la regionalizaci\u00f3n ha fracasado, se\u00f1alan que los gobiernos regionales han mostrado altos niveles de ineficiencia en la labor administrativa y no han sabido invertir los recursos econ\u00f3micos de los que dispon\u00edan. Errores Otros reconocen los errores de la regionalizaci\u00f3n, pero insisten en su importancia para asegurar la descentralizaci\u00f3n en el pa\u00eds. Sin duda alguna, hay aspectos que deben replantearse en materia de regionalizaci\u00f3n, como por ejemplo, determinar claramente las funciones que deben cumplir los gobiernos regionales o establecer un sistema que permita formar y capacitar funcionarios para que ejerzan adecuadamente la gesti\u00f3n de las regiones.&nbsp; Consenso Existe un consenso general sobre el papel fundamental que deben asumir los gobiernos regionales para descentralizar el ejercicio del poder pol\u00edtico y econ\u00f3mico del pa\u00eds. &nbsp;En el proceso de descentralizaci\u00f3n, es importante el rol que desempe\u00f1an los actores&nbsp;regionales. Image title Actividades 1. Lee el texto. Luego, completa el cuadro.      Alcaldes de Jun\u00edn y Concepci\u00f3n en conflicto por problemas lim\u00edtrofesLos alcaldes de las provincias de Jauja y Concepci\u00f3n en la regi\u00f3n Jun\u00edn se encuentran enfrentados por una disputa de 14 hect\u00e1reas de terreno que se encuentran en la zona lim\u00edtrofe de ambas provincias. Ninguno de estos ediles quiere ceder en sus reclamos por el terreno ubicado en la selva del anexo de Marancocha, localidad ubicada en los l\u00edmites de los distritos de Monobamba (Jauja) y el distrito de Mariscal Castilla (Concepci\u00f3n). Seg\u00fan los entendidos, el inter\u00e9s es beneficiarse del canon energ\u00e9tico que pagar\u00e1 la empresa hidroel\u00e9ctrica Edegel por la construcci\u00f3n de una central hidroel\u00e9ctrica ubicada en el sector de Curibamba.En el anexo de Marancocha viven 36 familias, 27 de ellas pertenecen a la provincia de Jauja y las restantes a Concepci\u00f3n. La delimitaci\u00f3n se inici\u00f3 el a\u00f1o pasado con la conformaci\u00f3n de una comisi\u00f3n t\u00e9cnica que integran los alcaldes de las provincias de Jauja y Concepci\u00f3n, los distritos de Monobamba y Mariscal Castilla, y representantes de la Oficina de Planificaci\u00f3n, Presupuesto y Demarcaci\u00f3n Territorial del Gobierno Regional de Jun\u00edn (Ch\u00e1vez, 2015, p\u00e1rrs. 1-6 [Adaptaci\u00f3n]).         &nbsp;Problema   &nbsp;&nbsp;       Ubicaci\u00f3n   &nbsp;&nbsp;       Contexto hist\u00f3rico   &nbsp;&nbsp;       Implicados(ordena alfab\u00e9ticamente)   &nbsp;&nbsp;,&nbsp;&nbsp;&nbsp;,&nbsp;&nbsp;&nbsp;       Apreciaci\u00f3n cr\u00edtica&nbsp;(ordena alfab\u00e9ticamente)   &nbsp;&nbsp;,&nbsp;&nbsp;&nbsp;    36 familias. Regi\u00f3n Jun\u00edn. Construcci\u00f3n de hidroel\u00e9ctrica. La demarcaci\u00f3n debe realizarse antes de que se originen los conflictos. Pago del canon a la provincia donde se construya la central hidroel\u00e9ctrica.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; La poblaci\u00f3n debe decidir a qu\u00e9 provincia quiere pertenecer. Alcaldes de Jauja y Concepci\u00f3n.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Empresa hidroel\u00e9ctrica. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Explica la complejidad de una problem\u00e1tica ambiental y territorial desde diferentes escalas y dimensiones.Habilidad: Diferenciar.Rpta.: Problema: Pago del canon a la provincia donde se construya la central hidroel\u00e9ctrica; Ubicaci\u00f3n: Regi\u00f3n Jun\u00edn; Contexto hist\u00f3rico: Construcci\u00f3n de hidroel\u00e9ctrica; Implicados: alcaldes de Jauja y Concepci\u00f3n, Empresa hidroel\u00e9ctrica, 36 familias; Apreciaci\u00f3n cr\u00edtica: La demarcaci\u00f3n debe realizarse antes de que se originen los conflictos; La poblaci\u00f3n debe decidir a qu\u00e9 provincia quiere pertenecer. 2. Selecciona dos criterios que se utilizaron para&nbsp;la demarcaci\u00f3n territorial.      La demarcaci\u00f3n territorialEl Per\u00fa se divide en 1851 distritos y 196 provincias. El 76,8 % de los distritos y el 89 % de las provincias no se encuentran debidamente delimitados, lo que origina conflictos jurisdiccionales que involucran a centros poblados, lugares arqueol\u00f3gicos, urbanizaciones, entre otros. Esta problem\u00e1tica tiene sus or\u00edgenes en 1821, con la desordenada creaci\u00f3n de distritos y provincias que ocasion\u00f3 la divisi\u00f3n irracional del territorio y la falta de l\u00edmites. As\u00ed, el proceso de divisi\u00f3n pol\u00edtica del pa\u00eds se desarroll\u00f3 a partir de la poca informaci\u00f3n existente en esos tiempos acerca de la geograf\u00eda nacional. Se tuvo en cuenta los principales corredores econ\u00f3micos de la \u00e9poca y la importancia que determinados \u00e1mbitos representaban para fines econ\u00f3micos, administrativos y pol\u00edticos. En consecuencia, no se consideraron los aspectos f\u00edsico-geogr\u00e1ficos, los recursos naturales y los aspectos socioculturales (Direcci\u00f3n Nacional T\u00e9cnica de Demarcaci\u00f3n Territorial, 2014, [Adaptaci\u00f3n]).    La divisi\u00f3n pol\u00edtica del pa\u00eds. Los principales corredores econ\u00f3micos. Los aspectos f\u00edsico-geogr\u00e1ficos. Los recursos naturales. La importancia de los \u00e1mbitos econ\u00f3micos, administrativos y pol\u00edticos.&nbsp; Los aspectos socioculturales. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica las transformaciones de un territorio como resultado de la intervenci\u00f3n de actores sociales.Habilidad: Comprender.Rpta.: Los principales corredores econ\u00f3micos; La importancia de los \u00e1mbitos&nbsp;econ\u00f3micos, administrativos y pol\u00edticos. 3. Completa el texto relacionado con la regionalizaci\u00f3n seleccionando la alternativa correcta.      La idea de la&nbsp;&nbsp;&nbsp; surgi\u00f3 ante el&nbsp;&nbsp;&nbsp; pol\u00edtico y econ\u00f3mico que se hab\u00eda establecido, principalmente, en la ciudad de&nbsp;&nbsp;&nbsp; desde la \u00e9poca colonial, raz\u00f3n por la que los&nbsp;&nbsp;&nbsp; del interior del pa\u00eds quedaban desatendidos. A trav\u00e9s de la &nbsp;&nbsp;, el Estado ha querido fortalecer su presencia en todo el territorio nacional.    Lima centralismo regionalizaci\u00f3n descentralizaci\u00f3n pueblos Lima centralismo regionalizaci\u00f3n descentralizaci\u00f3n pueblos Lima centralismo regionalizaci\u00f3n descentralizaci\u00f3n pueblos Lima centralismo regionalizaci\u00f3n descentralizaci\u00f3n pueblos Lima centralismo regionalizaci\u00f3n descentralizaci\u00f3n pueblos    Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica las transformaciones de un territorio como resultado de la intervenci\u00f3n de actores sociales.Habilidad: Seleccionar.Rpta.: regionalizaci\u00f3n, centralismo, Lima, pueblos, descentralizaci\u00f3n.    4. &nbsp;Relaciona las columnas sobre los aspectos del problema del centralismo con su descripci\u00f3n. Los servicios como la salud, el agua potable, la electricidad y el saneamiento se concentraron en las grandes ciudades. Existen altas tasas de mortalidad materna e infantil debido a complicaciones en el parto en las zonas menos desarrolladas del pa\u00eds. La cobertura de la educaci\u00f3n es inferior en las regiones del pa\u00eds, a excepci\u00f3n de la capital. Se presentan altos \u00edndices de desnutrici\u00f3n y falta de informaci\u00f3n para la buena crianza. Acceso desigual a servicios b\u00e1sicos Baja calidad de la educaci\u00f3n Situaci\u00f3n de la mujer y la infancia Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica las transformaciones de un territorio como resultado de la intervenci\u00f3n de actores sociales.Habilidad: Comprender.Rpta.: Acceso desigual a servicios b\u00e1sicos: Los servicios como la salud, el agua potable, la electricidad y el saneamiento se concentraron en las grandes ciudades.&nbsp;/ Baja calidad de la educaci\u00f3n: La cobertura de la educaci\u00f3n es inferior en las regiones del pa\u00eds, a excepci\u00f3n de la capital. / Situaci\u00f3n de la mujer y la infancia: Existen altas tasas de mortalidad materna e infantil debido a complicaciones en el parto en las zonas menos desarrolladas del pa\u00eds.; Se presentan altos \u00edndices de desnutrici\u00f3n y falta de informaci\u00f3n para la buena crianza.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 2 El territorio peruano Para iniciar\u00bfC\u00f3mo est\u00e1n organizadoslos espacios de tu vecindario? Conceptos clave Demarcaci\u00f3n territorialCentralismoDescentralizaci\u00f3n El proceso hist\u00f3rico de la organizaci\u00f3n del territorio A lo largo de la historia, el territorio peruano ha sido ocupado y organizado de diferentes maneras con el fin de administrar y controlar el espacio y sus recursos. En este proceso se pueden distinguir tres momentos hist\u00f3ricos importantes:  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  El espacio se dividi\u00f3 en cuatro regiones o suyos. La poblaci\u00f3n viv\u00eda dispersa y hab\u00eda pocos n\u00facleos urbanos. La poblaci\u00f3n ind\u00edgena se concentr\u00f3 en pueblos llamados reducciones; la dispersi\u00f3n se redujo.&nbsp;En el siglo XVII, se crearon las intendencias, que eran jurisdicciones correspondientes a los obispados, como Ayacucho, Cusco, Lima y Trujillo. La configuraci\u00f3n territorial sufri\u00f3 diversas variaciones:A mediados del siglo XIX, las intendencias se convirtieron en departamentos, entonces se crearon las juntas departamentales y las provincias.&nbsp;A fines del siglo XX, se crearon 26 regiones pol\u00edticas a partir de los antiguos departamentos. Las unidades territoriales actuales La divisi\u00f3n pol\u00edtica y administrativa del territorio peruano reconoce tres tipos de unidades administrativas:&nbsp; Image title Los distritos Son las unidades administrativas m\u00e1s peque\u00f1as; tienen competencias y recursos propios, aunque dependen en cierto grado de los municipios provinciales a los que pertenecen.&nbsp; Las provincias Conforman el segundo nivel en la jerarqu\u00eda administrativa del territorio. Un conjunto de provincias forma una regi\u00f3n. Las regiones Son administradas por un gobierno regional elegido por voto popular. En el futuro, se plantea que dos o m\u00e1s regiones puedan unirse para formar una regi\u00f3n mayor. Lima Metropolitana y el Callao son regiones propias y aut\u00f3nomas entre s\u00ed. La demarcaci\u00f3n territorial Hist\u00f3ricamente, los territorios distritales, provinciales y regionales han sido establecidos, pero no del todo delimitados. Por eso, existen problemas de imprecisi\u00f3n en los l\u00edmites entre las unidades territoriales del Per\u00fa.La definici\u00f3n clara de la demarcaci\u00f3n del territorio es necesaria por dos razones fundamentales: Para evitar conflictos por motivos econ\u00f3micos La entrega de concesiones para la ejecuci\u00f3n de actividades extractivas origina conflictos entre los pobladores de territorios que tienen una demarcaci\u00f3n deficiente, pues tanto de una parte como de otra consideran como propios los beneficios generados por dichas actividades. Para impulsar los proyectos de desarrollo En territorios que carecen de una clara demarcaci\u00f3n, las autoridades limitan sus acciones ante la duda de actuar dentro de su jurisdicci\u00f3n. En consecuencia, los pobladores son desatendidos en los servicios b\u00e1sicos o excluidos de la participaci\u00f3n de proyectos cuando los gobiernos locales o provinciales no los reconocen dentro de sus l\u00edmites.&nbsp;Adem\u00e1s, la delimitaci\u00f3n territorial no solo permite tener jurisdicci\u00f3n y soberan\u00eda sobre el espacio ocupado, sino tambi\u00e9n aprovechar los recursos que posee. La falta de l\u00edmites claros en el territorio trae como consecuencia diversos conflictos sociales. La Direcci\u00f3n Nacional T\u00e9cnica de Demarcaci\u00f3n Territorial (DNTDT) es un organismo adscrito a la Presidencia del Consejo de Ministros.&nbsp; Image title Descentralizaci\u00f3n y regionalizaci\u00f3n A lo largo de la historia republicana, la concentraci\u00f3n del poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico en Lima ocasion\u00f3 el atraso del resto del Per\u00fa. Frente a esta problem\u00e1tica, se plante\u00f3 la regionalizaci\u00f3n, un proceso que a\u00fan no ha culminado.  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  El acceso desigual a los servicios b\u00e1sicos. Servicios como la salud, el agua potable, la electricidad y el saneamiento se concentraron, en un principio, en las grandes ciudades. En la actualidad, muchos lugares del pa\u00eds y de la periferia de las ciudades no tienen acceso a los servicios b\u00e1sicos o lo tienen de manera restringida. La baja calidad de la educaci\u00f3n.&nbsp;La oferta educativa se concentr\u00f3 en Lima y en las grandes ciudades. En el interior del pa\u00eds, la cobertura y calidad de la educaci\u00f3n son claramente inferiores. Los problemas en la situaci\u00f3n de la mujer y la infancia.&nbsp;Las altas tasas de mortalidad infantil y de muerte materna debido a complicaciones en el parto se dan en las zonas menos desarrolladas del pa\u00eds. Inciden tambi\u00e9n la desnutrici\u00f3n y la falta de informaci\u00f3n adecuada para la buena crianza. El centralismo en el Per\u00fa fue constituy\u00e9ndose a partir de la \u00e9poca colonial, pues la administraci\u00f3n de los espa\u00f1oles sobre el territorio se circunscribi\u00f3 a los n\u00facleos urbanos, desatendiendo las \u00e1reas rurales.  Hacia el siglo XX, el centralismo se agrav\u00f3; por ello, el Estado empez\u00f3 a proponer estrategias para fortalecer su presencia en todo el territorio nacional. As\u00ed se inici\u00f3 un proceso de desfocalizaci\u00f3n llamado descentralizaci\u00f3n.  Para revertir el centralismo en nuestro pa\u00eds, desde la d\u00e9cada de 1970, expertos en el tema empezaron a plantear distintas propuestas&nbsp;de regionalizaci\u00f3n. T\u00edtulo El proceso hist\u00f3rico de regionalizaci\u00f3n 1989 La regionalizaci\u00f3n se propuso en la Constituci\u00f3n de 1979. Hacia fines del primer gobierno de Alan Garc\u00eda (1989), se establecieron doce regiones aut\u00f3nomas; sin embargo, debido a lo apresurado de su creaci\u00f3n, los gobiernos regionales carecieron de recursos fiscales propios y terminaron dependiendo del gobierno central. 1992 Durante el gobierno de Alberto Fujimori, se retuvieron las transferencias financieras a los gobiernos regionales y se reemplazaron por los CTAR (Consejo Transitorio de Administraci\u00f3n Regional) reimplantando el sistema de departamentos. 1993 La Constituci\u00f3n de 1993 incluy\u00f3 mecanismos para la instalaci\u00f3n de gobiernos regionales elegidos y aut\u00f3nomos, pero no se implementaron. Reci\u00e9n en 1998 se firm\u00f3 la Ley Marco de Descentralizaci\u00f3n, que confirm\u00f3 la presencia de los gobiernos transitorios. 2002 Durante el gobierno de Alejandro Toledo, se promulgaron la Ley de Bases de Descentralizaci\u00f3n y la Ley Org\u00e1nica de Gobiernos Regionales. Se formaron las regiones (una por cada departamento, una por la provincia constitucional del Callao y una por Lima Metropolitana) y se eligieron a los gobiernos regionales. El paso definitivo para la conformaci\u00f3n de regiones lo constituy\u00f3 la fusi\u00f3n de departamentos, ya que las circunscripciones territoriales que los gobiernos regionales heredaron eran muy peque\u00f1as. 2005 En el 2005 se organiz\u00f3 un refer\u00e9ndum, ya que seg\u00fan la Ley de Descentralizaci\u00f3n se pod\u00edan fusionar departamentos luego de que la poblaci\u00f3n diera su aprobaci\u00f3n. Sin embargo, en dicha consulta los pobladores (con excepci\u00f3n de Arequipa) rechazaron las fusiones. Tras el retroceso que implic\u00f3 el refer\u00e9ndum de 2005, se han presentado pocas propuestas de conformaci\u00f3n de macrorregiones. Sin embargo, se han establecido conversaciones entre diversos gobiernos regionales para conformarlas. Destaca el Acuerdo de Intenci\u00f3n firmado por los gobiernos regionales de La Libertad, Amazonas y San Mart\u00edn para conformar una regi\u00f3n piloto. 2010 En julio del 2010, los tres gobiernos regionales (La Libertad, Amazonas y San Mart\u00edn) presentaron una iniciativa legislativa de la Ley de Mancomunidad Regional, concebida como una forma de coordinaci\u00f3n interregional, con autonom\u00eda departamental, y con objetivos trazada partir de una agenda com\u00fan. Observa los siguientes mapas que muestran dos propuestas de regionalizaci\u00f3n. Image title Image title Desaf\u00edos de la descentralizaci\u00f3n Despu\u00e9s de m\u00e1s de una d\u00e9cada de haberse impulsado, la descentralizaci\u00f3n no ha alcanzado los objetivos deseados. Con relaci\u00f3n a este tema existen las siguientes posturas: Fracaso Quienes afirman que la regionalizaci\u00f3n ha fracasado, se\u00f1alan que los gobiernos regionales han mostrado altos niveles de ineficiencia en la labor administrativa y no han sabido invertir los recursos econ\u00f3micos de los que dispon\u00edan. Errores Otros reconocen los errores de la regionalizaci\u00f3n, pero insisten en su importancia para asegurar la descentralizaci\u00f3n en el pa\u00eds. Sin duda alguna, hay aspectos que deben replantearse en materia de regionalizaci\u00f3n, como por ejemplo, determinar claramente las funciones que deben cumplir los gobiernos regionales o establecer un sistema que permita formar y capacitar funcionarios para que ejerzan adecuadamente la gesti\u00f3n de las regiones.&nbsp; Consenso Existe un consenso general sobre el papel fundamental que deben asumir los gobiernos regionales para descentralizar el ejercicio del poder pol\u00edtico y econ\u00f3mico del pa\u00eds. &nbsp;En el proceso de descentralizaci\u00f3n, es importante el rol que desempe\u00f1an los actores&nbsp;regionales. Image title Actividades 1. Lee el texto. Luego, completa el cuadro.      Alcaldes de Jun\u00edn y Concepci\u00f3n en conflicto por problemas lim\u00edtrofesLos alcaldes de las provincias de Jauja y Concepci\u00f3n en la regi\u00f3n Jun\u00edn se encuentran enfrentados por una disputa de 14 hect\u00e1reas de terreno que se encuentran en la zona lim\u00edtrofe de ambas provincias. Ninguno de estos ediles quiere ceder en sus reclamos por el terreno ubicado en la selva del anexo de Marancocha, localidad ubicada en los l\u00edmites de los distritos de Monobamba (Jauja) y el distrito de Mariscal Castilla (Concepci\u00f3n). Seg\u00fan los entendidos, el inter\u00e9s es beneficiarse del canon energ\u00e9tico que pagar\u00e1 la empresa hidroel\u00e9ctrica Edegel por la construcci\u00f3n de una central hidroel\u00e9ctrica ubicada en el sector de Curibamba.En el anexo de Marancocha viven 36 familias, 27 de ellas pertenecen a la provincia de Jauja y las restantes a Concepci\u00f3n. La delimitaci\u00f3n se inici\u00f3 el a\u00f1o pasado con la conformaci\u00f3n de una comisi\u00f3n t\u00e9cnica que integran los alcaldes de las provincias de Jauja y Concepci\u00f3n, los distritos de Monobamba y Mariscal Castilla, y representantes de la Oficina de Planificaci\u00f3n, Presupuesto y Demarcaci\u00f3n Territorial del Gobierno Regional de Jun\u00edn (Ch\u00e1vez, 2015, p\u00e1rrs. 1-6 [Adaptaci\u00f3n]).         &nbsp;Problema   &nbsp;&nbsp;       Ubicaci\u00f3n   &nbsp;&nbsp;       Contexto hist\u00f3rico   &nbsp;&nbsp;       Implicados(ordena alfab\u00e9ticamente)   &nbsp;&nbsp;,&nbsp;&nbsp;&nbsp;,&nbsp;&nbsp;&nbsp;       Apreciaci\u00f3n cr\u00edtica&nbsp;(ordena alfab\u00e9ticamente)   &nbsp;&nbsp;,&nbsp;&nbsp;&nbsp;    36 familias. Regi\u00f3n Jun\u00edn. Construcci\u00f3n de hidroel\u00e9ctrica. La demarcaci\u00f3n debe realizarse antes de que se originen los conflictos. Pago del canon a la provincia donde se construya la central hidroel\u00e9ctrica.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; La poblaci\u00f3n debe decidir a qu\u00e9 provincia quiere pertenecer. Alcaldes de Jauja y Concepci\u00f3n.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Empresa hidroel\u00e9ctrica. 2. Selecciona dos criterios que se utilizaron para&nbsp;la demarcaci\u00f3n territorial.      La demarcaci\u00f3n territorialEl Per\u00fa se divide en 1851 distritos y 196 provincias. El 76,8 % de los distritos y el 89 % de las provincias no se encuentran debidamente delimitados, lo que origina conflictos jurisdiccionales que involucran a centros poblados, lugares arqueol\u00f3gicos, urbanizaciones, entre otros. Esta problem\u00e1tica tiene sus or\u00edgenes en 1821, con la desordenada creaci\u00f3n de distritos y provincias que ocasion\u00f3 la divisi\u00f3n irracional del territorio y la falta de l\u00edmites. As\u00ed, el proceso de divisi\u00f3n pol\u00edtica del pa\u00eds se desarroll\u00f3 a partir de la poca informaci\u00f3n existente en esos tiempos acerca de la geograf\u00eda nacional. Se tuvo en cuenta los principales corredores econ\u00f3micos de la \u00e9poca y la importancia que determinados \u00e1mbitos representaban para fines econ\u00f3micos, administrativos y pol\u00edticos. En consecuencia, no se consideraron los aspectos f\u00edsico-geogr\u00e1ficos, los recursos naturales y los aspectos socioculturales (Direcci\u00f3n Nacional T\u00e9cnica de Demarcaci\u00f3n Territorial, 2014, [Adaptaci\u00f3n]).    La divisi\u00f3n pol\u00edtica del pa\u00eds. Los principales corredores econ\u00f3micos. Los aspectos f\u00edsico-geogr\u00e1ficos. Los recursos naturales. La importancia de los \u00e1mbitos econ\u00f3micos, administrativos y pol\u00edticos.&nbsp; Los aspectos socioculturales. 3. Completa el texto relacionado con la regionalizaci\u00f3n seleccionando la alternativa correcta.      La idea de la&nbsp;&nbsp;&nbsp; surgi\u00f3 ante el&nbsp;&nbsp;&nbsp; pol\u00edtico y econ\u00f3mico que se hab\u00eda establecido, principalmente, en la ciudad de&nbsp;&nbsp;&nbsp; desde la \u00e9poca colonial, raz\u00f3n por la que los&nbsp;&nbsp;&nbsp; del interior del pa\u00eds quedaban desatendidos. A trav\u00e9s de la &nbsp;&nbsp;, el Estado ha querido fortalecer su presencia en todo el territorio nacional.    Lima centralismo regionalizaci\u00f3n descentralizaci\u00f3n pueblos Lima centralismo regionalizaci\u00f3n descentralizaci\u00f3n pueblos Lima centralismo regionalizaci\u00f3n descentralizaci\u00f3n pueblos Lima centralismo regionalizaci\u00f3n descentralizaci\u00f3n pueblos Lima centralismo regionalizaci\u00f3n descentralizaci\u00f3n pueblos 4. &nbsp;Relaciona las columnas sobre los aspectos del problema del centralismo con su descripci\u00f3n. Los servicios como la salud, el agua potable, la electricidad y el saneamiento se concentraron en las grandes ciudades. Existen altas tasas de mortalidad materna e infantil debido a complicaciones en el parto en las zonas menos desarrolladas del pa\u00eds. La cobertura de la educaci\u00f3n es inferior en las regiones del pa\u00eds, a excepci\u00f3n de la capital. Se presentan altos \u00edndices de desnutrici\u00f3n y falta de informaci\u00f3n para la buena crianza. Acceso desigual a servicios b\u00e1sicos Baja calidad de la educaci\u00f3n Situaci\u00f3n de la mujer y la infancia",
        "order": 4,
        "resources": [
          {
            "id": "d764b1453544abd2a1794631b4c7d9e4",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "7394f3d43f9bb2cceab8bc24496f2ae9",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "35c55320b9ca3fe6700cbb41be8b7697",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "70f3f53aae721e12c1bf93a8bbe44be2",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "4f66ea9dc995991cb66ad7f8d7d34754",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": "<span style=\"color:#ffffff;\">T\u00edtulo</span>"
          },
          {
            "id": "65452409432905d369d9db6362846a47",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "66a03b2c813503b2105cda64d55881e8",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "60545b4b68ac1fa3e2ca854a771bc780",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "8cb897a1eb69da6036998bb87cd814ea",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Lee el texto. Luego, completa el cuadro.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>Alcaldes de Jun\u00edn y Concepci\u00f3n en conflicto por problemas lim\u00edtrofes</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">Los alcaldes de las provincias de Jauja y Concepci\u00f3n en la regi\u00f3n Jun\u00edn se encuentran enfrentados por una disputa de 14 hect\u00e1reas de terreno que se encuentran en la zona lim\u00edtrofe de ambas provincias. Ninguno de estos ediles quiere ceder en sus reclamos por el terreno ubicado en la selva del anexo de Marancocha, localidad ubicada en los l\u00edmites de los distritos de Monobamba (Jauja) y el distrito de Mariscal Castilla (Concepci\u00f3n). Seg\u00fan los entendidos, el inter\u00e9s es beneficiarse del canon energ\u00e9tico que pagar\u00e1 la empresa hidroel\u00e9ctrica Edegel por la construcci\u00f3n de una central hidroel\u00e9ctrica ubicada en el sector de Curibamba.<br><br>En el anexo de Marancocha viven 36 familias, 27 de ellas pertenecen a la provincia de Jauja y las restantes a Concepci\u00f3n. La delimitaci\u00f3n se inici\u00f3 el a\u00f1o pasado con la conformaci\u00f3n de una comisi\u00f3n t\u00e9cnica que integran los alcaldes de las provincias de Jauja y Concepci\u00f3n, los distritos de Monobamba y Mariscal Castilla, y representantes de la Oficina de Planificaci\u00f3n, Presupuesto y Demarcaci\u00f3n Territorial del Gobierno Regional de Jun\u00edn (Ch\u00e1vez, 2015, p\u00e1rrs. 1-6 [Adaptaci\u00f3n]).</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"width: 20%; background-color: rgb(206, 238, 234); text-align: center;\">&nbsp;Problema</td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#68d29c8e7c368e8ddbd4131780291760\" id=\"componentGap_53a291e097934fb293b29e564d8736cd\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"width: 10%; background-color: rgb(206, 238, 234); text-align: center;\">Ubicaci\u00f3n</td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e616765c2b9559d5fe14f4f15bce8790\" id=\"componentGap_03d8c62b272a44de93b9c11588bc5ba1\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"width: 10%; background-color: rgb(206, 238, 234); text-align: center;\">Contexto hist\u00f3rico</td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#7375a988a4698146dc225baf3e54803f\" id=\"componentGap_941b1b6a35d14c02a5a57a5e5c8b3ee9\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"width: 10%; background-color: rgb(206, 238, 234); text-align: center;\">Implicados<br>(ordena alfab\u00e9ticamente)</td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#46aca3ee2ec878c1e50180693181805f\" id=\"componentGap_4cd9a45fb80d491498217a515ce482dc\">&nbsp;</span>&nbsp;,&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b154cda666b5389355e5dd2e160011d8\" id=\"componentGap_5fce1fa23f74426495e3d8990daaee5e\">&nbsp;</span>&nbsp;,&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#4b5d2959c260379deb183c58c37c0eca\" id=\"componentGap_8596d9a1e68d4a50a9f0301f33802dc2\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"width: 10%; background-color: rgb(206, 238, 234); text-align: center;\">Apreciaci\u00f3n cr\u00edtica&nbsp;<br>(ordena alfab\u00e9ticamente)</td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#c553081bc1c0844f2d30b4244e970254\" id=\"componentGap_9159d5af2fcf4ce8b84f56a8982a9fab\">&nbsp;</span>&nbsp;,&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#461ddc3ff7f3e1755381af9233d8704d\" id=\"componentGap_f946a17f00304b5bb5edf297fa32e3ce\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "66afaf6b96e079f8f0b3c988c81c3ff7",
              "learningObjectiveRefId": "46358f3588006a98b277732428075541",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "3c100a56e5380a804046b53bd1d3665e",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "65523be8e2b34ef54a6eed7379ff67b6",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Selecciona dos criterios que se utilizaron para&nbsp;la demarcaci\u00f3n territorial.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>La demarcaci\u00f3n territorial</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">El Per\u00fa se divide en 1851 distritos y 196 provincias. El 76,8 % de los distritos y el 89 % de las provincias no se encuentran debidamente delimitados, lo que origina conflictos jurisdiccionales que involucran a centros poblados, lugares arqueol\u00f3gicos, urbanizaciones, entre otros. Esta problem\u00e1tica tiene sus or\u00edgenes en 1821, con la desordenada creaci\u00f3n de distritos y provincias que ocasion\u00f3 la divisi\u00f3n irracional del territorio y la falta de l\u00edmites. As\u00ed, el proceso de divisi\u00f3n pol\u00edtica del pa\u00eds se desarroll\u00f3 a partir de la poca informaci\u00f3n existente en esos tiempos acerca de la geograf\u00eda nacional. Se tuvo en cuenta los principales corredores econ\u00f3micos de la \u00e9poca y la importancia que determinados \u00e1mbitos representaban para fines econ\u00f3micos, administrativos y pol\u00edticos. En consecuencia, no se consideraron los aspectos f\u00edsico-geogr\u00e1ficos, los recursos naturales y los aspectos socioculturales (Direcci\u00f3n Nacional T\u00e9cnica de Demarcaci\u00f3n Territorial, 2014, [Adaptaci\u00f3n]).</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "66afaf6b96e079f8f0b3c988c81c3ff7",
              "learningObjectiveRefId": "cb6c8dc33d4b7d2bed116dd07d465051",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "17a6a3a69c3e88b449129243636ab457",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "7b7effa1359d25608c96d69a94ee59a8",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Completa el texto relacionado con la regionalizaci\u00f3n seleccionando la alternativa correcta.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(226, 222, 240); border-color: rgb(226, 222, 240);\"><p><span style=\"color:#505050;\">La idea de la&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ebd895ebcd789e8e4b69efd228c3e5c4\" id=\"componentGap_118743c039fb4482b09b04833e9da323\">&nbsp;</span>&nbsp; surgi\u00f3 ante el&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#4965b380f3ad21e35a062b70fc87b186\" id=\"componentGap_44cf6dee3f644aedb8278401a141787a\">&nbsp;</span>&nbsp; pol\u00edtico y econ\u00f3mico que se hab\u00eda establecido, principalmente, en la ciudad de&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#5d061b05f0394e74020bfa768d8bcdf4\" id=\"componentGap_30439b8e17114ad18d1ccaf436dbe2c9\">&nbsp;</span>&nbsp; desde la \u00e9poca colonial, raz\u00f3n por la que los&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#425c7cc3d28a9cf9081189a087aa3ae2\" id=\"componentGap_603fa7cf99044c3b8a74815ce08b7f92\">&nbsp;</span>&nbsp; del interior del pa\u00eds quedaban desatendidos. A trav\u00e9s de la <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#5675802ade81806b3282d27ba3094d0c\" id=\"componentGap_762428079b9a4a81801c1cb53445daa0\">&nbsp;</span>&nbsp;, el Estado ha querido fortalecer su presencia en todo el territorio nacional.</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "66afaf6b96e079f8f0b3c988c81c3ff7",
              "learningObjectiveRefId": "cb6c8dc33d4b7d2bed116dd07d465051",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "4ea785536452fd49f0fa167db20e4989",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f29d151509d52831b67125916d284406",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p>&nbsp;Relaciona las columnas sobre los aspectos del problema del centralismo con su descripci\u00f3n.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "66afaf6b96e079f8f0b3c988c81c3ff7",
              "learningObjectiveRefId": "cb6c8dc33d4b7d2bed116dd07d465051",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 11,
        "activitiesTotal": 4,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "c8f17e242777afb9f0ca771a316a26dc",
        "title": "Lecci\u00f3n 3: El manejo de cuencas en el Per\u00fa",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#c8f17e242777afb9f0ca771a316a26dc",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 3 El manejo de cuencas en el Per\u00fa Para iniciar\u00bfCu\u00e1les son los r\u00edos que recorren tu localidad? Conceptos clave Cuenca hidrogr\u00e1ficaActividades econ\u00f3micasHoya hidrogr\u00e1fica Motive a los estudiantes a observar el video. Luego, propicie un espacio para intercambiar sus apreciaciones acerca de las consecuencias del deshielo de los glaciares y converse con los estudiantes acerca de la pregunta planteada en la secci\u00f3n \u201cPara iniciar\u201d. Las cuencas hidrogr\u00e1ficas El deshielo de los glaciares y las precipitaciones generan corrientes de agua que se desplazan sobre los territorios debido a la gravedad y la pendiente, lo que en el transcurso de miles de a\u00f1os ha dado origen a las cuencas hidrogr\u00e1ficas. Image title La desaparici\u00f3n de los glaciares desencadenar\u00e1 una sucesi\u00f3n de cat\u00e1strofes - Cambio16 Anime a los estudiantes a responder las siguientes preguntas: \u00bfd\u00f3nde nacen los r\u00edos? \u00bfCu\u00e1les son sus fuentes de origen? \u00bfD\u00f3nde desembocan? \u00bfDe qu\u00e9 modo las poblaciones aprovechan los r\u00edos durante su recorrido?&nbsp;Comente que el \u00e1rea en la que influye un r\u00edo se denomina cuenca hidrogr\u00e1fica. Esta abarca los territorios que van desde su naciente hasta su desembocadura y aquellos que rodean a sus afluentes. Las cuencas hidrogr\u00e1ficas son \u00e1reas territoriales por las cuales discurren corrientes de agua que durante su trayecto forman un r\u00edo principal. La interacci\u00f3n de agua y suelo en un espacio determinado define las caracter\u00edsticas del relieve, la flora y la fauna de las cuencas. Explique los tipos y la importancia de las cuencas hidrogr\u00e1ficas en los aspectos f\u00edsico, biol\u00f3gico y humano. Luego, solicite que elaboren en sus cuadernos un cuadro sin\u00f3ptico.Recalque que la gesti\u00f3n de cuencas hidrogr\u00e1ficas busca garantizar el aprovechamiento responsable de los recursos naturales de estos espacios. Pida que formen grupos y desarrollen la actividad de la secci\u00f3n \u201cPara investigar\u201d.&nbsp; Las cuencas hidrogr\u00e1ficas pueden ser de tres tipos: Cuencas exorreicas Son las que tienen corrientes de agua cuyo destino son los mares u oc\u00e9anos. Por ejemplo, la cuenca del r\u00edo Santa. Cuencas endorreicas Se caracterizan porque las aguas que discurren por ellas no llegan a desembocar en mares u oc\u00e9anos, sino en lagos o salares. Por ejemplo, la cuenca del r\u00edo Desaguadero, que nace en el lago Titicaca y vierte sus aguas en el lago Poop\u00f3 en Bolivia. Cuencas arreicas Son aquellas donde las corrientes de agua se evaporan o infiltran durante su recorrido. Suelen presentarse en los desiertos. Clases de cuencas por su magnitud Image title Caudal y cauce de los r\u00edos El caudal hace referencia a la cantidad de agua que transporta un r\u00edo y el cauce es el canal por donde se desplaza el r\u00edo. Transcription Enfoque geosist\u00e9mico de las cuencas hidrogr\u00e1ficas Las cuencas son unidades integradoras del medio porque abarcan aspectos territoriales, atmosf\u00e9ricos, hidrol\u00f3gicos, biol\u00f3gicos y humanos. Aspecto f\u00edsico En las cuencas hidrogr\u00e1ficas pueden establecerse tres sectores:Cuenca alta. Es la zona donde se encuentra la naciente del r\u00edo. Se caracteriza por tener alta pendiente, adem\u00e1s de una elevada actividad erosiva del relieve.Cuenca media. Zona en la que existe un equilibrio entre el material que llega desde la parte alta y el que sale. A simple vista no hay erosi\u00f3n. All\u00ed se producen las llocllas (huaicos).&nbsp;Cuenca baja. Es una zona de baja pendiente, cercana a la desembocadura del r\u00edo. A esta parte tambi\u00e9n se le denomina cono de deyecci\u00f3n. Es donde usualmente se asientan las ciudades debido al relieve poco accidentado.El clima de las cuencas var\u00eda seg\u00fan la altitud con respecto al nivel del mar, la temperatura, la presi\u00f3n atmosf\u00e9rica, la humedad y los vientos que act\u00faan de diversa manera en cada una de las partes de la cuenca, lo que genera microclimas.&nbsp; Aspecto biol\u00f3gico La presencia de vida se relaciona con las condiciones favorables para su desarrollo, principalmente con climas templados y suelos con nutrientes. El componente vegetal depender\u00e1 de la calidad de suelo, temperatura, radiaci\u00f3n solar y abastecimiento de agua; el componente animal depender\u00e1 de la disponibilidad de alimento, lugares para cobijarse y clima benigno. Las partes media y baja de la cuenca suelen tener una mayor diversidad biol\u00f3gica. Aspecto humano El ser humano y sus actividades suelen establecerse en las partes media y baja de las cuencas debido a las caracter\u00edsticas del relieve y a los climas templados y c\u00e1lidos. Esto incide en el crecimiento poblacional desmedido en la parte baja de las cuencas. Adem\u00e1s, las actividades extractivas, industriales y de construcci\u00f3n generan fuertes impactos en el equilibrio ecol\u00f3gico. Muchas cuencas han ido perdiendo biodiversidad a causa de la destrucci\u00f3n de h\u00e1bitats, la sobreexplotaci\u00f3n de recursos naturales y los altos \u00edndices de contaminaci\u00f3n ambiental. Image title En grupos de cuatro integrantes, indaguen sobre la cuenca hidrogr\u00e1fica de un r\u00edo de su localidad o regi\u00f3n. Luego, elaboren una maqueta en la que expliquen sus sectores.&nbsp; Explique a los estudiantes que las cuencas hidrogr\u00e1ficas deben ser gestionadas bajo el modelo del desarrollo sostenible para evitar el desequilibrio ecol\u00f3gico y la ocurrencia de peligros naturales que afecten a la poblaci\u00f3n. Se debe tener en cuenta, por ejemplo, la preservaci\u00f3n de los bosques ribere\u00f1os de los r\u00edos y de las cabeceras de cuenca para garantizar el abastecimiento de agua, as\u00ed como la ocupaci\u00f3n ordenada del territorio en zonas libres de peligro geomorfol\u00f3gico. Esto \u00faltimo con el fin de evitar desastres a consecuencia de huaicos o derrumbes. Gesti\u00f3n de cuencas hidrogr\u00e1ficas Las cuencas hidrogr\u00e1ficas generan una serie de condiciones para el desarrollo de muchas actividades humanas. Por ello, es necesario aplicar una adecuada gesti\u00f3n de cuencas para garantizar un uso sostenible de sus recursos.Las cuencas hidrogr\u00e1ficas contienen abundantes recursos que pueden ser aprovechados por el ser humano. Seg\u00fan el enfoque geosist\u00e9mico, estos pueden ser los siguientes:  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Consiste en la presencia de animales y vegetales. Muchos de ellos sirven como alimento para las poblaciones humanas. Re\u00fane dos componentes: uno inorg\u00e1nico y otro org\u00e1nico. Los suelos son m\u00e1s f\u00e9rtiles en las partes media y baja de las cuencas. El agua dulce de las cuencas procede de los glaciares, los r\u00edos, las nubes que dar\u00e1n origen a las lluvias, la humedad atmosf\u00e9rica y a las aguas subterr\u00e1neas. La composici\u00f3n qu\u00edmica del aire favorece el desarrollo de la vida. La presencia de humedad depende de la temperatura y la cercan\u00eda a masas de agua, como r\u00edos, lagos y mares. Plantee a los estudiantes las siguientes preguntas:\u00bfCu\u00e1les son las principales actividades econ\u00f3micas en la cuenca hidrogr\u00e1fica donde se encuentra tu localidad? \u00bfQu\u00e9 problemas ambientales generan?\u00bfQu\u00e9 desaf\u00edos relacionados con el agua se presentan en dicha cuenca? \u00bfCu\u00e1l es el origen de estos problemas?\u00bfPor qu\u00e9 es necesario el uso adecuado de los recursos naturales de una cuenca hidrogr\u00e1fica? Los recursos naturales de las cuencas est\u00e1n relacionados entre s\u00ed y pueden ser muy sensibles ante las actividades del hombre, pues se degradan o desaparecen f\u00e1cilmente cuando se altera el ecosistema. Las actividades econ\u00f3micas en las cuencas En las cuencas hidrogr\u00e1ficas se desarrollan diversas actividades econ\u00f3micas que, en distintos grados, generan impactos en los ecosistemas. Entre ellas se encuentran las siguientes:&nbsp;  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Primarias o extractivas Las actividades econ\u00f3micas primarias o extractivas, como la miner\u00eda, la tala de \u00e1rboles, la extracci\u00f3n de hidrocarburos, la agricultura y la ganader\u00eda. Secundarias Las actividades econ\u00f3micas secundarias, representadas por las industrias. Destacan actividades como las del procesamiento de alimentos, la textiler\u00eda, la de ensamblaje de artefactos electr\u00f3nicos, la de pl\u00e1sticos y tecnopor, la siderurgia, entre otras. Terciarias o de servicios Actividades terciarias o de servicios son las que se desarrollan principalmente en los centros urbanos. Destacan el comercio, el transporte y los servicios. Gesti\u00f3n integrada de cuencas hidrogr\u00e1ficas Los efectos del cambio clim\u00e1tico y la creciente escasez de agua dulce han impulsado la aplicaci\u00f3n de la gesti\u00f3n integrada de las cuencas hidrogr\u00e1ficas en todo el mundo. Las potencialidades que estas tienen pueden ser aprovechadas en beneficio de la poblaci\u00f3n, pero a la vez se debe generar el menor impacto para garantizar la existencia de los recursos para el futuro. Pida a los estudiantes que observen los mapas para que ubiquen el r\u00edo m\u00e1s cercano a su localidad y mencionen a qu\u00e9 vertiente pertenece. Luego, comente que la mayor\u00eda de las cuencas hidrogr\u00e1ficas del Per\u00fa las comparten varios distritos, provincias o regiones, lo que muchas veces dificulta su gesti\u00f3n por la falta de acuerdos entre las autoridades de las jurisdicciones. El Per\u00fa cuenta con 159 cuencas distribuidas en sus dos vertientes y en la hoya hidrogr\u00e1fica del Titicaca. Recurso video Cuencas hidrogr\u00e1ficasSENAMHI PER\u00da Image title Image title Todos los asentamientos humanos en el Per\u00fa se desarrollan dentro de las cuencas hidrogr\u00e1ficas. Por ello, la gesti\u00f3n integrada de cuencas ha surgido como un proceso de planificaci\u00f3n orientado al uso razonable de los recursos y a la reducci\u00f3n de los impactos ambientales en ellas. Para una adecuada gesti\u00f3n de cuencas, se toma en cuenta la participaci\u00f3n de los siguientes actores: Las autoridades gubernamentales Los alcaldes distritales, provinciales y gobernadores regionales lideran la gesti\u00f3n y los planes estrat\u00e9gicos. Coordinan los estudios especializados e involucran a la poblaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de la cuenca. Las instituciones p\u00fablicas especializadas La Autoridad Nacional del Agua (ANA), el Ministerio del Ambiente (Minam), la Presidencia del Consejo de Ministros (PCM) y el Indeci se encargan de realizar los estudios t\u00e9cnicos en las cuencas relacionados con su delimitaci\u00f3n, tipos de suelo, cantidad y calidad de agua, biodiversidad, recursos naturales, ordenamiento territorial y gesti\u00f3n de riesgos. Las Organizaciones No Gubernamentales (ONG) Existen de diversos tipos y \u00e1reas de trabajo. Las ONG ambientalistas pueden colaborar en estudios t\u00e9cnicos y sociales con relaci\u00f3n a las cuencas hidrogr\u00e1ficas. Las empresas e industrias Son las que aprovechan los recursos a gran escala y generan impactos en el ambiente. Pueden mejorar sus mecanismos para reducir la contaminaci\u00f3n. La sociedad civil Participa activamente en planes como el uso razonable del agua, la protecci\u00f3n de la biodiversidad, la disminuci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n ambiental, etc. Actividades 1. Relaciona las columnas. Se distinguen tres sectores: cuenca alta, cuenca media y cuenca baja. La presencia de vida se relaciona con las condiciones favorables (clima y suelo) para su desarrollo. Las personas se establecen&nbsp;en las partes media y baja de las cuencas para desarrollar sus actividades debido a las caracter\u00edsticas del relieve y el clima. Las pendientes var\u00edan de acuerdo con el tipo de cuenca. Las partes media y baja de la cuenca suelen tener mayor diversidad. Las actividades extractivas industriales y de construcci\u00f3n generan un fuerte impacto en el equilibrio ecol\u00f3gico. Aspecto f\u00edsico Aspecto biol\u00f3gico Aspecto humano Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica la influencia de los elementos naturales y sociales en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n.Habilidad: Comprender.Rpta.: Aspecto f\u00edsico: Se distinguen tres sectores: cuenca alta, cuenca media y cuenca baja.; Las pendientes var\u00edan de acuerdo con el tipo de cuenca. / Aspecto biol\u00f3gico: La presencia de vida se relaciona con las condiciones favorables (clima y suelo) para su desarrollo.; Las partes media y baja de la cuenca suelen tener mayor intensidad.&nbsp;/ Aspecto humano: Las personas se establecen en las partes media y baja de las cuencas para desarrollar sus actividades debido a las caracter\u00edsticas del relieve y el clima.; Las actividades extractivas industriales y de construcci\u00f3n generan un fuerte impacto en el equilibrio ecol\u00f3gico. 2. Completa el cuadro.      Elementos naturales de una cuenca hidrogr\u00e1fica         &nbsp;\u00bfC\u00f3mo se relaciona el ser humano con estos elementos?   &nbsp;Recurso suelo   Recurso aire&nbsp;   Recurso agua   Recurso biol\u00f3gico       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;    Aprovecha los animales y las plantas para alimentarse de ellos. Lo utiliza para alimentarse y para las actividades de la industria. Establece su vivienda. Lo respira para vivir. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica la influencia de los elementos naturales y sociales en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n.Habilidad: Comprender.Rpta.: Recurso suelo: Establece su vivienda; Recurso aire: Lo respira para vivir; Recurso agua: Lo utiliza para alimentarse y la industria; Recurso biol\u00f3gico: Aprovecha los animales y las plantas para alimentarse de ellos. 3. Lee el texto. Luego, completa las respuestas que realizar\u00edan los actores sociales en el marco de la gesti\u00f3n integrada de cuencas hidrogr\u00e1ficas.      Una empresa agroexportadora desea cultivar 700 hect\u00e1reas de esp\u00e1rragos en la parte baja de una cuenca hidrogr\u00e1fica de la costa. Por tal motivo, se han reunido los sectores que manejan la cuenca para acordar si aprueban o no la ejecuci\u00f3n del proyecto.&nbsp;&nbsp;         &nbsp;Autoridades gubernamentales   El&nbsp;&nbsp;&nbsp; evaluar\u00eda la ubicaci\u00f3n de la zona agr\u00edcola y los beneficios y perjuicios que puede generar el proyecto.&nbsp;       &nbsp;Instituciones p\u00fablicas especializadas   La&nbsp;&nbsp;&nbsp; tendr\u00eda que evaluar el requerimiento y disponibilidad de agua para los campos de cultivo.       &nbsp;Instituciones no gubernamentales   Pedir\u00edan que el proyecto genere empleo e ingresos para las&nbsp;&nbsp;&nbsp; de las localidades cercanas.       &nbsp;Empresas e industrias   La&nbsp;&nbsp;&nbsp; tendr\u00eda que garantizar que sus niveles de contaminaci\u00f3n ser\u00e1n m\u00ednimos.       &nbsp;Sociedad civil   Vigilar\u00eda que la empresa no ponga en riesgo el abastecimiento de agua para los&nbsp;&nbsp;&nbsp; y no contamine este recurso.    alcalde pobladores familias empresa ANA alcalde pobladores familias empresa ANA alcalde pobladores familias empresa ANA alcalde pobladores familias empresa ANA alcalde pobladores familias empresa ANA Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica las transformaciones de un territorio como resultado de la intervenci\u00f3n de actores sociales.Habilidad: Diferenciar.Rpta.: alcalde; ANA; familias; empresa; pobladores. 4. Selecciona cu\u00e1l es el motivo para implementar la gesti\u00f3n integrada de las cuencas hidrogr\u00e1ficas. Para reducir los problemas relacionados con el cambio clim\u00e1tico, la pesca y la contaminaci\u00f3n. Para garantizar que las actividades humanas del presente no afecten la existencia de los recursos de la cuenca en el futuro. Para compartir soluciones buenas y descartar las deficientes en los enfoques propuestos para resolver problemas sociales y ambientales. Para evaluar en el \u00e1mbito de una cuenca las repercusiones de las actividades humanas. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica las transformaciones de un territorio como resultado de la intervenci\u00f3n de actores sociales.Habilidad: Identificar.Rpta.: Para garantizar que las actividades humanas del presente no afecten la existencia de los recursos de la cuenca en el futuro.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 3 El manejo de cuencas en el Per\u00fa Para iniciar\u00bfCu\u00e1les son los r\u00edos que recorren tu localidad? Conceptos clave Cuenca hidrogr\u00e1ficaActividades econ\u00f3micasHoya hidrogr\u00e1fica Las cuencas hidrogr\u00e1ficas El deshielo de los glaciares y las precipitaciones generan corrientes de agua que se desplazan sobre los territorios debido a la gravedad y la pendiente, lo que en el transcurso de miles de a\u00f1os ha dado origen a las cuencas hidrogr\u00e1ficas. Image title La desaparici\u00f3n de los glaciares desencadenar\u00e1 una sucesi\u00f3n de cat\u00e1strofes - Cambio16 Las cuencas hidrogr\u00e1ficas son \u00e1reas territoriales por las cuales discurren corrientes de agua que durante su trayecto forman un r\u00edo principal. La interacci\u00f3n de agua y suelo en un espacio determinado define las caracter\u00edsticas del relieve, la flora y la fauna de las cuencas. Las cuencas hidrogr\u00e1ficas pueden ser de tres tipos: Cuencas exorreicas Son las que tienen corrientes de agua cuyo destino son los mares u oc\u00e9anos. Por ejemplo, la cuenca del r\u00edo Santa. Cuencas endorreicas Se caracterizan porque las aguas que discurren por ellas no llegan a desembocar en mares u oc\u00e9anos, sino en lagos o salares. Por ejemplo, la cuenca del r\u00edo Desaguadero, que nace en el lago Titicaca y vierte sus aguas en el lago Poop\u00f3 en Bolivia. Cuencas arreicas Son aquellas donde las corrientes de agua se evaporan o infiltran durante su recorrido. Suelen presentarse en los desiertos. Clases de cuencas por su magnitud Image title Caudal y cauce de los r\u00edos El caudal hace referencia a la cantidad de agua que transporta un r\u00edo y el cauce es el canal por donde se desplaza el r\u00edo. Transcription Enfoque geosist\u00e9mico de las cuencas hidrogr\u00e1ficas Las cuencas son unidades integradoras del medio porque abarcan aspectos territoriales, atmosf\u00e9ricos, hidrol\u00f3gicos, biol\u00f3gicos y humanos. Aspecto f\u00edsico En las cuencas hidrogr\u00e1ficas pueden establecerse tres sectores:Cuenca alta. Es la zona donde se encuentra la naciente del r\u00edo. Se caracteriza por tener alta pendiente, adem\u00e1s de una elevada actividad erosiva del relieve.Cuenca media. Zona en la que existe un equilibrio entre el material que llega desde la parte alta y el que sale. A simple vista no hay erosi\u00f3n. All\u00ed se producen las llocllas (huaicos).&nbsp;Cuenca baja. Es una zona de baja pendiente, cercana a la desembocadura del r\u00edo. A esta parte tambi\u00e9n se le denomina cono de deyecci\u00f3n. Es donde usualmente se asientan las ciudades debido al relieve poco accidentado.El clima de las cuencas var\u00eda seg\u00fan la altitud con respecto al nivel del mar, la temperatura, la presi\u00f3n atmosf\u00e9rica, la humedad y los vientos que act\u00faan de diversa manera en cada una de las partes de la cuenca, lo que genera microclimas.&nbsp; Aspecto biol\u00f3gico La presencia de vida se relaciona con las condiciones favorables para su desarrollo, principalmente con climas templados y suelos con nutrientes. El componente vegetal depender\u00e1 de la calidad de suelo, temperatura, radiaci\u00f3n solar y abastecimiento de agua; el componente animal depender\u00e1 de la disponibilidad de alimento, lugares para cobijarse y clima benigno. Las partes media y baja de la cuenca suelen tener una mayor diversidad biol\u00f3gica. Aspecto humano El ser humano y sus actividades suelen establecerse en las partes media y baja de las cuencas debido a las caracter\u00edsticas del relieve y a los climas templados y c\u00e1lidos. Esto incide en el crecimiento poblacional desmedido en la parte baja de las cuencas. Adem\u00e1s, las actividades extractivas, industriales y de construcci\u00f3n generan fuertes impactos en el equilibrio ecol\u00f3gico. Muchas cuencas han ido perdiendo biodiversidad a causa de la destrucci\u00f3n de h\u00e1bitats, la sobreexplotaci\u00f3n de recursos naturales y los altos \u00edndices de contaminaci\u00f3n ambiental. Image title En grupos de cuatro integrantes, indaguen sobre la cuenca hidrogr\u00e1fica de un r\u00edo de su localidad o regi\u00f3n. Luego, elaboren una maqueta en la que expliquen sus sectores.&nbsp; Gesti\u00f3n de cuencas hidrogr\u00e1ficas Las cuencas hidrogr\u00e1ficas generan una serie de condiciones para el desarrollo de muchas actividades humanas. Por ello, es necesario aplicar una adecuada gesti\u00f3n de cuencas para garantizar un uso sostenible de sus recursos.Las cuencas hidrogr\u00e1ficas contienen abundantes recursos que pueden ser aprovechados por el ser humano. Seg\u00fan el enfoque geosist\u00e9mico, estos pueden ser los siguientes:  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Consiste en la presencia de animales y vegetales. Muchos de ellos sirven como alimento para las poblaciones humanas. Re\u00fane dos componentes: uno inorg\u00e1nico y otro org\u00e1nico. Los suelos son m\u00e1s f\u00e9rtiles en las partes media y baja de las cuencas. El agua dulce de las cuencas procede de los glaciares, los r\u00edos, las nubes que dar\u00e1n origen a las lluvias, la humedad atmosf\u00e9rica y a las aguas subterr\u00e1neas. La composici\u00f3n qu\u00edmica del aire favorece el desarrollo de la vida. La presencia de humedad depende de la temperatura y la cercan\u00eda a masas de agua, como r\u00edos, lagos y mares. Los recursos naturales de las cuencas est\u00e1n relacionados entre s\u00ed y pueden ser muy sensibles ante las actividades del hombre, pues se degradan o desaparecen f\u00e1cilmente cuando se altera el ecosistema. Las actividades econ\u00f3micas en las cuencas En las cuencas hidrogr\u00e1ficas se desarrollan diversas actividades econ\u00f3micas que, en distintos grados, generan impactos en los ecosistemas. Entre ellas se encuentran las siguientes:&nbsp;  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Primarias o extractivas Las actividades econ\u00f3micas primarias o extractivas, como la miner\u00eda, la tala de \u00e1rboles, la extracci\u00f3n de hidrocarburos, la agricultura y la ganader\u00eda. Secundarias Las actividades econ\u00f3micas secundarias, representadas por las industrias. Destacan actividades como las del procesamiento de alimentos, la textiler\u00eda, la de ensamblaje de artefactos electr\u00f3nicos, la de pl\u00e1sticos y tecnopor, la siderurgia, entre otras. Terciarias o de servicios Actividades terciarias o de servicios son las que se desarrollan principalmente en los centros urbanos. Destacan el comercio, el transporte y los servicios. Gesti\u00f3n integrada de cuencas hidrogr\u00e1ficas Los efectos del cambio clim\u00e1tico y la creciente escasez de agua dulce han impulsado la aplicaci\u00f3n de la gesti\u00f3n integrada de las cuencas hidrogr\u00e1ficas en todo el mundo. Las potencialidades que estas tienen pueden ser aprovechadas en beneficio de la poblaci\u00f3n, pero a la vez se debe generar el menor impacto para garantizar la existencia de los recursos para el futuro. El Per\u00fa cuenta con 159 cuencas distribuidas en sus dos vertientes y en la hoya hidrogr\u00e1fica del Titicaca. Recurso video Cuencas hidrogr\u00e1ficasSENAMHI PER\u00da Image title Image title Todos los asentamientos humanos en el Per\u00fa se desarrollan dentro de las cuencas hidrogr\u00e1ficas. Por ello, la gesti\u00f3n integrada de cuencas ha surgido como un proceso de planificaci\u00f3n orientado al uso razonable de los recursos y a la reducci\u00f3n de los impactos ambientales en ellas. Para una adecuada gesti\u00f3n de cuencas, se toma en cuenta la participaci\u00f3n de los siguientes actores: Las autoridades gubernamentales Los alcaldes distritales, provinciales y gobernadores regionales lideran la gesti\u00f3n y los planes estrat\u00e9gicos. Coordinan los estudios especializados e involucran a la poblaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de la cuenca. Las instituciones p\u00fablicas especializadas La Autoridad Nacional del Agua (ANA), el Ministerio del Ambiente (Minam), la Presidencia del Consejo de Ministros (PCM) y el Indeci se encargan de realizar los estudios t\u00e9cnicos en las cuencas relacionados con su delimitaci\u00f3n, tipos de suelo, cantidad y calidad de agua, biodiversidad, recursos naturales, ordenamiento territorial y gesti\u00f3n de riesgos. Las Organizaciones No Gubernamentales (ONG) Existen de diversos tipos y \u00e1reas de trabajo. Las ONG ambientalistas pueden colaborar en estudios t\u00e9cnicos y sociales con relaci\u00f3n a las cuencas hidrogr\u00e1ficas. Las empresas e industrias Son las que aprovechan los recursos a gran escala y generan impactos en el ambiente. Pueden mejorar sus mecanismos para reducir la contaminaci\u00f3n. La sociedad civil Participa activamente en planes como el uso razonable del agua, la protecci\u00f3n de la biodiversidad, la disminuci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n ambiental, etc. Actividades 1. Relaciona las columnas. Se distinguen tres sectores: cuenca alta, cuenca media y cuenca baja. La presencia de vida se relaciona con las condiciones favorables (clima y suelo) para su desarrollo. Las personas se establecen&nbsp;en las partes media y baja de las cuencas para desarrollar sus actividades debido a las caracter\u00edsticas del relieve y el clima. Las pendientes var\u00edan de acuerdo con el tipo de cuenca. Las partes media y baja de la cuenca suelen tener mayor diversidad. Las actividades extractivas industriales y de construcci\u00f3n generan un fuerte impacto en el equilibrio ecol\u00f3gico. Aspecto f\u00edsico Aspecto biol\u00f3gico Aspecto humano 2. Completa el cuadro.      Elementos naturales de una cuenca hidrogr\u00e1fica         &nbsp;\u00bfC\u00f3mo se relaciona el ser humano con estos elementos?   &nbsp;Recurso suelo   Recurso aire&nbsp;   Recurso agua   Recurso biol\u00f3gico       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;    Aprovecha los animales y las plantas para alimentarse de ellos. Lo utiliza para alimentarse y para las actividades de la industria. Establece su vivienda. Lo respira para vivir. 3. Lee el texto. Luego, completa las respuestas que realizar\u00edan los actores sociales en el marco de la gesti\u00f3n integrada de cuencas hidrogr\u00e1ficas.      Una empresa agroexportadora desea cultivar 700 hect\u00e1reas de esp\u00e1rragos en la parte baja de una cuenca hidrogr\u00e1fica de la costa. Por tal motivo, se han reunido los sectores que manejan la cuenca para acordar si aprueban o no la ejecuci\u00f3n del proyecto.&nbsp;&nbsp;         &nbsp;Autoridades gubernamentales   El&nbsp;&nbsp;&nbsp; evaluar\u00eda la ubicaci\u00f3n de la zona agr\u00edcola y los beneficios y perjuicios que puede generar el proyecto.&nbsp;       &nbsp;Instituciones p\u00fablicas especializadas   La&nbsp;&nbsp;&nbsp; tendr\u00eda que evaluar el requerimiento y disponibilidad de agua para los campos de cultivo.       &nbsp;Instituciones no gubernamentales   Pedir\u00edan que el proyecto genere empleo e ingresos para las&nbsp;&nbsp;&nbsp; de las localidades cercanas.       &nbsp;Empresas e industrias   La&nbsp;&nbsp;&nbsp; tendr\u00eda que garantizar que sus niveles de contaminaci\u00f3n ser\u00e1n m\u00ednimos.       &nbsp;Sociedad civil   Vigilar\u00eda que la empresa no ponga en riesgo el abastecimiento de agua para los&nbsp;&nbsp;&nbsp; y no contamine este recurso.    alcalde pobladores familias empresa ANA alcalde pobladores familias empresa ANA alcalde pobladores familias empresa ANA alcalde pobladores familias empresa ANA alcalde pobladores familias empresa ANA 4. Selecciona cu\u00e1l es el motivo para implementar la gesti\u00f3n integrada de las cuencas hidrogr\u00e1ficas. Para reducir los problemas relacionados con el cambio clim\u00e1tico, la pesca y la contaminaci\u00f3n. Para garantizar que las actividades humanas del presente no afecten la existencia de los recursos de la cuenca en el futuro. Para compartir soluciones buenas y descartar las deficientes en los enfoques propuestos para resolver problemas sociales y ambientales. Para evaluar en el \u00e1mbito de una cuenca las repercusiones de las actividades humanas.",
        "order": 5,
        "resources": [
          {
            "id": "458cc513b48d94583d6df1d1d31e9119",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "0798d1d094c556aa0ab7f5622e19e441",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "8a2aea9dd6128b611f9bb97f6fd66dd5",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "08ed13ec097ffebab1a23837eceec5db",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "a4aa404739456a48b5b10b9c2bbf85de",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "74da0b8321ac1f70c341924be78f2059",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "ffa5fde130df71417ac434b51f331498",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "369e7a6f0419b360aa70328dc3d216e0",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "9ae57e8519714cbea831fde0aa3de4fc",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p>Relaciona las columnas.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "66afaf6b96e079f8f0b3c988c81c3ff7",
              "learningObjectiveRefId": "c3a49ac4388faa4c7154f3c9f99a8db9",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "a06973a7e02b5b4fc464a534379e9558",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "82fb9155bb6f11d3c4f235f47a1eaf13",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Completa el cuadro.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<thead>\t\t<tr>\t\t\t<th colspan=\"5\" style=\"text-align: center;\"><strong>Elementos naturales de una cuenca hidrogr\u00e1fica</strong></th>\t\t</tr>\t</thead>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td colspan=\"1\" rowspan=\"2\">&nbsp;<br>\u00bfC\u00f3mo se relaciona el ser humano con estos elementos?</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; width: 20%; background-color: rgb(206, 238, 234);\"><strong>&nbsp;Recurso suelo</strong></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; width: 20%; background-color: rgb(206, 238, 234);\"><strong>Recurso aire&nbsp;</strong></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; width: 20%; background-color: rgb(206, 238, 234);\"><strong>Recurso agua</strong></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; width: 20%; background-color: rgb(206, 238, 234);\"><strong>Recurso biol\u00f3gico</strong></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#fa4cf6942ff72e1c27da59309125c741\" id=\"componentGap_6de35014a3f94d69a29f60677fbf9714\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#10c90367c618558137901326eb67240d\" id=\"componentGap_93239ee101f341f4a9811d3fe44ec283\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b854516cb002dbe87d9f2aa232216178\" id=\"componentGap_0617d8536f8d4454b4c7debb9b64a940\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b4708f0804af915fbfebb26780783c43\" id=\"componentGap_920333c09c344268a388a9c7cfb02e62\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "66afaf6b96e079f8f0b3c988c81c3ff7",
              "learningObjectiveRefId": "c3a49ac4388faa4c7154f3c9f99a8db9",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "874a895570fad6d7d6216b6bafa021ef",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "51659e903c1f1192ebc22bae55845fcc",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Lee el texto. Luego, completa las respuestas que realizar\u00edan los actores sociales en el marco de la gesti\u00f3n integrada de cuencas hidrogr\u00e1ficas.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><span style=\"color:#505050;\">Una empresa agroexportadora desea cultivar 700 hect\u00e1reas de esp\u00e1rragos en la parte baja de una cuenca hidrogr\u00e1fica de la costa. Por tal motivo, se han reunido los sectores que manejan la cuenca para acordar si aprueban o no la ejecuci\u00f3n del proyecto.&nbsp;&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"width: 25%; background-color: rgb(206, 238, 234); text-align: center;\">&nbsp;<strong>Autoridades gubernamentales</strong></td>\t\t\t<td>El&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#315f27aabab9c2684dadd64726c72698\" id=\"componentGap_6b27ee749a5e4eef8730e789f0a792e4\">&nbsp;</span>&nbsp; evaluar\u00eda la ubicaci\u00f3n de la zona agr\u00edcola y los beneficios y perjuicios que puede generar el proyecto.&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); text-align: center;\"><strong>&nbsp;Instituciones p\u00fablicas especializadas</strong></td>\t\t\t<td>La&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#09f3ab8ce53931657d34fd2e9c3d59ca\" id=\"componentGap_4f9ba5c5187c4220ab10410672593cd6\">&nbsp;</span>&nbsp; tendr\u00eda que evaluar el requerimiento y disponibilidad de agua para los campos de cultivo.</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); text-align: center;\"><strong>&nbsp;Instituciones no gubernamentales</strong></td>\t\t\t<td>Pedir\u00edan que el proyecto genere empleo e ingresos para las&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#3c18207f75076ced5d14c1f48e34b307\" id=\"componentGap_da304a58a0b14317befc5dd8be83494c\">&nbsp;</span>&nbsp; de las localidades cercanas.</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); text-align: center;\"><strong>&nbsp;Empresas e industrias</strong></td>\t\t\t<td>La&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#fd13d33fcc316e961a3834cf0d1e516f\" id=\"componentGap_e6ce3543c4af4f5186c068bdfa521be5\">&nbsp;</span>&nbsp; tendr\u00eda que garantizar que sus niveles de contaminaci\u00f3n ser\u00e1n m\u00ednimos.</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); text-align: center;\">&nbsp;<strong>Sociedad civil</strong></td>\t\t\t<td>Vigilar\u00eda que la empresa no ponga en riesgo el abastecimiento de agua para los&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#54091dedbe1bb6cf981adeb4c36f8eaa\" id=\"componentGap_72fdb0ff5e0344809a97b4dac6cf1d3b\">&nbsp;</span>&nbsp; y no contamine este recurso.</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "66afaf6b96e079f8f0b3c988c81c3ff7",
              "learningObjectiveRefId": "cb6c8dc33d4b7d2bed116dd07d465051",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "f4762f4fdebde37d6c6cdda7e6b4cbe3",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "106d5bc165e65c5736b79c4916924ee6",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Selecciona cu\u00e1l es el motivo para implementar la gesti\u00f3n integrada de las cuencas hidrogr\u00e1ficas.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "66afaf6b96e079f8f0b3c988c81c3ff7",
              "learningObjectiveRefId": "cb6c8dc33d4b7d2bed116dd07d465051",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 11,
        "activitiesTotal": 4,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "2972770dc1345e45ff505d70bcd5debc",
        "title": "Lecci\u00f3n 4: El desarrollo sostenible",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#2972770dc1345e45ff505d70bcd5debc",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 4 El desarrollo sostenible Para iniciar\u00bfCrees que en tu localidad las actividades econ\u00f3micas respetan el ambiente? \u00bfPor qu\u00e9? Conceptos clave Desarrollo sosteniblePEA\u00cdndice de desarrollo humanoComponente ambientalGesti\u00f3n del territorio Motive a los estudiantes para que reflexionen sobre las siguientes preguntas: \u00bfcrees que el desarrollo solo debe considerar el crecimiento econ\u00f3mico? \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfPor qu\u00e9 el desarrollo debe garantizar el bienestar de la poblaci\u00f3n? \u00bfEs posible que exista desarrollo si se aprovechan irresponsablemente los recursos naturales hasta el punto de extinguirlos? \u00bfPor qu\u00e9? El desarrollo sostenible plantea un desarrollo que satisfaga las necesidades de la presente generaci\u00f3n sin comprometer las necesidades de las futuras. Por eso, propone mantener un equilibrio din\u00e1mico entre poblaci\u00f3n, producci\u00f3n y capacidad del ambiente. Image title Los Objetivos de Desarrollo Sostenible - qu\u00e9 son y c\u00f3mo alcanzarlos \u2013 UNESCO en espa\u00f1ol Solicite a los estudiantes que resuman la informaci\u00f3n en un cuadro comparativo considerando los componentes del desarrollo sostenible, los ciudadanos como un objetivo del desarrollo sostenible y las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n. Objetivos y componentes del desarrollo sostenible  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Manejar los recursos de manera que su uso no los agote, sino que propicie su potenciaci\u00f3n. Crear condiciones para que el crecimiento econ\u00f3mico mejore la calidad de vida de la poblaci\u00f3n. Se refieren a la conservaci\u00f3n y al uso sostenible del medioambiente y los recursos naturales, as\u00ed como a la mejora o mantenimiento del flujo de energ\u00eda y materia en los ecosistemas. Consideran las capacidades de la poblaci\u00f3n, regulando su crecimiento para que no ejerza una presi\u00f3n excesiva sobre los recursosambientales. Adem\u00e1s, alienta la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda. Implican la transformaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda industrial mediante el empleo de tecnolog\u00edas limpias y m\u00e1s eficientes en el ahorro de los recursos naturales, as\u00ed como en el cuidado del ambiente. Subordinan el crecimiento econ\u00f3mico al mantenimiento de los servicios ambientales, contemplando como principio la equidad con las generaciones presentes (equidad intrageneracional) y con las futuras (equidad intergeneracional).&nbsp; Los ciudadanos: un objetivo del desarrollo sostenible El ser humano es el objetivo principal del desarrollo, por lo tanto, se debe satisfacer sus necesidades de alimentaci\u00f3n, de salud, de educaci\u00f3n y de vivienda, as\u00ed como promover el ejercicio efectivo de sus derechos ciudadanos.Tambi\u00e9n implica comprometer a los pobladores en las iniciativas de desarrollo considerando sus saberes tradicionales. La justicia social es la condici\u00f3n fundamental del desarrollo sostenible, pues sin equidad en la distribuci\u00f3n de bienes y servicios no se pueden construir sociedades ecol\u00f3gicamente sostenibles ni socialmente justas.Para determinar la calidad de vida de una poblaci\u00f3n, se toman en cuenta los siguientes aspectos b\u00e1sicos: Image title Salud Se relaciona con las caracter\u00edsticas de la salubridad del medio y el acceso a las atenciones m\u00e9dicas. Educaci\u00f3n Se refiere al nivel de escolaridad. Alimentaci\u00f3n Implica la cantidad y calidad de productos que son la base de la dieta de una poblaci\u00f3n. Servicios b\u00e1sicos Est\u00e1n relacionados con el acceso al agua potable, servicios de desag\u00fce, alcantarillado y electricidad. Empleo Contempla el nivel de empleabilidad y las condiciones laborales. Seguridad Situaci\u00f3n relacionada con las condiciones de seguridad ciudadana. Dialogue con sus estudiantes sobre la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa en el Per\u00fa y sobre los efectos de la alta tasa de informalidad en el mercado laboral del pa\u00eds. Explique que el \u00cdndice de Desarrollo Humano (IDH) se mide de 0 a 1. Los resultados que se acercan a 1 representan un IDH muy alto, y aquellos que se acercan a 0 representan un IDH muy bajo. An\u00edmelos a investigar cu\u00e1les son las razones por las que algunas provincias de nuestro pa\u00eds poseen un IDH muy alto y otras un IDH muy bajo. La poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa Dentro del modelo de desarrollo sostenible, es fundamental que las personas que conforman la Poblaci\u00f3n Econ\u00f3micamente Activa (PEA) disfruten de un adecuado nivel de empleo y condiciones laborales dignas. Image title \u00bfQu\u00e9 es la PEA? - TV INEI Per\u00fa Dentro de la PEA se consideran tres grupos: PEA empleada Est\u00e1 constituida por las personas con un trabajo a tiempo completo y regulado por la ley. Estas gozan de beneficios como el seguro de salud, el acceso al sistema de jubilaci\u00f3n y gratificaciones. Image title PEA subempleada Se distinguen dos grupos: los que trabajan menos de 35 horas a la semana y los que trabajan m\u00e1s de ese tiempo, pero cuyos ingresos son inferiores al m\u00ednimo valor de la canasta b\u00e1sica familiar. Image title PEA desempleada Est\u00e1 conformada por personas que pudiendo trabajar no lo hacen por no encontrar un empleo en el mercado laboral. Este sector de la poblaci\u00f3n tiene dificultades para mantener un adecuado nivel de vida. Image title El \u00cdndice de Desarrollo Humano (IDH) El IDH es un indicador que mide la calidad de vida de los habitantes de una regi\u00f3n. Eval\u00faa aspectos como la expectativa de vida al nacer, el nivel de alfabetizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n adulta y el n\u00famero de matriculados en las escuelas, as\u00ed como los ingresos econ\u00f3micos que se calculan con el Producto Bruto Interno (PBI) per c\u00e1pita. De acuerdo con el IDH alcanzado, los pa\u00edses se pueden clasificar dentro de los siguientes rangos: Muy alto, Alto,&nbsp;Medio o Bajo. En el 2019, el Per\u00fa se ubicaba en el puesto 79, dentro de los pa\u00edses con desarrollo alto. Image title Anime a los estudiantes a que realicen las siguientes actividades:Mencionen los peligros que implicar\u00eda no aplicar el desarrollo sostenible en el ambiente.Expliquen el rol del Estado y de los convenios internacionales con respecto del componente ambiental del desarrollo sostenible.Argumenten la importancia de aplicar el ordenamiento territorial en nuestro pa\u00eds y los beneficios econ\u00f3micos y sociales que este proceso comprende.&nbsp; El desarrollo sostenible y el componente econ\u00f3mico Seg\u00fan el modelo del desarrollo sostenible, la posesi\u00f3n de ingentes recursos no garantiza por si solo el bienestar econ\u00f3mico de una sociedad. Es tambi\u00e9n importante que otros aspectos de la vida social se fortalezcan. El Per\u00fa, por ejemplo, posee condiciones geogr\u00e1ficas y clim\u00e1ticas excepcionales que lo convierten en uno de los pocos pa\u00edses megadiversos del mundo. Sin embargo, la realidad es que nuestro pa\u00eds sigue teniendo un elevado \u00edndice de pobreza. Para explicar esta situaci\u00f3n, se deben tener en cuenta los siguientes aspectos: Los niveles de desarrollo econ\u00f3mico y social de un pa\u00eds Por ejemplo, Brasil y Per\u00fa poseen grandes cantidades de recursos, pero sus niveles de desarrollo econ\u00f3mico son relativamente bajos. Jap\u00f3n y Suiza, en cambio, muestran un alto nivel de desarrollo a pesar de que sus recursos naturales son reducidos. Image title La reinversi\u00f3n adecuada del capital El desarrollo econ\u00f3mico es posible en tanto existan mecanismos legales que eviten la salida ilegal de divisas del pa\u00eds. Adem\u00e1s, las ganancias obtenidas gracias a la explotaci\u00f3n de recursos naturales deben ser dirigidas al mejoramiento de la infraestructura local y a la promoci\u00f3n de industrias y mercados. Image title La inserci\u00f3n productiva del Per\u00fa en el mundo El Consejo Nacional de Competitividad (CNC) es la instituci\u00f3n del Estado peruano que promueve estrategias para la mejora de la competitividad del pa\u00eds en el mundo. Como parte de su labor, ha formulado un Plan Nacional de Competitividad y Productividad 2019-2030. Los ocho objetivos de esta agenda son los siguientes: infraestructura; capital humano; innovaci\u00f3n; financiamiento; mercado laboral; ambiente de negocios; comercio exterior; institucionalidad; sostenibilidad ambiental.&nbsp; Recurso enlace webPlan nacional de competitividad y productividad 2019-2030Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas Image title Recalque que mediante el proceso de ordenamiento territorial se otorga, dentro de una jurisdicci\u00f3n, un espacio dedicado a las distintas actividades humanas, por ejemplo, la producci\u00f3n agr\u00edcola o ganadera en suelos apropiados, evitando la sobreexplotaci\u00f3n de los recursos naturales. El ordenamiento territorial tambi\u00e9n permite reducir la ocurrencia de desastres debido a la ubicaci\u00f3n de las viviendas en zonas seguras. El desarrollo sostenible y el componente ambiental El desarrollo sostenible considera a los ecosistemas fuentes de recursos naturales. Por ello, es importante su manejo adecuado y conservaci\u00f3n. En el Per\u00fa, la gran biodiversidad que ostenta se encuentra en riesgo debido a las diversas actividades humanas; por lo tanto, es fundamental plantear mecanismos de protecci\u00f3n.Una de las estrategias orientadas a la conservaci\u00f3n de ecosistemas fr\u00e1giles ha sido la creaci\u00f3n de \u00e1reas naturales protegidas, las que est\u00e1n a cargo del Servicio Nacional de \u00c1reas Naturales Protegidas (Sernanp). Reserva paisaj\u00edstica Subcuenca del Cotahuasi (Ca\u00f1on de Cotahuasi). Reserva comunal Ash\u00e1ninka. Zona reservada Cordillera Huayhuash. Reserva nacional Pacaya-Samiria. Parque nacional del Manu. Para conservar las \u00e1reas naturales protegidas, las pol\u00edticas y el rol de los organismos ambientales son importantes. Pol\u00edticas p\u00fablicas y desarrollo sostenible El Estado es el encargado de supervisar que las pr\u00e1cticas de aprovechamiento de recursos naturales sean sostenibles. Por ello, se han creado una serie de normas y medidas para fortalecer el rol del Estado en esta tarea: la aprobaci\u00f3n de la Ley Marco del Sistema Nacional de Gesti\u00f3n Ambiental (2004), la Ley General del Ambiente (2005) y la creaci\u00f3n del Ministerio del Ambiente (2008). Adicionalmente, en marzo de 2009 se promulg\u00f3 la Ley del Sistema Nacional de Evaluaci\u00f3n y Fiscalizaci\u00f3n Ambiental, mediante la cual se cre\u00f3 la Oficina de Evaluaci\u00f3n y Fiscalizaci\u00f3n Ambiental (OEFA), instituci\u00f3n que busca asegurar el cumplimiento de la legislaci\u00f3n ambiental. Image title Organismos ambientales y legislaci\u00f3n La ONU ha organizado una serie de conferencias internacionales para promover el desarrollo sostenible. La primera, realizada en Estocolmo (Suecia) en 1972, impuls\u00f3 el uso del t\u00e9rmino medioambiente para designar tanto las cuestiones estrictamente ecol\u00f3gicas como las referidas a las condiciones de vida y de trabajo de la poblaci\u00f3n.Posteriormente, se desarrollaron las llamadas Cumbres de la Tierra en R\u00edo de Janeiro (Brasil) en 1992 y en Johannesburgo (Sud\u00e1frica) en 2002; ambas destinadas a formular estrategias globales que permitieran hacer compatible el crecimiento econ\u00f3mico con la reducci\u00f3n de emisiones contaminantes, la protecci\u00f3n de los bosques, la defensa de la &nbsp;biodiversidad, etc.Desde 1995, se han llevado a cabo reuniones de la Conferencia de las Partes (COP). En su tercera reuni\u00f3n o conferencia del clima, realizada en 1997 en Kioto (Jap\u00f3n), se aprob\u00f3 un acuerdo conocido como el Protocolo de Kioto. Solicite a los estudiantes que observen el esquema del proceso de ordenamiento territorial. Luego, an\u00edmelos a explicar en qu\u00e9 consiste el estudio del territorio, desde el an\u00e1lisis de la cartograf\u00eda b\u00e1sica hasta el an\u00e1lisis de la vegetaci\u00f3n. Desarrollo sostenible y gesti\u00f3n del territorio El territorio es el espacio geogr\u00e1fico o superficie terrestre donde el Estado de un pa\u00eds ejerce su poder y autoridad. Desde la perspectiva del desarrollo sostenible, la gesti\u00f3n territorial debe garantizar el uso racional de los recursos y el desarrollo integral de su poblaci\u00f3n. El ordenamiento territorial en un proceso t\u00e9cnico, administrativo y pol\u00edtico de toma de decisiones concertadas con los actores sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos y t\u00e9cnicos para la ocupaci\u00f3n ordenada y el uso sostenible del territorio. Actividades 1. Selecciona dos objetivos del desarrollo sostenible. Manejar los recursos de manera que su uso no los agote, sino que propicie su potenciaci\u00f3n. Regular el crecimiento de la poblaci\u00f3n para que no ejerza una presi\u00f3n excesiva sobre los recursos ambientales. Alentar la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en la explotaci\u00f3n de los recursos naturales y el consumo. Relacionar las caracter\u00edsticas de la salubridad del medio con el acceso a las atenciones m\u00e9dicas. Crear condiciones para que el crecimiento econ\u00f3mico mejore la calidad de vida de la poblaci\u00f3n. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica la influencia de los elementos naturales y sociales en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n.Habilidad: Clasificar.Rpta.: Manejar los recursos de manera que su uso no los agote, sino que propicie su potenciaci\u00f3n; Crear condiciones para que el crecimiento econ\u00f3mico mejore la calidad de vida de la poblaci\u00f3n. 2. Completa el texto seleccionando las acciones que ha realizado el Estado peruano respecto del aprovechamiento sostenible de los recursos naturales.&nbsp;      El Estado peruano ha aprobado la Ley Marco del Sistema Nacional de Gesti\u00f3n Ambiental y la &nbsp;&nbsp;; adem\u00e1s, ha creado el &nbsp;&nbsp;. Adicionalmente, ha puesto en funcionamiento la&nbsp;&nbsp;&nbsp; , instituci\u00f3n que buscar asegurar el cumplimiento de &nbsp;&nbsp;.    Oficina de Evaluaci\u00f3n y Fiscalizaci\u00f3n Ambiental legislaci\u00f3n ambiental Ley General del Ambiente Ministerio del Ambiente Oficina de Evaluaci\u00f3n y Fiscalizaci\u00f3n Ambiental legislaci\u00f3n ambiental Ley General del Ambiente Ministerio del Ambiente Oficina de Evaluaci\u00f3n y Fiscalizaci\u00f3n Ambiental legislaci\u00f3n ambiental Ley General del Ambiente Ministerio del Ambiente Oficina de Evaluaci\u00f3n y Fiscalizaci\u00f3n Ambiental legislaci\u00f3n ambiental Ley General del Ambiente Ministerio del Ambiente Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Argumenta la importancia de la legislaci\u00f3n peruana y de los acuerdos internacionales para prevenir las problem\u00e1ticas ambientales y disminuir sus impactos.Habilidad: Comprender.Rpta.: Ley General del Ambiente; Ministerio del Ambiente; Oficina de Evaluaci\u00f3n y Fiscalizaci\u00f3n Ambiental; legislaci\u00f3n ambiental. 3. Observa las im\u00e1genes. Luego lee los enunciados y selecciona el caso que corresponda. Image title Caso A. Basura en las riberas del r\u00edo Chill\u00f3n. Image title Caso B. Ni\u00f1os de La Oroya cerca de una planta metal\u00fargica.       &nbsp;   CASO A   CASO B       Transformaci\u00f3n del paisaje   Una de las riberas del r\u00edo ha sido convertida en un botadero de basura.   &nbsp;          Una planta metal\u00fargica ha sido construida en un estrecho valle andino y afecta a la poblaci\u00f3n.             Se genera contaminaci\u00f3n del agua.             Se genera contaminaci\u00f3n del aire.             Actores sociales   La sociedad civil (pobladores de la zona).             La empresa metal\u00fargica.             Rol de los actores sociales   El rol del actor social ha sido negativo porque contamina el ambiente.             El rol del actor social ha sido negativo porque afecta la salud de las personas que viven en el entorno.          Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica las transformaciones de un territorio como resultado de la intervenci\u00f3n de actores sociales.Habilidad: Comprender.Rpta.: Caso A: Una de las riberas del r\u00edo ha sido convertida en un botadero de basura; Se genera contaminaci\u00f3n del agua; La sociedad civil (pobladores de la zona); El rol del actor social ha sido negativo porque contamina el ambiente; El rol del actor social ha sido negativo porque afecta la salud de las personas que viven en el entorno. Caso B: Una planta metal\u00fargica ha sido construida en un estrecho valle andino y afecta a la poblaci\u00f3n; Se genera contaminaci\u00f3n del aire; La empresa metal\u00fargica; El rol del actor social ha sido negativo porque contamina el ambiente; El rol del actor social ha sido negativo porque afecta la salud de las personas que viven en el entorno. 4. Lee el texto. Luego, relaciona las columnas.      &nbsp;Instrumentos t\u00e9cnicos para el ordenamiento territorialDe acuerdo con el Minam, para desarrollar el ordenamiento territorial se requieren de los siguientes instrumentos t\u00e9cnicos:La Zonificaci\u00f3n Ecol\u00f3gica y Econ\u00f3mica (ZEE). Es un estudio t\u00e9cnico que ayuda al proceso de ordenamiento territorial, a evaluar las potencialidades, vocaciones y limitaciones del territorio seg\u00fan criterios f\u00edsicos, biol\u00f3gicos, sociales, econ\u00f3micos y culturales.Los Estudios Especializados (EE). Son instrumentos t\u00e9cnicos encargados de analizar la relaci\u00f3n entre la sociedad y su medio natural y las modificaciones sociales sobre el territorio. Por ejemplo, analizan cu\u00e1ntas personas se dedican a la actividad agr\u00edcola, a la miner\u00eda, al transporte y c\u00f3mo estas actividades influyen en su bienestar dentro del territorio que habitan, o cu\u00e1ntas personas tienen acceso al agua y c\u00f3mo la calidad de este recurso influye en la salud. Los EE complementan la informaci\u00f3n que ya existe en la ZEE, poniendo \u00e9nfasis en cu\u00e1l es el contexto geogr\u00e1fico, el rol y las din\u00e1micas territoriales y sociales tanto econ\u00f3micas y ambientales por cada \u00e1mbito de intervenci\u00f3n.El Diagn\u00f3stico Integrado del Territorio (DIT). Permite integrar y analizar la informaci\u00f3n generada en la ZEE y los EE, completa el conocimiento de las condiciones y caracter\u00edsticas ambientales y sociales, la din\u00e1mica y las tendencias de crecimiento econ\u00f3mico de un determinado \u00e1mbito geogr\u00e1fico y de sus implicancias en los ecosistemas. El DIT aporta informaci\u00f3n sobre los aspectos m\u00e1s importantes que determinan la ocupaci\u00f3n del territorio.El Plan de Ordenamiento Territorial (POT). Es el instrumento orientador de la planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del territorio. Para ello, articula los planes ambientales, de desarrollo econ\u00f3mico, sociales, culturales y otras pol\u00edticas de desarrollo vigentes en el pa\u00eds. Adem\u00e1s, vincula al proceso de ordenamiento territorial con otros planes de desarrollo concertado regional y local.    La ZEE Los EE El DIT El POT Permite integrar y analizar la informaci\u00f3n generada en la ZEE y los EE y sus implicancias en los ecosistemas. Articula los planes ambientales, de desarrollo econ\u00f3mico, sociales, culturales y otras pol\u00edticas de desarrollo vigentes en el pa\u00eds. Analizan la relaci\u00f3n entre la sociedad y su medio natural y las modificaciones sociales sobre el territorio. Eval\u00faa las potencialidades, vocaciones y limitaciones del territorio. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Argumenta la importancia de la legislaci\u00f3n peruana y de los acuerdos internacionales para prevenir las problem\u00e1ticas ambientales y disminuir sus impactos.Habilidad: Comprender.Rpta.: La ZEE: Eval\u00faa las potencialidades, vocaciones y limitaciones del territorio; Los EE: Analizan la relaci\u00f3n entre la sociedad y su medio natural y las modificaciones sociales sobre el territorio; El DIT: Permite integrar y analizar la informaci\u00f3n generada en la ZEE y los EE y sus implicancias en los ecosistemas; El POT: Articula los planes ambientales, de desarrollo econ\u00f3mico, sociales, culturales y otras pol\u00edticas de desarrollo vigentes en el pa\u00eds.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 4 El desarrollo sostenible Para iniciar\u00bfCrees que en tu localidad las actividades econ\u00f3micas respetan el ambiente? \u00bfPor qu\u00e9? Conceptos clave Desarrollo sosteniblePEA\u00cdndice de desarrollo humanoComponente ambientalGesti\u00f3n del territorio El desarrollo sostenible plantea un desarrollo que satisfaga las necesidades de la presente generaci\u00f3n sin comprometer las necesidades de las futuras. Por eso, propone mantener un equilibrio din\u00e1mico entre poblaci\u00f3n, producci\u00f3n y capacidad del ambiente. Image title Los Objetivos de Desarrollo Sostenible - qu\u00e9 son y c\u00f3mo alcanzarlos \u2013 UNESCO en espa\u00f1ol Objetivos y componentes del desarrollo sostenible  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Manejar los recursos de manera que su uso no los agote, sino que propicie su potenciaci\u00f3n. Crear condiciones para que el crecimiento econ\u00f3mico mejore la calidad de vida de la poblaci\u00f3n. Se refieren a la conservaci\u00f3n y al uso sostenible del medioambiente y los recursos naturales, as\u00ed como a la mejora o mantenimiento del flujo de energ\u00eda y materia en los ecosistemas. Consideran las capacidades de la poblaci\u00f3n, regulando su crecimiento para que no ejerza una presi\u00f3n excesiva sobre los recursosambientales. Adem\u00e1s, alienta la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda. Implican la transformaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda industrial mediante el empleo de tecnolog\u00edas limpias y m\u00e1s eficientes en el ahorro de los recursos naturales, as\u00ed como en el cuidado del ambiente. Subordinan el crecimiento econ\u00f3mico al mantenimiento de los servicios ambientales, contemplando como principio la equidad con las generaciones presentes (equidad intrageneracional) y con las futuras (equidad intergeneracional).&nbsp; Los ciudadanos: un objetivo del desarrollo sostenible El ser humano es el objetivo principal del desarrollo, por lo tanto, se debe satisfacer sus necesidades de alimentaci\u00f3n, de salud, de educaci\u00f3n y de vivienda, as\u00ed como promover el ejercicio efectivo de sus derechos ciudadanos.Tambi\u00e9n implica comprometer a los pobladores en las iniciativas de desarrollo considerando sus saberes tradicionales. La justicia social es la condici\u00f3n fundamental del desarrollo sostenible, pues sin equidad en la distribuci\u00f3n de bienes y servicios no se pueden construir sociedades ecol\u00f3gicamente sostenibles ni socialmente justas.Para determinar la calidad de vida de una poblaci\u00f3n, se toman en cuenta los siguientes aspectos b\u00e1sicos: Image title Salud Se relaciona con las caracter\u00edsticas de la salubridad del medio y el acceso a las atenciones m\u00e9dicas. Educaci\u00f3n Se refiere al nivel de escolaridad. Alimentaci\u00f3n Implica la cantidad y calidad de productos que son la base de la dieta de una poblaci\u00f3n. Servicios b\u00e1sicos Est\u00e1n relacionados con el acceso al agua potable, servicios de desag\u00fce, alcantarillado y electricidad. Empleo Contempla el nivel de empleabilidad y las condiciones laborales. Seguridad Situaci\u00f3n relacionada con las condiciones de seguridad ciudadana. La poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa Dentro del modelo de desarrollo sostenible, es fundamental que las personas que conforman la Poblaci\u00f3n Econ\u00f3micamente Activa (PEA) disfruten de un adecuado nivel de empleo y condiciones laborales dignas. Image title \u00bfQu\u00e9 es la PEA? - TV INEI Per\u00fa Dentro de la PEA se consideran tres grupos: PEA empleada Est\u00e1 constituida por las personas con un trabajo a tiempo completo y regulado por la ley. Estas gozan de beneficios como el seguro de salud, el acceso al sistema de jubilaci\u00f3n y gratificaciones. Image title PEA subempleada Se distinguen dos grupos: los que trabajan menos de 35 horas a la semana y los que trabajan m\u00e1s de ese tiempo, pero cuyos ingresos son inferiores al m\u00ednimo valor de la canasta b\u00e1sica familiar. Image title PEA desempleada Est\u00e1 conformada por personas que pudiendo trabajar no lo hacen por no encontrar un empleo en el mercado laboral. Este sector de la poblaci\u00f3n tiene dificultades para mantener un adecuado nivel de vida. Image title El \u00cdndice de Desarrollo Humano (IDH) El IDH es un indicador que mide la calidad de vida de los habitantes de una regi\u00f3n. Eval\u00faa aspectos como la expectativa de vida al nacer, el nivel de alfabetizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n adulta y el n\u00famero de matriculados en las escuelas, as\u00ed como los ingresos econ\u00f3micos que se calculan con el Producto Bruto Interno (PBI) per c\u00e1pita. De acuerdo con el IDH alcanzado, los pa\u00edses se pueden clasificar dentro de los siguientes rangos: Muy alto, Alto,&nbsp;Medio o Bajo. En el 2019, el Per\u00fa se ubicaba en el puesto 79, dentro de los pa\u00edses con desarrollo alto. Image title El desarrollo sostenible y el componente econ\u00f3mico Seg\u00fan el modelo del desarrollo sostenible, la posesi\u00f3n de ingentes recursos no garantiza por si solo el bienestar econ\u00f3mico de una sociedad. Es tambi\u00e9n importante que otros aspectos de la vida social se fortalezcan. El Per\u00fa, por ejemplo, posee condiciones geogr\u00e1ficas y clim\u00e1ticas excepcionales que lo convierten en uno de los pocos pa\u00edses megadiversos del mundo. Sin embargo, la realidad es que nuestro pa\u00eds sigue teniendo un elevado \u00edndice de pobreza. Para explicar esta situaci\u00f3n, se deben tener en cuenta los siguientes aspectos: Los niveles de desarrollo econ\u00f3mico y social de un pa\u00eds Por ejemplo, Brasil y Per\u00fa poseen grandes cantidades de recursos, pero sus niveles de desarrollo econ\u00f3mico son relativamente bajos. Jap\u00f3n y Suiza, en cambio, muestran un alto nivel de desarrollo a pesar de que sus recursos naturales son reducidos. Image title La reinversi\u00f3n adecuada del capital El desarrollo econ\u00f3mico es posible en tanto existan mecanismos legales que eviten la salida ilegal de divisas del pa\u00eds. Adem\u00e1s, las ganancias obtenidas gracias a la explotaci\u00f3n de recursos naturales deben ser dirigidas al mejoramiento de la infraestructura local y a la promoci\u00f3n de industrias y mercados. Image title La inserci\u00f3n productiva del Per\u00fa en el mundo El Consejo Nacional de Competitividad (CNC) es la instituci\u00f3n del Estado peruano que promueve estrategias para la mejora de la competitividad del pa\u00eds en el mundo. Como parte de su labor, ha formulado un Plan Nacional de Competitividad y Productividad 2019-2030. Los ocho objetivos de esta agenda son los siguientes: infraestructura; capital humano; innovaci\u00f3n; financiamiento; mercado laboral; ambiente de negocios; comercio exterior; institucionalidad; sostenibilidad ambiental.&nbsp; Recurso enlace webPlan nacional de competitividad y productividad 2019-2030Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas Image title El desarrollo sostenible y el componente ambiental El desarrollo sostenible considera a los ecosistemas fuentes de recursos naturales. Por ello, es importante su manejo adecuado y conservaci\u00f3n. En el Per\u00fa, la gran biodiversidad que ostenta se encuentra en riesgo debido a las diversas actividades humanas; por lo tanto, es fundamental plantear mecanismos de protecci\u00f3n.Una de las estrategias orientadas a la conservaci\u00f3n de ecosistemas fr\u00e1giles ha sido la creaci\u00f3n de \u00e1reas naturales protegidas, las que est\u00e1n a cargo del Servicio Nacional de \u00c1reas Naturales Protegidas (Sernanp). Reserva paisaj\u00edstica Subcuenca del Cotahuasi (Ca\u00f1on de Cotahuasi). Reserva comunal Ash\u00e1ninka. Zona reservada Cordillera Huayhuash. Reserva nacional Pacaya-Samiria. Parque nacional del Manu. Para conservar las \u00e1reas naturales protegidas, las pol\u00edticas y el rol de los organismos ambientales son importantes. Pol\u00edticas p\u00fablicas y desarrollo sostenible El Estado es el encargado de supervisar que las pr\u00e1cticas de aprovechamiento de recursos naturales sean sostenibles. Por ello, se han creado una serie de normas y medidas para fortalecer el rol del Estado en esta tarea: la aprobaci\u00f3n de la Ley Marco del Sistema Nacional de Gesti\u00f3n Ambiental (2004), la Ley General del Ambiente (2005) y la creaci\u00f3n del Ministerio del Ambiente (2008). Adicionalmente, en marzo de 2009 se promulg\u00f3 la Ley del Sistema Nacional de Evaluaci\u00f3n y Fiscalizaci\u00f3n Ambiental, mediante la cual se cre\u00f3 la Oficina de Evaluaci\u00f3n y Fiscalizaci\u00f3n Ambiental (OEFA), instituci\u00f3n que busca asegurar el cumplimiento de la legislaci\u00f3n ambiental. Image title Organismos ambientales y legislaci\u00f3n La ONU ha organizado una serie de conferencias internacionales para promover el desarrollo sostenible. La primera, realizada en Estocolmo (Suecia) en 1972, impuls\u00f3 el uso del t\u00e9rmino medioambiente para designar tanto las cuestiones estrictamente ecol\u00f3gicas como las referidas a las condiciones de vida y de trabajo de la poblaci\u00f3n.Posteriormente, se desarrollaron las llamadas Cumbres de la Tierra en R\u00edo de Janeiro (Brasil) en 1992 y en Johannesburgo (Sud\u00e1frica) en 2002; ambas destinadas a formular estrategias globales que permitieran hacer compatible el crecimiento econ\u00f3mico con la reducci\u00f3n de emisiones contaminantes, la protecci\u00f3n de los bosques, la defensa de la &nbsp;biodiversidad, etc.Desde 1995, se han llevado a cabo reuniones de la Conferencia de las Partes (COP). En su tercera reuni\u00f3n o conferencia del clima, realizada en 1997 en Kioto (Jap\u00f3n), se aprob\u00f3 un acuerdo conocido como el Protocolo de Kioto. Desarrollo sostenible y gesti\u00f3n del territorio El territorio es el espacio geogr\u00e1fico o superficie terrestre donde el Estado de un pa\u00eds ejerce su poder y autoridad. Desde la perspectiva del desarrollo sostenible, la gesti\u00f3n territorial debe garantizar el uso racional de los recursos y el desarrollo integral de su poblaci\u00f3n. El ordenamiento territorial en un proceso t\u00e9cnico, administrativo y pol\u00edtico de toma de decisiones concertadas con los actores sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos y t\u00e9cnicos para la ocupaci\u00f3n ordenada y el uso sostenible del territorio. Actividades 1. Selecciona dos objetivos del desarrollo sostenible. Manejar los recursos de manera que su uso no los agote, sino que propicie su potenciaci\u00f3n. Regular el crecimiento de la poblaci\u00f3n para que no ejerza una presi\u00f3n excesiva sobre los recursos ambientales. Alentar la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en la explotaci\u00f3n de los recursos naturales y el consumo. Relacionar las caracter\u00edsticas de la salubridad del medio con el acceso a las atenciones m\u00e9dicas. Crear condiciones para que el crecimiento econ\u00f3mico mejore la calidad de vida de la poblaci\u00f3n. 2. Completa el texto seleccionando las acciones que ha realizado el Estado peruano respecto del aprovechamiento sostenible de los recursos naturales.&nbsp;      El Estado peruano ha aprobado la Ley Marco del Sistema Nacional de Gesti\u00f3n Ambiental y la &nbsp;&nbsp;; adem\u00e1s, ha creado el &nbsp;&nbsp;. Adicionalmente, ha puesto en funcionamiento la&nbsp;&nbsp;&nbsp; , instituci\u00f3n que buscar asegurar el cumplimiento de &nbsp;&nbsp;.    Oficina de Evaluaci\u00f3n y Fiscalizaci\u00f3n Ambiental legislaci\u00f3n ambiental Ley General del Ambiente Ministerio del Ambiente Oficina de Evaluaci\u00f3n y Fiscalizaci\u00f3n Ambiental legislaci\u00f3n ambiental Ley General del Ambiente Ministerio del Ambiente Oficina de Evaluaci\u00f3n y Fiscalizaci\u00f3n Ambiental legislaci\u00f3n ambiental Ley General del Ambiente Ministerio del Ambiente Oficina de Evaluaci\u00f3n y Fiscalizaci\u00f3n Ambiental legislaci\u00f3n ambiental Ley General del Ambiente Ministerio del Ambiente 3. Observa las im\u00e1genes. Luego lee los enunciados y selecciona el caso que corresponda. Image title Caso A. Basura en las riberas del r\u00edo Chill\u00f3n. Image title Caso B. Ni\u00f1os de La Oroya cerca de una planta metal\u00fargica.       &nbsp;   CASO A   CASO B       Transformaci\u00f3n del paisaje   Una de las riberas del r\u00edo ha sido convertida en un botadero de basura.   &nbsp;          Una planta metal\u00fargica ha sido construida en un estrecho valle andino y afecta a la poblaci\u00f3n.             Se genera contaminaci\u00f3n del agua.             Se genera contaminaci\u00f3n del aire.             Actores sociales   La sociedad civil (pobladores de la zona).             La empresa metal\u00fargica.             Rol de los actores sociales   El rol del actor social ha sido negativo porque contamina el ambiente.             El rol del actor social ha sido negativo porque afecta la salud de las personas que viven en el entorno.          4. Lee el texto. Luego, relaciona las columnas.      &nbsp;Instrumentos t\u00e9cnicos para el ordenamiento territorialDe acuerdo con el Minam, para desarrollar el ordenamiento territorial se requieren de los siguientes instrumentos t\u00e9cnicos:La Zonificaci\u00f3n Ecol\u00f3gica y Econ\u00f3mica (ZEE). Es un estudio t\u00e9cnico que ayuda al proceso de ordenamiento territorial, a evaluar las potencialidades, vocaciones y limitaciones del territorio seg\u00fan criterios f\u00edsicos, biol\u00f3gicos, sociales, econ\u00f3micos y culturales.Los Estudios Especializados (EE). Son instrumentos t\u00e9cnicos encargados de analizar la relaci\u00f3n entre la sociedad y su medio natural y las modificaciones sociales sobre el territorio. Por ejemplo, analizan cu\u00e1ntas personas se dedican a la actividad agr\u00edcola, a la miner\u00eda, al transporte y c\u00f3mo estas actividades influyen en su bienestar dentro del territorio que habitan, o cu\u00e1ntas personas tienen acceso al agua y c\u00f3mo la calidad de este recurso influye en la salud. Los EE complementan la informaci\u00f3n que ya existe en la ZEE, poniendo \u00e9nfasis en cu\u00e1l es el contexto geogr\u00e1fico, el rol y las din\u00e1micas territoriales y sociales tanto econ\u00f3micas y ambientales por cada \u00e1mbito de intervenci\u00f3n.El Diagn\u00f3stico Integrado del Territorio (DIT). Permite integrar y analizar la informaci\u00f3n generada en la ZEE y los EE, completa el conocimiento de las condiciones y caracter\u00edsticas ambientales y sociales, la din\u00e1mica y las tendencias de crecimiento econ\u00f3mico de un determinado \u00e1mbito geogr\u00e1fico y de sus implicancias en los ecosistemas. El DIT aporta informaci\u00f3n sobre los aspectos m\u00e1s importantes que determinan la ocupaci\u00f3n del territorio.El Plan de Ordenamiento Territorial (POT). Es el instrumento orientador de la planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del territorio. Para ello, articula los planes ambientales, de desarrollo econ\u00f3mico, sociales, culturales y otras pol\u00edticas de desarrollo vigentes en el pa\u00eds. Adem\u00e1s, vincula al proceso de ordenamiento territorial con otros planes de desarrollo concertado regional y local.    La ZEE Los EE El DIT El POT Permite integrar y analizar la informaci\u00f3n generada en la ZEE y los EE y sus implicancias en los ecosistemas. Articula los planes ambientales, de desarrollo econ\u00f3mico, sociales, culturales y otras pol\u00edticas de desarrollo vigentes en el pa\u00eds. Analizan la relaci\u00f3n entre la sociedad y su medio natural y las modificaciones sociales sobre el territorio. Eval\u00faa las potencialidades, vocaciones y limitaciones del territorio.",
        "order": 6,
        "resources": [
          {
            "id": "1d30b785e9db4533ed325b8185ef5558",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "58593449e42eed770aba711f064e3d80",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "accb83f21aff8e47ce825b87b2debc03",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "e23360895764a3c1d5b73114d020dbca",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "aaf6d75e3a03d7446a1831b4d1d1766b",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "a7e0220cf80cd6629a75db20c3a40501",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "75fcca27a55e8a2dd8c462fa683c615a",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "3772d2b7424ff220d1fe066f6ce71723",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "24335e4a3e241c053021dd3555febf62",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "ee1a8aa1f4a8cf1adf92214aec0a428f",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "1455b68e0eb903e57f043eaf314aea7a",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "7789c2ac8988f7b4bebb444c6284462f",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "a5691582c5bf7c8a8477f4531d9568a2",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "add85360101941ba74f8f5158366cdee",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "b6d162c6289d3b44eec0bc796691c341",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Selecciona dos objetivos del desarrollo sostenible.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 14,
              "learningLevelRefId": "66afaf6b96e079f8f0b3c988c81c3ff7",
              "learningObjectiveRefId": "c3a49ac4388faa4c7154f3c9f99a8db9",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "e7db807c9060e410fcf6672c9a983f5c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "3c6d5d68b03173e99b17cbf2fca56c6a",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Completa el texto seleccionando las acciones que ha realizado el Estado peruano respecto del aprovechamiento sostenible de los recursos naturales.<br>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><span style=\"color:#505050;\">El Estado peruano ha aprobado la Ley Marco del Sistema Nacional de Gesti\u00f3n Ambiental y la <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#c58ea0c82606a821e192cea49c602521\" id=\"componentGap_f6681702fe6d4bdbade2cf700a85e1c7\">&nbsp;</span>&nbsp;; adem\u00e1s, ha creado el <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#352f6809321bca45cb830542c8d88624\" id=\"componentGap_fdb68ce31d024cbaa5f737fc4bdfbb84\">&nbsp;</span>&nbsp;. Adicionalmente, ha puesto en funcionamiento la&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#6ac01cba7774e5e1da56df5ec3639f8f\" id=\"componentGap_5c9f1301c2314367b1873c029718c14a\">&nbsp;</span>&nbsp; , instituci\u00f3n que buscar asegurar el cumplimiento de <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#0fbaec203ff1355dc145c27ac7e3dc22\" id=\"componentGap_28ef8e3635c44a928281891e2b386353\">&nbsp;</span>&nbsp;.</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "66afaf6b96e079f8f0b3c988c81c3ff7",
              "learningObjectiveRefId": "431291096636bbe772c990294a87c5bc",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "87024fb98c7c36b75f705fc10d2b7f96",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "4d28028f3babed8fd2828d072a69ede3",
              "activityTypeName": "qMatrixMultipleActivity",
              "title": "<p>Observa las im\u00e1genes. Luego lee los enunciados y selecciona el caso que corresponda.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 16,
              "learningLevelRefId": "66afaf6b96e079f8f0b3c988c81c3ff7",
              "learningObjectiveRefId": "cb6c8dc33d4b7d2bed116dd07d465051",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "f53cc25999b47d9794824e646d909dd3",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "703fbfd8a1807640354751ccd8b1a5ef",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "73b2abc9b68735673dc3a4f310ee0014",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "3461107e625701ccff3d13d527f87b54",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p>Lee el texto. Luego, relaciona las columnas.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p style=\"text-align: center;\"><strong>&nbsp;<span style=\"color:#505050;\">Instrumentos t\u00e9cnicos para el ordenamiento territorial</span></strong></p><p><span style=\"color:#505050;\">De acuerdo con el Minam, para desarrollar el ordenamiento territorial se requieren de los siguientes instrumentos t\u00e9cnicos:</span></p><ul><li><span style=\"color:#505050;\"><strong>La Zonificaci\u00f3n Ecol\u00f3gica y Econ\u00f3mica (ZEE)</strong>. Es un estudio t\u00e9cnico que ayuda al proceso de ordenamiento territorial, a evaluar las potencialidades, vocaciones y limitaciones del territorio seg\u00fan criterios f\u00edsicos, biol\u00f3gicos, sociales, econ\u00f3micos y culturales.</span></li><li><span style=\"color:#505050;\"><strong>Los Estudios Especializados (EE)</strong>. Son instrumentos t\u00e9cnicos encargados de analizar la relaci\u00f3n entre la sociedad y su medio natural y las modificaciones sociales sobre el territorio. Por ejemplo, analizan cu\u00e1ntas personas se dedican a la actividad agr\u00edcola, a la miner\u00eda, al transporte y c\u00f3mo estas actividades influyen en su bienestar dentro del territorio que habitan, o cu\u00e1ntas personas tienen acceso al agua y c\u00f3mo la calidad de este recurso influye en la salud. Los EE complementan la informaci\u00f3n que ya existe en la ZEE, poniendo \u00e9nfasis en cu\u00e1l es el contexto geogr\u00e1fico, el rol y las din\u00e1micas territoriales y sociales tanto econ\u00f3micas y ambientales por cada \u00e1mbito de intervenci\u00f3n.</span></li><li><span style=\"color:#505050;\"><strong>El Diagn\u00f3stico Integrado del Territorio (DIT)</strong>. Permite integrar y analizar la informaci\u00f3n generada en la ZEE y los EE, completa el conocimiento de las condiciones y caracter\u00edsticas ambientales y sociales, la din\u00e1mica y las tendencias de crecimiento econ\u00f3mico de un determinado \u00e1mbito geogr\u00e1fico y de sus implicancias en los ecosistemas. El DIT aporta informaci\u00f3n sobre los aspectos m\u00e1s importantes que determinan la ocupaci\u00f3n del territorio.</span></li><li><span style=\"color:#505050;\"><strong>El Plan de Ordenamiento Territorial (POT)</strong>. Es el instrumento orientador de la planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del territorio. Para ello, articula los planes ambientales, de desarrollo econ\u00f3mico, sociales, culturales y otras pol\u00edticas de desarrollo vigentes en el pa\u00eds. Adem\u00e1s, vincula al proceso de ordenamiento territorial con otros planes de desarrollo concertado regional y local.</span></li></ul></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 19,
              "learningLevelRefId": "66afaf6b96e079f8f0b3c988c81c3ff7",
              "learningObjectiveRefId": "431291096636bbe772c990294a87c5bc",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 19,
        "activitiesTotal": 4,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "6eb5465766b7e25bb816e77c7f8fad02",
        "title": "Espacio para el cambio",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#6eb5465766b7e25bb816e77c7f8fad02",
        "content": " ? Espacio para el cambio \u00bfC\u00f3mo promovemos el consumo responsable de los recursos naturales? Image title &nbsp;\u00bfC\u00f3mo promovemos el consumo responsable de los recursos naturales? El consumo de productos, servicios y bienes es un hecho habitual. Pero nuestra sociedad est\u00e1 envuelta, m\u00e1s que en el consumo, en el \u201cconsumismo\u201d o sobreconsumo que nos empuja a adquirir m\u00e1s y m\u00e1s cosas. Esta tendencia, de la que depende en gran medida el actual sistema econ\u00f3mico, tiene graves consecuencias para la salud del planeta y la nuestra.Cada vez son m\u00e1s evidentes los impactos debidos al cambio clim\u00e1tico y la p\u00e9rdida de biodiversidad&nbsp;y el consumo aparece como un elemento recurrente en la crisis actual. Existe la necesidad urgente de cambiar la manera en la que consumimos.En ocasiones somos parte de la problem\u00e1tica ocasionada por el consumismo, porque carecemos de la informaci\u00f3n necesaria para ser capaces de sopesar los impactos que nuestro consumo tiene en el medioambiente. Pl\u00e1sticos, consumo de alimentos, la ropa que vestimos el uso de la tecnolog\u00eda o la forma en la que nos desplazamos. Todas son piezas que suman a un consumismo que est\u00e1 degradando el medio natural&nbsp;(Consumismo - ES | Greenpeace Espa\u00f1a). Para reducir el consumo de energ\u00eda, podemos utilizar focos de alto rendimiento energ\u00e9tico. Una forma de reducir los desechos se logra reemplazando el pl\u00e1stico por las bolsas de tela o envases retornables. Tomar decisiones informadas a la hora de comprar tambi\u00e9n ayuda. Por ejemplo, la industria textil es hoy el segundo mayor contaminador de agua potable despu\u00e9s de la agricultura. En los \u00faltimos a\u00f1os, las personas han tomado conciencia acerca de la reducci\u00f3n del consumo de pl\u00e1stico, por lo que han optado por la reutilizaci\u00f3n de envases.  El Ministerio del Ambiente promueve programas como \"No te pido imposibles, usa bolsas reutilizables\" en&nbsp;los supermercados en Per\u00fa. fuente: Ministerio del Ambiente Victoria y sus compa\u00f1eros est\u00e1n investigando sobre el consumo responsable de los recursos naturales en el Per\u00fa. Asimismo, est\u00e1n investigando sobre la relaci\u00f3n entre los t\u00e9rminos de producci\u00f3n y de consumo responsable.Lee y analiza la conversaci\u00f3n que compartieron con su profesora por videollamada.&nbsp;  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Profesora: Buenos d\u00edas, chicos. \u00bfSab\u00edan que el consumo y la producci\u00f3n mundiales dependen del uso del medio ambiente y de los recursos naturales? Esto ha tenido como consecuencia efectos destructivos sobre nuestro planeta. \u00bfConocen algunas modalidades actuales de consumo y producci\u00f3n que deber\u00edamos cambiar para reducir los efectos destructivos? Pedro: Yo vi un reportaje en el que dec\u00edan que cada a\u00f1o, alrededor de un tercio de todos los alimentos producidos, por un valor aproximado de 1 bill\u00f3n de d\u00f3lares, termina pudri\u00e9ndose en los cubos de basura de los consumidores y los minoristas, o deterior\u00e1ndose a causa de las deficientes pr\u00e1cticas de recolecci\u00f3n y transporte. Si las empresas y los transportistas se organizan podr\u00edan solucionar este problema. Victoria: Yo tambi\u00e9n vi ese reportaje y mencionaron que en los hogares se consume el 29 % de la energ\u00eda mundial y que contribuyen al 21 % de las emisiones de CO2. Esta situaci\u00f3n la podr\u00edamos ir reduciendo si reemplaz\u00e1ramos los focos por unos ahorradores o led. La contaminaci\u00f3n de las aguas es tambi\u00e9n una cuesti\u00f3n apremiante que exige una soluci\u00f3n sostenible. Sebasti\u00e1n: S\u00ed, no debemos olvidar la contaminaci\u00f3n de las aguas, los lagos, r\u00edos y oc\u00e9anos. Estamos contaminando el agua m\u00e1s r\u00e1pido de lo que la naturaleza puede reciclar y purificar en los r\u00edos y los lagos. Si seguimos descuidando o contaminando el agua tendremos muchos problemas en el futuro. Los invito a ver el siguiente video: Transcription &nbsp;\u00bfCu\u00e1l es nuestro reto sostenible? La producci\u00f3n y el consumo responsables Puedes saber m\u00e1s acerca del Objetivo 12 de Desarrollo Sostenible de las Naciones Unidas ingresando a: Image title \u00bfCrees que el consumismo es perjudicial para el cuidado del ambiente? \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfQu\u00e9 otras medidas sugerir\u00edas para promover el consumo sostenible? \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 nuestro compromiso para promover el consumo sostenible?El consumo y la producci\u00f3n sostenibles&nbsp;consisten en hacer m\u00e1s y mejor con menos. Tambi\u00e9n se trata de desvincular el crecimiento econ\u00f3mico de la degradaci\u00f3n medioambiental, aumentar la eficiencia de recursos y promover estilos de vida sostenibles. Asimismo, contribuye de manera sustancial a la mitigaci\u00f3n de la pobreza y a la transici\u00f3n hacia econom\u00edas verdes y con bajas emisiones de carbono.Ahora m\u00e1s que nunca es fundamental que los pa\u00edses se unan y trabajen para garantizar acciones acordes con el Objetivo 12 de Desarrollo Sostenible de las Naciones Unidas. Una de sus metas proyectadas hacia el 2030 es asegurar que las personas de todo el mundo tengan la informaci\u00f3n y los conocimientos pertinentes para el desarrollo sostenible y los estilos de vida en armon\u00eda con la naturaleza. &nbsp;\u00bfC\u00f3mo lograremos nuestro reto sostenible? Proyecto \u201cConsumimos responsablemente para preservar el medio ambiente\u201d En este proyecto realizaremos un foro de discusi\u00f3n en el que podr\u00e1n reunirse, de manera presencial o virtual, para intercambiar ideas u opiniones y aportar soluciones a la problem\u00e1tica del consumo sostenible.Para realizar el proyecto deben organizarse en grupos de seis o m\u00e1s integrantes y considerar las tres etapas que se detallan a continuaci\u00f3n: Diagn\u00f3stico de la realidad En esta etapa del proyecto, se deben identificar las distintas problem\u00e1ticas vinculadas al tema principal del foro. Cada equipo deber\u00e1 buscar informaci\u00f3n y responder las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 regiones del mundo se ven m\u00e1s afectadas por el consumismo? \u00bfQu\u00e9 factores (naturales y sociales) han influido en ello?\u00bfPor qu\u00e9 es importante promover acciones de consumo sostenible?\u00bfQu\u00e9 medidas han aplicado las autoridades de la localidad o regi\u00f3n donde viven para impulsar el desarrollo sostenible?\u00bfQu\u00e9 otras medidas sugerir\u00edas para promover el consumo sostenible? Image title Dise\u00f1o del proyecto En esta etapa se debe establecer el objetivo del proyecto y la actividad que nos ayudar\u00e1 a lograrlo. En este caso, buscamos formular alternativas de soluci\u00f3n frente a la problem\u00e1tica del consumo sostenible identificada en la etapa anterior.&nbsp;Para ello, cada grupo formular\u00e1 una pregunta retadora como la siguiente, para motivar la discusi\u00f3n del foro:\u00bfEs posible promover acciones de consumo y estilos de vida sostenibles? \u00bfDe qu\u00e9 manera?&nbsp;A continuaci\u00f3n, organizar\u00e1n el trabajo en equipo elaborando un cuadro como este:       &nbsp;Roles   &nbsp;Funciones   &nbsp;Responsables         &nbsp;Moderador   Dirige y modera las intervenciones en el foro. Elabora las conclusiones y las remite a los participantes al t\u00e9rmino de la jornada.   &nbsp;       &nbsp;Facilitadores   Proponen y remiten materiales (documentos, noticias, art\u00edculos breves, etc.) sobre el tema del foro a los participantes antes del debate.&nbsp;   &nbsp;       &nbsp;Participantes   Intercambian ideas, opinan y aportan soluciones para resolver la problem\u00e1tica planteada.   &nbsp;    Image title Ejecuci\u00f3n del proyecto En esta etapa del proyecto se debe realizar las actividades que se planificaron en la etapa anterior. Para ello, los participantes deben conocer c\u00f3mo funcionan los foros.&nbsp; Aprendemos a interactuar en un foro Para participar en un foro es importante poner en pr\u00e1ctica diversas estrategias autorregulativas que permitan interactuar en un espacio que promueva la pr\u00e1ctica de valores \u00e9ticos al momento de debatir. Esto \u00faltimo favorece la calidad del pensamiento cr\u00edtico y fomenta el respeto hacia la opini\u00f3n de los dem\u00e1s. Para aprender a interactuar a trav\u00e9s en un foro, consideren las siguientes pautas: Al planificar el foro, establezcan reglas claras de interacci\u00f3n. Es recomendable que dichas reglas sean acordadas o al menos aceptadas expl\u00edcitamente por todos los participantes.Cuando intervengan, pres\u00e9ntense y luego planteen sus ideas de manera clara y precisa para que todos las entiendan.Respeten las ideas de los dem\u00e1s, incluyendo las que son radicalmente distintas a las de ustedes. Si desean expresar un desacuerdo, h\u00e1ganlo centr\u00e1ndose en las ideas y no en las personas que las expusieron.Consideren el buen uso del tiempo. No se extiendan demasiado en sus intervenciones, pues es parte del respeto a los dem\u00e1s.Si tienen que salir antes de tiempo o tienen problemas de conexi\u00f3n (en el caso de los foros virtuales) expliquen la situaci\u00f3n y pidan disculpas. &nbsp; Image title Puedes utilizar una herramienta como Miro para organizar las actividades del proyecto. &nbsp;\u00bfC\u00f3mo evaluamos nuestra participaci\u00f3n en el proyecto? Eval\u00faen los resultados del proyecto a fin de que, sobre esa base, planteen correcciones para una siguiente ocasi\u00f3n. Utiliza esta r\u00fabrica para evaluar tu participaci\u00f3n en el foro. R\u00fabrica actividad foro evaluable\u201cConsumimos responsablemente para preservar el medio ambiente\u201d        Criterios \\ Nivel logrado   En inicio   En proceso   Logrado       Dimensi\u00f3n cognitivaInvestigaci\u00f3n, an\u00e1lisis y desarrollo del pensamiento cr\u00edtico.   Expuse mis ideas sobre la base del an\u00e1lisis de algunas fuentes de informaci\u00f3n.   Expuse argumentos s\u00f3lidos y formul\u00e9 ideas con base en el an\u00e1lisis de diversas fuentes de informaci\u00f3n.   Expuse argumentos s\u00f3lidos y formul\u00e9 ideas complejas con base en el an\u00e1lisis y la reflexi\u00f3n cr\u00edtica de diversas fuentes de informaci\u00f3n.       Dimensi\u00f3n actitudinalGeneraci\u00f3n de opiniones propias y negociaci\u00f3n de ideas.   Particip\u00e9 del debate con opiniones y disposici\u00f3n para dialogar solo con algunos participantes.   Particip\u00e9 del debate con opiniones e ideas y disposici\u00f3n para dialogar con la mayor\u00eda de los participantes.   Particip\u00e9 del debate con opiniones e ideas propias, sentido cr\u00edtico y disposici\u00f3n para dialogar con los dem\u00e1s.       Dimensi\u00f3n autorregulativaCualidades \u00e9ticas al momento de expresar ideas u opiniones.   Expres\u00e9 mis ideas con claridad y respeto por la opini\u00f3n de los participantes que solo concordaron conmigo.   Expres\u00e9 mis argumentos e ideas con claridad y respeto por la opini\u00f3n de la mayor\u00eda de los participantes.   Expres\u00e9 mis argumentos e ideas con claridad y respeto por la opini\u00f3n de los dem\u00e1s, aunque no estuviera de acuerdo con ellos.    Motive a los estudiantes a realizar las actividades propuestas en el apartado \u201cTaller TIC\". &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; Taller TIC&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Image title",
        "content_alu": " ? Espacio para el cambio \u00bfC\u00f3mo promovemos el consumo responsable de los recursos naturales? Image title &nbsp;\u00bfC\u00f3mo promovemos el consumo responsable de los recursos naturales? El consumo de productos, servicios y bienes es un hecho habitual. Pero nuestra sociedad est\u00e1 envuelta, m\u00e1s que en el consumo, en el \u201cconsumismo\u201d o sobreconsumo que nos empuja a adquirir m\u00e1s y m\u00e1s cosas. Esta tendencia, de la que depende en gran medida el actual sistema econ\u00f3mico, tiene graves consecuencias para la salud del planeta y la nuestra.Cada vez son m\u00e1s evidentes los impactos debidos al cambio clim\u00e1tico y la p\u00e9rdida de biodiversidad&nbsp;y el consumo aparece como un elemento recurrente en la crisis actual. Existe la necesidad urgente de cambiar la manera en la que consumimos.En ocasiones somos parte de la problem\u00e1tica ocasionada por el consumismo, porque carecemos de la informaci\u00f3n necesaria para ser capaces de sopesar los impactos que nuestro consumo tiene en el medioambiente. Pl\u00e1sticos, consumo de alimentos, la ropa que vestimos el uso de la tecnolog\u00eda o la forma en la que nos desplazamos. Todas son piezas que suman a un consumismo que est\u00e1 degradando el medio natural&nbsp;(Consumismo - ES | Greenpeace Espa\u00f1a). Para reducir el consumo de energ\u00eda, podemos utilizar focos de alto rendimiento energ\u00e9tico. Una forma de reducir los desechos se logra reemplazando el pl\u00e1stico por las bolsas de tela o envases retornables. Tomar decisiones informadas a la hora de comprar tambi\u00e9n ayuda. Por ejemplo, la industria textil es hoy el segundo mayor contaminador de agua potable despu\u00e9s de la agricultura. En los \u00faltimos a\u00f1os, las personas han tomado conciencia acerca de la reducci\u00f3n del consumo de pl\u00e1stico, por lo que han optado por la reutilizaci\u00f3n de envases.  El Ministerio del Ambiente promueve programas como \"No te pido imposibles, usa bolsas reutilizables\" en&nbsp;los supermercados en Per\u00fa. fuente: Ministerio del Ambiente Victoria y sus compa\u00f1eros est\u00e1n investigando sobre el consumo responsable de los recursos naturales en el Per\u00fa. Asimismo, est\u00e1n investigando sobre la relaci\u00f3n entre los t\u00e9rminos de producci\u00f3n y de consumo responsable.Lee y analiza la conversaci\u00f3n que compartieron con su profesora por videollamada.&nbsp;  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Profesora: Buenos d\u00edas, chicos. \u00bfSab\u00edan que el consumo y la producci\u00f3n mundiales dependen del uso del medio ambiente y de los recursos naturales? Esto ha tenido como consecuencia efectos destructivos sobre nuestro planeta. \u00bfConocen algunas modalidades actuales de consumo y producci\u00f3n que deber\u00edamos cambiar para reducir los efectos destructivos? Pedro: Yo vi un reportaje en el que dec\u00edan que cada a\u00f1o, alrededor de un tercio de todos los alimentos producidos, por un valor aproximado de 1 bill\u00f3n de d\u00f3lares, termina pudri\u00e9ndose en los cubos de basura de los consumidores y los minoristas, o deterior\u00e1ndose a causa de las deficientes pr\u00e1cticas de recolecci\u00f3n y transporte. Si las empresas y los transportistas se organizan podr\u00edan solucionar este problema. Victoria: Yo tambi\u00e9n vi ese reportaje y mencionaron que en los hogares se consume el 29 % de la energ\u00eda mundial y que contribuyen al 21 % de las emisiones de CO2. Esta situaci\u00f3n la podr\u00edamos ir reduciendo si reemplaz\u00e1ramos los focos por unos ahorradores o led. La contaminaci\u00f3n de las aguas es tambi\u00e9n una cuesti\u00f3n apremiante que exige una soluci\u00f3n sostenible. Sebasti\u00e1n: S\u00ed, no debemos olvidar la contaminaci\u00f3n de las aguas, los lagos, r\u00edos y oc\u00e9anos. Estamos contaminando el agua m\u00e1s r\u00e1pido de lo que la naturaleza puede reciclar y purificar en los r\u00edos y los lagos. Si seguimos descuidando o contaminando el agua tendremos muchos problemas en el futuro. Los invito a ver el siguiente video: Transcription &nbsp;\u00bfCu\u00e1l es nuestro reto sostenible? La producci\u00f3n y el consumo responsables Puedes saber m\u00e1s acerca del Objetivo 12 de Desarrollo Sostenible de las Naciones Unidas ingresando a: Image title \u00bfCrees que el consumismo es perjudicial para el cuidado del ambiente? \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfQu\u00e9 otras medidas sugerir\u00edas para promover el consumo sostenible? \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 nuestro compromiso para promover el consumo sostenible?El consumo y la producci\u00f3n sostenibles&nbsp;consisten en hacer m\u00e1s y mejor con menos. Tambi\u00e9n se trata de desvincular el crecimiento econ\u00f3mico de la degradaci\u00f3n medioambiental, aumentar la eficiencia de recursos y promover estilos de vida sostenibles. Asimismo, contribuye de manera sustancial a la mitigaci\u00f3n de la pobreza y a la transici\u00f3n hacia econom\u00edas verdes y con bajas emisiones de carbono.Ahora m\u00e1s que nunca es fundamental que los pa\u00edses se unan y trabajen para garantizar acciones acordes con el Objetivo 12 de Desarrollo Sostenible de las Naciones Unidas. Una de sus metas proyectadas hacia el 2030 es asegurar que las personas de todo el mundo tengan la informaci\u00f3n y los conocimientos pertinentes para el desarrollo sostenible y los estilos de vida en armon\u00eda con la naturaleza. &nbsp;\u00bfC\u00f3mo lograremos nuestro reto sostenible? Proyecto \u201cConsumimos responsablemente para preservar el medio ambiente\u201d En este proyecto realizaremos un foro de discusi\u00f3n en el que podr\u00e1n reunirse, de manera presencial o virtual, para intercambiar ideas u opiniones y aportar soluciones a la problem\u00e1tica del consumo sostenible.Para realizar el proyecto deben organizarse en grupos de seis o m\u00e1s integrantes y considerar las tres etapas que se detallan a continuaci\u00f3n: Diagn\u00f3stico de la realidad En esta etapa del proyecto, se deben identificar las distintas problem\u00e1ticas vinculadas al tema principal del foro. Cada equipo deber\u00e1 buscar informaci\u00f3n y responder las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 regiones del mundo se ven m\u00e1s afectadas por el consumismo? \u00bfQu\u00e9 factores (naturales y sociales) han influido en ello?\u00bfPor qu\u00e9 es importante promover acciones de consumo sostenible?\u00bfQu\u00e9 medidas han aplicado las autoridades de la localidad o regi\u00f3n donde viven para impulsar el desarrollo sostenible?\u00bfQu\u00e9 otras medidas sugerir\u00edas para promover el consumo sostenible? Image title Dise\u00f1o del proyecto En esta etapa se debe establecer el objetivo del proyecto y la actividad que nos ayudar\u00e1 a lograrlo. En este caso, buscamos formular alternativas de soluci\u00f3n frente a la problem\u00e1tica del consumo sostenible identificada en la etapa anterior.&nbsp;Para ello, cada grupo formular\u00e1 una pregunta retadora como la siguiente, para motivar la discusi\u00f3n del foro:\u00bfEs posible promover acciones de consumo y estilos de vida sostenibles? \u00bfDe qu\u00e9 manera?&nbsp;A continuaci\u00f3n, organizar\u00e1n el trabajo en equipo elaborando un cuadro como este:       &nbsp;Roles   &nbsp;Funciones   &nbsp;Responsables         &nbsp;Moderador   Dirige y modera las intervenciones en el foro. Elabora las conclusiones y las remite a los participantes al t\u00e9rmino de la jornada.   &nbsp;       &nbsp;Facilitadores   Proponen y remiten materiales (documentos, noticias, art\u00edculos breves, etc.) sobre el tema del foro a los participantes antes del debate.&nbsp;   &nbsp;       &nbsp;Participantes   Intercambian ideas, opinan y aportan soluciones para resolver la problem\u00e1tica planteada.   &nbsp;    Image title Ejecuci\u00f3n del proyecto En esta etapa del proyecto se debe realizar las actividades que se planificaron en la etapa anterior. Para ello, los participantes deben conocer c\u00f3mo funcionan los foros.&nbsp; Aprendemos a interactuar en un foro Para participar en un foro es importante poner en pr\u00e1ctica diversas estrategias autorregulativas que permitan interactuar en un espacio que promueva la pr\u00e1ctica de valores \u00e9ticos al momento de debatir. Esto \u00faltimo favorece la calidad del pensamiento cr\u00edtico y fomenta el respeto hacia la opini\u00f3n de los dem\u00e1s. Para aprender a interactuar a trav\u00e9s en un foro, consideren las siguientes pautas: Al planificar el foro, establezcan reglas claras de interacci\u00f3n. Es recomendable que dichas reglas sean acordadas o al menos aceptadas expl\u00edcitamente por todos los participantes.Cuando intervengan, pres\u00e9ntense y luego planteen sus ideas de manera clara y precisa para que todos las entiendan.Respeten las ideas de los dem\u00e1s, incluyendo las que son radicalmente distintas a las de ustedes. Si desean expresar un desacuerdo, h\u00e1ganlo centr\u00e1ndose en las ideas y no en las personas que las expusieron.Consideren el buen uso del tiempo. No se extiendan demasiado en sus intervenciones, pues es parte del respeto a los dem\u00e1s.Si tienen que salir antes de tiempo o tienen problemas de conexi\u00f3n (en el caso de los foros virtuales) expliquen la situaci\u00f3n y pidan disculpas. &nbsp; Image title Puedes utilizar una herramienta como Miro para organizar las actividades del proyecto. &nbsp;\u00bfC\u00f3mo evaluamos nuestra participaci\u00f3n en el proyecto? Eval\u00faen los resultados del proyecto a fin de que, sobre esa base, planteen correcciones para una siguiente ocasi\u00f3n. Utiliza esta r\u00fabrica para evaluar tu participaci\u00f3n en el foro. R\u00fabrica actividad foro evaluable\u201cConsumimos responsablemente para preservar el medio ambiente\u201d        Criterios \\ Nivel logrado   En inicio   En proceso   Logrado       Dimensi\u00f3n cognitivaInvestigaci\u00f3n, an\u00e1lisis y desarrollo del pensamiento cr\u00edtico.   Expuse mis ideas sobre la base del an\u00e1lisis de algunas fuentes de informaci\u00f3n.   Expuse argumentos s\u00f3lidos y formul\u00e9 ideas con base en el an\u00e1lisis de diversas fuentes de informaci\u00f3n.   Expuse argumentos s\u00f3lidos y formul\u00e9 ideas complejas con base en el an\u00e1lisis y la reflexi\u00f3n cr\u00edtica de diversas fuentes de informaci\u00f3n.       Dimensi\u00f3n actitudinalGeneraci\u00f3n de opiniones propias y negociaci\u00f3n de ideas.   Particip\u00e9 del debate con opiniones y disposici\u00f3n para dialogar solo con algunos participantes.   Particip\u00e9 del debate con opiniones e ideas y disposici\u00f3n para dialogar con la mayor\u00eda de los participantes.   Particip\u00e9 del debate con opiniones e ideas propias, sentido cr\u00edtico y disposici\u00f3n para dialogar con los dem\u00e1s.       Dimensi\u00f3n autorregulativaCualidades \u00e9ticas al momento de expresar ideas u opiniones.   Expres\u00e9 mis ideas con claridad y respeto por la opini\u00f3n de los participantes que solo concordaron conmigo.   Expres\u00e9 mis argumentos e ideas con claridad y respeto por la opini\u00f3n de la mayor\u00eda de los participantes.   Expres\u00e9 mis argumentos e ideas con claridad y respeto por la opini\u00f3n de los dem\u00e1s, aunque no estuviera de acuerdo con ellos.    &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; Taller TIC&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Image title",
        "order": 7,
        "resources": [
          {
            "id": "2975f1e09ae2149fed678b9ef324ff1d",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "2e90f06f7cafc24f6190ce5f5f366e00",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "479ff637affd7b8ccb5e76e507da5f0f",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "3353c85577fec4bcd070437596e8d2e4",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "4381dd35d8daf2190d4d368c6a120e92",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "547f9d1d82d0baa263049a5ba8c98368",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "9a6de4daafcf9cc6fd961aaace3e88af",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "31f69ecaf910e5c7d011846db369a07e",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "\u00bfC\u00f3mo evaluamos nuestra participaci\u00f3n en el proyecto?"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 8,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "c7748cdb8ef17ea7ca5d7c12b688f576",
        "title": "Punto de llegada",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#c7748cdb8ef17ea7ca5d7c12b688f576",
        "content": " ? Punto de llegada S\u00edntesis de unidad&nbsp; Image title \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. \u00c1frica&nbsp;Escribe la palabra correcta para completar el texto.      zona ecuatorial - c\u00e1lido \u2013 relieve - des\u00e9rticas - selvas - \u00c1frica&nbsp;\u2013 desiertos \u2013 monta\u00f1osos     Image title        En&nbsp;&nbsp;&nbsp; se encuentran paisajes variados, como&nbsp;&nbsp;&nbsp; (alberga al Sahara, el desierto m\u00e1s grande del mundo),&nbsp;&nbsp;&nbsp; y sabanas ricas en biodiversidad. Las formas de&nbsp;&nbsp;&nbsp; m\u00e1s sobresalientes son la gran meseta africana, las llanuras, los sistemas&nbsp;&nbsp;&nbsp; (como los montes Atlas y los montes Drakensberg) y el relieve costero. Es tambi\u00e9n el continente m\u00e1s&nbsp;&nbsp;&nbsp; del planeta, porque gran parte de su territorio se encuentra en la &nbsp;&nbsp;. Sus recursos h\u00eddricos son escasos, pues dos tercios de su territorio est\u00e1n conformados por \u00e1reas &nbsp;&nbsp;.    Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Maneja fuentes de informaci\u00f3n para comprender el espacio geogr\u00e1fico y el ambiente.Desempe\u00f1o precisado: Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.Habilidad: Identificar.Rpta.: \u00c1frica; desiertos; selvas; relieve; monta\u00f1osos; c\u00e1lido; zona ecuatorial; des\u00e9rticas. 2. \u00c1frica&nbsp;Escribe la palabra correspondiente para completar el texto. Image title        El \u00c1frica&nbsp;&nbsp;&nbsp; se extiende por la zona&nbsp;&nbsp;&nbsp; del continente y comprende los pa\u00edses situados entre el&nbsp;&nbsp;&nbsp; y el desierto del &nbsp;&nbsp;. Se pueden localizar tres subregiones: el Magreb, el valle del Nilo y el Cuerno de \u00c1frica.El \u00c1frica&nbsp;&nbsp;&nbsp; abarca todos los pa\u00edses ubicados al&nbsp;&nbsp;&nbsp; del desierto del &nbsp;&nbsp;. Se distinguen tres sectores geogr\u00e1ficos: el sur del Sahara, el \u00c1frica central y el \u00c1frica oriental y meridional.    Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Maneja fuentes de informaci\u00f3n para comprender el espacio geogr\u00e1fico y el ambiente.Desempe\u00f1o precisado: Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.Habilidad: Diferenciar.Rpta.: Septentrional; norte; mar Mediterr\u00e1neo; Sahara; subsahariana; sur; Sahara. 3. \u00c1frica&nbsp;Lee los enunciados y selecciona verdadero o falso seg\u00fan corresponda. \u00c1frica presenta una baja densidad demogr\u00e1fica debido a sus altas tasas de mortalidad infantil y a la existencia de desiertos, mesetas y selvas poco habitadas. La desnutrici\u00f3n es una de las primeras causas de la alta tasa de mortalidad infantil.&nbsp; La mayor parte de la poblaci\u00f3n se concentra en los desiertos.&nbsp; Los niveles de pobreza en \u00c1frica son muy bajos y existe estabilidad pol\u00edtica que fomenta la inversi\u00f3n e industrializaci\u00f3n. En el \u00c1frica subsahariana menos de la mitad de la poblaci\u00f3n tiene acceso al agua potable.&nbsp; Enfermedades como la malaria, la tuberculosis o el paludismo, ocasionan epidemias en \u00c1frica. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica las transformaciones de un territorio como resultado de la intervenci\u00f3n de actores sociales.Habilidad: Identificar.Rpta.: Verdadero; Verdadero; Falso; Falso; Verdadero; Verdadero; 4. Ant\u00e1rtidaSelecciona tres enunciados relacionados con el Tratado Ant\u00e1rtico.&nbsp; Design\u00f3 a la Ant\u00e1rtida como una reserva natural dedicada a la paz y a la ciencia. Reconoce dos categor\u00edas de miembros: los consultivos y los adherentes.&nbsp; Los miembros adherentes participan con voz y voto en las reuniones. Los miembros consultivos aceptan los principios y objetivos del tratado. Desde 1981, el Per\u00fa es miembro consultivo del Tratado Ant\u00e1rtico. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica las transformaciones de un territorio como resultado de la intervenci\u00f3n de actores sociales.Habilidad: Seleccionar.Rpta.: Design\u00f3 a la Ant\u00e1rtida como una reserva natural dedicada a la paz y a la ciencia; Reconoce dos categor\u00edas de miembros: los consultivos y los adherentes; Desde 1981, el Per\u00fa es miembro consultivo del Tratado Ant\u00e1rtico. 5. El territorio peruanoCompleta el cuadro.      &nbsp;&nbsp;&nbsp;Proceso hist\u00f3rico de regionalizaci\u00f3n         &nbsp;A\u00f1o   &nbsp;Presidente   &nbsp;Acciones       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   Se establecieron doce regiones aut\u00f3nomas.       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   Se reimplant\u00f3 el sistema de departamentos.       &nbsp;&nbsp;   Se confirm\u00f3 la presencia de los gobiernos transitorios.       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   Se promulgaron la Ley de Bases de Descentralizaci\u00f3n y la Ley Org\u00e1nica de Gobiernos Regionales.       &nbsp;&nbsp;   Se organiz\u00f3 un refer\u00e9ndum para formar macrorregiones.       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   La Libertad, Amazonas y San Mart\u00edn presentaron como iniciativa la Ley de Mancomunidad Regional.    1992 1993 2002 2005 2010 1989 Alan Garc\u00eda Alberto Fujimori Alejando Toledo Alan Garc\u00eda Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica las transformaciones de un territorio como resultado de la intervenci\u00f3n de actores sociales.Habilidad: Organizar.Rpta.: 1989: Alan Garc\u00eda; 1992 y 1993: Alberto Fujimori; 2002 y 2005: Alejando Toledo; 2010: Al\u00e1n Garc\u00eda. 6. El territorio peruanoCompleta el organizador seleccionando los actores sociales que corresponden. Sociedad civil Estado Gobierno regional Direcci\u00f3n de salud Programas sociales Asociaciones comerciales Gremios empresariales Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica las transformaciones de un territorio como resultado de la intervenci\u00f3n de actores sociales.Habilidad: Jerarquizar.Rpta.: Sociedad civil: Gremios empresariales, Asociaciones comerciales; Estado: Gobierno regional, Direcci\u00f3n de salud, Programas sociales. 7. El manejo de cuencas en el Per\u00faSelecciona el recurso natural que corresponda.&nbsp;      &nbsp;Muchos de ellos sirven como alimento para las poblaciones humanas.   &nbsp;&nbsp;&nbsp;       &nbsp;Procede de los glaciares, r\u00edos y nubes.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;       &nbsp;Favorece el desarrollo de la vida.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;       &nbsp;Re\u00fane dos componentes: inorg\u00e1nico y org\u00e1nico.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;       &nbsp;Son m\u00e1s f\u00e9rtiles en las partes media y baja de las cuencas.   &nbsp;&nbsp;&nbsp;       &nbsp;Consiste en la presencia de animales y vegetales.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;    Agua Aire Suelo Biol\u00f3gico Agua Aire Suelo Biol\u00f3gico Agua Aire Suelo Biol\u00f3gico Agua Aire Suelo Biol\u00f3gico Agua Aire Suelo Biol\u00f3gico Agua Aire Suelo Biol\u00f3gico Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica la influencia de los elementos naturales y sociales en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n.Habilidad: Seleccionar.Rpta.: Biol\u00f3gico; Agua; Aire; Suelo; Suelo; Biol\u00f3gico. 8. El manejo de cuencas en el Per\u00faRelaciona las columnas. Las autoridades gubernamentales Las instituciones p\u00fablicas especializadas Las Organizaciones No Gubernamentales (ONG) Las empresas e industrias La sociedad civil Existen de diversos tipos y pueden colaborar en estudios t\u00e9cnicos y sociales de la cuenca hidrogr\u00e1fica. Son las que aprovechan los recursos a gran escala y generan impactos en el ambiente. Pueden mejorar sus mecanismos para reducir la contaminaci\u00f3n. Participa activamente en planes como el uso razonable del agua, la protecci\u00f3n de la biodiversidad, la disminuci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n ambiental, etc. Los alcaldes distritales, provinciales y gobernadores regionales lideran la gesti\u00f3n y coordinan los estudios especializados e involucran a la poblaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de la cuenca. Se encargan de realizar los estudios t\u00e9cnicos en la cuenca relacionados con su delimitaci\u00f3n, tipos de suelo, cantidad y calidad de agua, biodiversidad, recursos naturales, ordenamiento territorial y gesti\u00f3n de riesgos. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica las transformaciones de un territorio como resultado de la intervenci\u00f3n de actores sociales.Habilidad: Diferenciar.Rpta.: Las autoridades gubernamentales: Los alcaldes distritales, provinciales y gobernadores\u2026; Las instituciones p\u00fablicas especializadas: Se encargan de realizar los estudios t\u00e9cnicos\u2026; Las Organizaciones No Gubernamentales (ONG): Existen de diversos tipos\u2026; Las empresas e industrias: Son las que aprovechan los recursos a gran escala\u2026; La sociedad civil: Participa activamente en planes\u2026 9. El desarrollo sostenibleCompleta el cuadro.      &nbsp;&nbsp;Componentes del desarrollo sostenible         &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;Implica la redistribuci\u00f3n de la riqueza generada.       &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;Implica la transformaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda industrial.&nbsp;       &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;Alienta la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda.       &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;Se refieren a la conservaci\u00f3n y al uso sostenible del medioambiente y los recursos naturales.   &nbsp; Ambientales&nbsp; Econ\u00f3micos Tecnol\u00f3gicos Sociales Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica la influencia de los elementos naturales y sociales en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Econ\u00f3micos; Tecnol\u00f3gicos; Sociales; Ambientales.&nbsp; 10. El desarrollo sostenibleOrdena las normas implementadas en el Per\u00fa seg\u00fan su jerarqu\u00eda.&nbsp; Ley General del Ambiente Resoluciones ministeriales Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Per\u00fa Tratados y convenios internacionales ambientales Resoluciones directorales y ordenanzas Ministerio del Ambiente Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Argumenta la importancia de la legislaci\u00f3n peruana y de los acuerdos internacionales para prevenir las problem\u00e1ticas ambientales y disminuir sus impactos.Habilidad: Jerarquizar.Rpta.: 1: Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Per\u00fa; 2: Tratados y convenios internacionales ambientales; 3: Ley General del Ambiente; 4: Ministerio del Ambiente; 5: Resoluciones ministeriales; 6: Resoluciones directorales y ordenanzas. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? &nbsp;Reflexiono sobre mi aprendizaje. Image title",
        "content_alu": " ? Punto de llegada S\u00edntesis de unidad&nbsp; Image title \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. \u00c1frica&nbsp;Escribe la palabra correcta para completar el texto.      zona ecuatorial - c\u00e1lido \u2013 relieve - des\u00e9rticas - selvas - \u00c1frica&nbsp;\u2013 desiertos \u2013 monta\u00f1osos     Image title        En&nbsp;&nbsp;&nbsp; se encuentran paisajes variados, como&nbsp;&nbsp;&nbsp; (alberga al Sahara, el desierto m\u00e1s grande del mundo),&nbsp;&nbsp;&nbsp; y sabanas ricas en biodiversidad. Las formas de&nbsp;&nbsp;&nbsp; m\u00e1s sobresalientes son la gran meseta africana, las llanuras, los sistemas&nbsp;&nbsp;&nbsp; (como los montes Atlas y los montes Drakensberg) y el relieve costero. Es tambi\u00e9n el continente m\u00e1s&nbsp;&nbsp;&nbsp; del planeta, porque gran parte de su territorio se encuentra en la &nbsp;&nbsp;. Sus recursos h\u00eddricos son escasos, pues dos tercios de su territorio est\u00e1n conformados por \u00e1reas &nbsp;&nbsp;.    2. \u00c1frica&nbsp;Escribe la palabra correspondiente para completar el texto. Image title        El \u00c1frica&nbsp;&nbsp;&nbsp; se extiende por la zona&nbsp;&nbsp;&nbsp; del continente y comprende los pa\u00edses situados entre el&nbsp;&nbsp;&nbsp; y el desierto del &nbsp;&nbsp;. Se pueden localizar tres subregiones: el Magreb, el valle del Nilo y el Cuerno de \u00c1frica.El \u00c1frica&nbsp;&nbsp;&nbsp; abarca todos los pa\u00edses ubicados al&nbsp;&nbsp;&nbsp; del desierto del &nbsp;&nbsp;. Se distinguen tres sectores geogr\u00e1ficos: el sur del Sahara, el \u00c1frica central y el \u00c1frica oriental y meridional.    3. \u00c1frica&nbsp;Lee los enunciados y selecciona verdadero o falso seg\u00fan corresponda. \u00c1frica presenta una baja densidad demogr\u00e1fica debido a sus altas tasas de mortalidad infantil y a la existencia de desiertos, mesetas y selvas poco habitadas. La desnutrici\u00f3n es una de las primeras causas de la alta tasa de mortalidad infantil.&nbsp; La mayor parte de la poblaci\u00f3n se concentra en los desiertos.&nbsp; Los niveles de pobreza en \u00c1frica son muy bajos y existe estabilidad pol\u00edtica que fomenta la inversi\u00f3n e industrializaci\u00f3n. En el \u00c1frica subsahariana menos de la mitad de la poblaci\u00f3n tiene acceso al agua potable.&nbsp; Enfermedades como la malaria, la tuberculosis o el paludismo, ocasionan epidemias en \u00c1frica. 4. Ant\u00e1rtidaSelecciona tres enunciados relacionados con el Tratado Ant\u00e1rtico.&nbsp; Design\u00f3 a la Ant\u00e1rtida como una reserva natural dedicada a la paz y a la ciencia. Reconoce dos categor\u00edas de miembros: los consultivos y los adherentes.&nbsp; Los miembros adherentes participan con voz y voto en las reuniones. Los miembros consultivos aceptan los principios y objetivos del tratado. Desde 1981, el Per\u00fa es miembro consultivo del Tratado Ant\u00e1rtico. 5. El territorio peruanoCompleta el cuadro.      &nbsp;&nbsp;&nbsp;Proceso hist\u00f3rico de regionalizaci\u00f3n         &nbsp;A\u00f1o   &nbsp;Presidente   &nbsp;Acciones       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   Se establecieron doce regiones aut\u00f3nomas.       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   Se reimplant\u00f3 el sistema de departamentos.       &nbsp;&nbsp;   Se confirm\u00f3 la presencia de los gobiernos transitorios.       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   Se promulgaron la Ley de Bases de Descentralizaci\u00f3n y la Ley Org\u00e1nica de Gobiernos Regionales.       &nbsp;&nbsp;   Se organiz\u00f3 un refer\u00e9ndum para formar macrorregiones.       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   La Libertad, Amazonas y San Mart\u00edn presentaron como iniciativa la Ley de Mancomunidad Regional.    1992 1993 2002 2005 2010 1989 Alan Garc\u00eda Alberto Fujimori Alejando Toledo Alan Garc\u00eda 6. El territorio peruanoCompleta el organizador seleccionando los actores sociales que corresponden. Sociedad civil Estado Gobierno regional Direcci\u00f3n de salud Programas sociales Asociaciones comerciales Gremios empresariales 7. El manejo de cuencas en el Per\u00faSelecciona el recurso natural que corresponda.&nbsp;      &nbsp;Muchos de ellos sirven como alimento para las poblaciones humanas.   &nbsp;&nbsp;&nbsp;       &nbsp;Procede de los glaciares, r\u00edos y nubes.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;       &nbsp;Favorece el desarrollo de la vida.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;       &nbsp;Re\u00fane dos componentes: inorg\u00e1nico y org\u00e1nico.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;       &nbsp;Son m\u00e1s f\u00e9rtiles en las partes media y baja de las cuencas.   &nbsp;&nbsp;&nbsp;       &nbsp;Consiste en la presencia de animales y vegetales.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;    Agua Aire Suelo Biol\u00f3gico Agua Aire Suelo Biol\u00f3gico Agua Aire Suelo Biol\u00f3gico Agua Aire Suelo Biol\u00f3gico Agua Aire Suelo Biol\u00f3gico Agua Aire Suelo Biol\u00f3gico 8. El manejo de cuencas en el Per\u00faRelaciona las columnas. Las autoridades gubernamentales Las instituciones p\u00fablicas especializadas Las Organizaciones No Gubernamentales (ONG) Las empresas e industrias La sociedad civil Existen de diversos tipos y pueden colaborar en estudios t\u00e9cnicos y sociales de la cuenca hidrogr\u00e1fica. Son las que aprovechan los recursos a gran escala y generan impactos en el ambiente. Pueden mejorar sus mecanismos para reducir la contaminaci\u00f3n. Participa activamente en planes como el uso razonable del agua, la protecci\u00f3n de la biodiversidad, la disminuci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n ambiental, etc. Los alcaldes distritales, provinciales y gobernadores regionales lideran la gesti\u00f3n y coordinan los estudios especializados e involucran a la poblaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de la cuenca. Se encargan de realizar los estudios t\u00e9cnicos en la cuenca relacionados con su delimitaci\u00f3n, tipos de suelo, cantidad y calidad de agua, biodiversidad, recursos naturales, ordenamiento territorial y gesti\u00f3n de riesgos. 9. El desarrollo sostenibleCompleta el cuadro.      &nbsp;&nbsp;Componentes del desarrollo sostenible         &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;Implica la redistribuci\u00f3n de la riqueza generada.       &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;Implica la transformaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda industrial.&nbsp;       &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;Alienta la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda.       &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;Se refieren a la conservaci\u00f3n y al uso sostenible del medioambiente y los recursos naturales.   &nbsp; Ambientales&nbsp; Econ\u00f3micos Tecnol\u00f3gicos Sociales 10. El desarrollo sostenibleOrdena las normas implementadas en el Per\u00fa seg\u00fan su jerarqu\u00eda.&nbsp; Ley General del Ambiente Resoluciones ministeriales Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Per\u00fa Tratados y convenios internacionales ambientales Resoluciones directorales y ordenanzas Ministerio del Ambiente \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? &nbsp;Reflexiono sobre mi aprendizaje. Image title",
        "order": 8,
        "resources": [
          {
            "id": "e23bb36dc272f7029d33844c8c7b8682",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "60a0cf8a9a0aa426d5ab72313baceaf6",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "5dd70dec81a071986c3ec6fe5cf1a28e",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>\u00c1frica</strong>&nbsp;</p><p style=\"margin-left: 17px;\">Escribe la palabra correcta para completar el texto.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 240, 222); border-color: rgb(255, 255, 255);\">zona ecuatorial - c\u00e1lido \u2013 relieve - des\u00e9rticas - selvas - \u00c1frica&nbsp;\u2013 desiertos \u2013 monta\u00f1osos</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\">En&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#1bfe0e0c15d97a8ff59e7ed2a5bd499a\" id=\"componentGap_96abfd2390a045b09c744c0d1b080b71\">&nbsp;</span>&nbsp; se encuentran paisajes variados, como&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#8dbc4985b2d75eeaa5e1474f64ee66af\" id=\"componentGap_1eef443ffa334641acd0f41ff9cbfd64\">&nbsp;</span>&nbsp; (alberga al Sahara, el desierto m\u00e1s grande del mundo),&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#78f5b0ff28f9ea395ebfae0ea7f94ea8\" id=\"componentGap_fb4b5881ce0b4b9f981b9800ec7b6475\">&nbsp;</span>&nbsp; y sabanas ricas en biodiversidad. Las formas de&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#fb40aca47a53b95f7d07a0a8ad81c084\" id=\"componentGap_c7094eea67c84d3087a8f6b5beaad3ab\">&nbsp;</span>&nbsp; m\u00e1s sobresalientes son la gran meseta africana, las llanuras, los sistemas&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#4144ed225f5cbb6aabfab068122133fc\" id=\"componentGap_26153ebc39db4f4dba2d98ac715890de\">&nbsp;</span>&nbsp; (como los montes Atlas y los montes Drakensberg) y el relieve costero. Es tambi\u00e9n el continente m\u00e1s&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#3feff4500f31b0b8fb5b90c17af1f615\" id=\"componentGap_85124338758140d6be11c99530b373fd\">&nbsp;</span>&nbsp; del planeta, porque gran parte de su territorio se encuentra en la <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ee9dff45190a9b37a12c1eab7dbeb84a\" id=\"componentGap_eacf72805c7b4d298bb467a63d6034b8\">&nbsp;</span>&nbsp;. Sus recursos h\u00eddricos son escasos, pues dos tercios de su territorio est\u00e1n conformados por \u00e1reas <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a18a39d7dea149f63cb69bbc37e1debe\" id=\"componentGap_2b818fcd5c754654878e21797ffbd8ad\">&nbsp;</span>&nbsp;.</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 2,
              "learningLevelRefId": "6a0915769fad8b6a09e22bdb06fdf53f",
              "learningObjectiveRefId": "5d405aba08d075e5f62ce868679d8d20",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "47661b8427c928cff34a005b6921e399",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "34f2846c2f92ecedf8f17cffac34d689",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>\u00c1frica</strong>&nbsp;</p><p style=\"margin-left: 17px;\">Escribe la palabra correspondiente para completar el texto.</p><table>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><p><span style=\"color:#505050;\">El \u00c1frica&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#eb9821d7170cccb313df62392aadcc72\" id=\"componentGap_1ae1065d1b2040f9ba1e9aa27664ebea\">&nbsp;</span>&nbsp; se extiende por la zona&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a3d1b7a78e06b1598a2c33c4f4b87b98\" id=\"componentGap_83d1e95f20554d0aa57aecbec9947564\">&nbsp;</span>&nbsp; del continente y comprende los pa\u00edses situados entre el&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#849bb38ec1c5d66824dd5b42ab81802f\" id=\"componentGap_5b9f2279f4dc46bd8367d84312724e33\">&nbsp;</span>&nbsp; y el desierto del <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#0e1cb84fb553c8a555d2e1666a586cb6\" id=\"componentGap_6f8f9ca312a147198b7df8f44e8f4de1\">&nbsp;</span>&nbsp;. Se pueden localizar tres subregiones: el Magreb, el valle del Nilo y el Cuerno de \u00c1frica.</span></p><p><span style=\"color:#505050;\">El \u00c1frica&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a5d4fb9a7b5a6da780678335d9b826f5\" id=\"componentGap_71eafa6357c04e409dce73bcf9ed14bc\">&nbsp;</span>&nbsp; abarca todos los pa\u00edses ubicados al&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a301afde96263ce46300e3ae88bc3102\" id=\"componentGap_67d2e75dfe4640018d459c026c0b14ec\">&nbsp;</span>&nbsp; del desierto del <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#77041456bcee5a659c50d0341c017c46\" id=\"componentGap_b80947766746409496da375a0de8eae3\">&nbsp;</span>&nbsp;. Se distinguen tres sectores geogr\u00e1ficos: el sur del Sahara, el \u00c1frica central y el \u00c1frica oriental y meridional.</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "6a0915769fad8b6a09e22bdb06fdf53f",
              "learningObjectiveRefId": "5d405aba08d075e5f62ce868679d8d20",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "ff027954d2c965a48ff935773eb5b90f",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "676f6350149cca612e5250b35e28c2dd",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p><strong>\u00c1frica</strong>&nbsp;</p><p style=\"margin-left: 17px;\">Lee los enunciados y selecciona verdadero o falso seg\u00fan corresponda.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "6a0915769fad8b6a09e22bdb06fdf53f",
              "learningObjectiveRefId": "7c47d3d278fefdd7fa049dcd70358c68",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "009a2a06111adeba0f4e6827750b46c0",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "62a24db11c87f062c9aa498031ec47c9",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p><strong>Ant\u00e1rtida</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona tres enunciados relacionados con el Tratado Ant\u00e1rtico.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "6a0915769fad8b6a09e22bdb06fdf53f",
              "learningObjectiveRefId": "7c47d3d278fefdd7fa049dcd70358c68",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "a6041d4af01b6a0d281114adcbc53bf1",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "2b8f576cbb77c3917a6d1cf48eaf94a5",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p><strong>El territorio peruano</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Completa el cuadro.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<thead>\t\t<tr>\t\t\t<th colspan=\"3\" style=\"text-align: center;\"><strong>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Proceso hist\u00f3rico de regionalizaci\u00f3n</strong></th>\t\t</tr>\t</thead>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; width: 10%; background-color: rgb(206, 238, 234);\">&nbsp;<strong>A\u00f1o</strong></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; width: 33%; background-color: rgb(206, 238, 234);\">&nbsp;<strong>Presidente</strong></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; width: 33%; background-color: rgb(206, 238, 234);\">&nbsp;<strong>Acciones</strong></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#9e8e39a955ae7bcfafaa62e0c2cce54c\" id=\"componentGap_4857037a91504b8abdfd493f0ff9b231\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e660ba5001fa8baf110e0c3012104267\" id=\"componentGap_64503a5f87d24e7ca425b12e6cff25af\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td>Se establecieron doce regiones aut\u00f3nomas.</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ebf65b781329b0c37fab43f5ba8d6593\" id=\"componentGap_64f1ae0e0e0e41d8bcede0c89463f22a\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td colspan=\"1\" rowspan=\"2\" style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#6cdb5add9baa2642788c55e94d7e3f29\" id=\"componentGap_242643d0d8a74c7093fb716daf34e8af\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td>Se reimplant\u00f3 el sistema de departamentos.</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b6f12380ff1a0cc662f2eb071e5c1316\" id=\"componentGap_008930d9725249e3960daa4d5d0988cf\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td>Se confirm\u00f3 la presencia de los gobiernos transitorios.</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#f1c19cf4b7b263d180fdf02ef19fa673\" id=\"componentGap_2ece5aa0c71e45e2adfb2f1ec0a343d6\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td colspan=\"1\" rowspan=\"2\" style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a04f97dcf947b9616e0ee49a10403a23\" id=\"componentGap_03efe93ce8e74298ad2e2d8fbf352aad\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td>Se promulgaron la Ley de Bases de Descentralizaci\u00f3n y la Ley Org\u00e1nica de Gobiernos Regionales.</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#dcf7174877c763f3b5b56db206f1be5d\" id=\"componentGap_3f68d6a837ac415e8a93815272c6c460\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td>Se organiz\u00f3 un refer\u00e9ndum para formar macrorregiones.</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b1d2a3067c549d5c708c58515a4be7ea\" id=\"componentGap_92f61b621ba34ad3b2695cb2557a2317\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#745366146380e6039e85271a4ac6c0a2\" id=\"componentGap_da240f5407b240a88a6efed9a646ffec\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td>La Libertad, Amazonas y San Mart\u00edn presentaron como iniciativa la Ley de Mancomunidad Regional.</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "6a0915769fad8b6a09e22bdb06fdf53f",
              "learningObjectiveRefId": "7c47d3d278fefdd7fa049dcd70358c68",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "e4c497e6ea8615bf265b5484dd0898a7",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "401751a6967086ebef8071541a2b5559",
              "activityTypeName": "qDragAndDropImageActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>El territorio peruano</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Completa el organizador seleccionando los actores sociales que corresponden.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "6a0915769fad8b6a09e22bdb06fdf53f",
              "learningObjectiveRefId": "7c47d3d278fefdd7fa049dcd70358c68",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "0d6c495c617c28420fe047b0b283a994",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "bc1375261c8687a3e4e03bf46c7ae00f",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>El manejo de cuencas en el Per\u00fa</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona el recurso natural que corresponda.&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>&nbsp;Muchos de ellos sirven como alimento para las poblaciones humanas.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\">&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b78ab379bd70899758a2f63affe4f571\" id=\"componentGap_f028e3fc0ee842f39e6a829d7fb8e0cd\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>&nbsp;Procede de los glaciares, r\u00edos y nubes.&nbsp;</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\">&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#7015ab5267d458acfe92854fe8462094\" id=\"componentGap_bd5a297178694f84b3b2d44bc0a2f5b5\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>&nbsp;Favorece el desarrollo de la vida.&nbsp;</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\">&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#36ef87e1eb7a60c4528d557884797a9e\" id=\"componentGap_a56db7f098be4a61b60ad99fb1ae87ad\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>&nbsp;Re\u00fane dos componentes: inorg\u00e1nico y org\u00e1nico.&nbsp;</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\">&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b5b0bf4fdd762909d2e8016ccaf28176\" id=\"componentGap_b244b4d455a94cc7954c05a04ac58503\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>&nbsp;Son m\u00e1s f\u00e9rtiles en las partes media y baja de las cuencas.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\">&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#8a1c8c1742ca6f601e2c461b46dcfcca\" id=\"componentGap_797929632ff54c808ee1af767459f3d8\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>&nbsp;Consiste en la presencia de animales y vegetales.&nbsp;</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\">&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#6e2bfc8dc7a95ead6045f62ade28c72b\" id=\"componentGap_b7af00ad26ac44e7aa898e7331b7bde8\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "6a0915769fad8b6a09e22bdb06fdf53f",
              "learningObjectiveRefId": "2fbf68007cbd701e066b192f8981efb8",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "4c865a3fd62e395b8d6b00bb2873d94a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "da3af51bb2442b0c5068c1fefaae05e4",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>El manejo de cuencas en el Per\u00fa</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Relaciona las columnas.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "6a0915769fad8b6a09e22bdb06fdf53f",
              "learningObjectiveRefId": "7c47d3d278fefdd7fa049dcd70358c68",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "6039aa356b469c6a6275b6b8e4f3e14c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f8ec5261ab9f2c18df2e9b5834554718",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p><strong>El desarrollo sostenible</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Completa el cuadro.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<thead>\t\t<tr>\t\t\t<th colspan=\"2\" style=\"text-align: center;\">&nbsp;&nbsp;<strong>Componentes del desarrollo sostenible</strong></th>\t\t</tr>\t</thead>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"width: 30%;\">&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a9d7e7aaaa6f360ab6fd5818e620fa8e\" id=\"componentGap_0e198a29f0884e2095d89f1bc97b5d5c\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td>&nbsp;Implica la redistribuci\u00f3n de la riqueza generada.</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td>&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#233ff3b69a7d03209aedefd8ab796616\" id=\"componentGap_af5b544416a041738c2b428775128f8a\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td>&nbsp;Implica la transformaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda industrial.&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td>&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#f8727bf278761066b0dab6a98f2285b0\" id=\"componentGap_e2538ebf60d342ad97b7743ce17a74d4\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td>&nbsp;Alienta la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda.</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td>&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#41d95647a367e42634d4d7f36ce1a4fe\" id=\"componentGap_a50fc3c36cb546d2ad73e88f43878188\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td>&nbsp;Se refieren a la conservaci\u00f3n y al uso sostenible del medioambiente y los recursos naturales.</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><p>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "6a0915769fad8b6a09e22bdb06fdf53f",
              "learningObjectiveRefId": "2fbf68007cbd701e066b192f8981efb8",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "fcfcd45a507470711c2c9a5f8d69c7e0",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "77dcdd1be534e989fb63f08b9cc12e22",
              "activityTypeName": "qDragAndDropSequenceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 27px;\"><strong>El desarrollo sostenible</strong></p><p style=\"margin-left: 27px;\">Ordena las normas implementadas en el Per\u00fa seg\u00fan su jerarqu\u00eda.</p><p style=\"margin-left: 27px;\">&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "6a0915769fad8b6a09e22bdb06fdf53f",
              "learningObjectiveRefId": "ecfeda2198fb351551cf3b4e79509c91",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 11,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      }
    ],
    "pagesTotal": 8,
    "popups": [
      {
        "id": "27e54e0692faaf35e6abfd96d98c55b7",
        "title": "Tu progreso",
        "urlToPopup": "#27e54e0692faaf35e6abfd96d98c55b7",
        "content": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "content_alu": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "8cffdd28034c0471a42c245778328f93",
        "title": "Mapa pol\u00edtico del Per\u00fa",
        "urlToPopup": "#8cffdd28034c0471a42c245778328f93",
        "content": " Image title",
        "content_alu": " Image title",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "c8fe322225e19d075b5350ea6f1c2eaf",
        "title": "PL EJ1",
        "urlToPopup": "#c8fe322225e19d075b5350ea6f1c2eaf",
        "content": " Mapa f\u00edsico de \u00c1frica Image title",
        "content_alu": " Mapa f\u00edsico de \u00c1frica Image title",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "1a43e43bef3e8b808123a17f5ab6c8e7",
        "title": "PL EJ2",
        "urlToPopup": "#1a43e43bef3e8b808123a17f5ab6c8e7",
        "content": " Las regiones de \u00c1frica Image title",
        "content_alu": " Las regiones de \u00c1frica Image title",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      }
    ],
    "popupsTotal": 4,
    "resourcesTotal": 93,
    "activitiesTotal": 36,
    "learningLevels": [
      {
        "id": "2453d367c254aa2b87830ea9d30d0929",
        "code": "1",
        "description": "Punto de partida - \u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema?",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "66afaf6b96e079f8f0b3c988c81c3ff7",
        "code": "2",
        "description": "Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "6a0915769fad8b6a09e22bdb06fdf53f",
        "code": "3",
        "description": "Punto de llegada - \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed?",
        "levelCode": ""
      }
    ],
    "learningLevelsTotal": 3,
    "learningObjectives": [
      {
        "id": "ea978cb671e68c7604cbccfb78bd0626",
        "description": "Punto de partida: Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "2453d367c254aa2b87830ea9d30d0929",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "a5220cef4ad25184f2518112ba7aca7c",
        "description": "Punto de partida: Explica las transformaciones de un territorio como resultado de la intervenci\u00f3n de actores sociales. ",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "2453d367c254aa2b87830ea9d30d0929",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "7eda8d1c0a5c5a1414a39cad954b7b97",
        "description": "Punto de partida: Explica la influencia de los elementos naturales y sociales en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n. ",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "2453d367c254aa2b87830ea9d30d0929",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "75508662c0475f18ee1a2932312b38db",
        "description": "Punto de partida: Argumenta la importancia de la legislaci\u00f3n peruana y de los acuerdos internacionales para prevenir las problem\u00e1ticas ambientales y disminuir sus impactos.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "2453d367c254aa2b87830ea9d30d0929",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "9e74f8710c47f17b3062d94a8b51822a",
        "description": "Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "66afaf6b96e079f8f0b3c988c81c3ff7",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "cb6c8dc33d4b7d2bed116dd07d465051",
        "description": "Explica las transformaciones de un territorio como resultado de la intervenci\u00f3n de actores sociales. ",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "66afaf6b96e079f8f0b3c988c81c3ff7",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "46358f3588006a98b277732428075541",
        "description": "Explica la complejidad de una problem\u00e1tica ambiental y territorial desde diferentes escalas y dimensiones.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "66afaf6b96e079f8f0b3c988c81c3ff7",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "c3a49ac4388faa4c7154f3c9f99a8db9",
        "description": "Explica la influencia de los elementos naturales y sociales en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "66afaf6b96e079f8f0b3c988c81c3ff7",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "431291096636bbe772c990294a87c5bc",
        "description": "Argumenta la importancia de la legislaci\u00f3n peruana y de los acuerdos internacionales para prevenir las problem\u00e1ticas ambientales y disminuir sus impactos.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "66afaf6b96e079f8f0b3c988c81c3ff7",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "5d405aba08d075e5f62ce868679d8d20",
        "description": "Punto de llegada: Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "6a0915769fad8b6a09e22bdb06fdf53f",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "7c47d3d278fefdd7fa049dcd70358c68",
        "description": "Punto de llegada: Explica las transformaciones de un territorio como resultado de la intervenci\u00f3n de actores sociales.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "6a0915769fad8b6a09e22bdb06fdf53f",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "2fbf68007cbd701e066b192f8981efb8",
        "description": "Punto de llegada: Explica la influencia de los elementos naturales y sociales en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "6a0915769fad8b6a09e22bdb06fdf53f",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "ecfeda2198fb351551cf3b4e79509c91",
        "description": "Punto de llegada: Argumenta la importancia de la legislaci\u00f3n peruana y de los acuerdos internacionales para prevenir las problem\u00e1ticas ambientales y disminuir sus impactos.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "6a0915769fad8b6a09e22bdb06fdf53f",
        "achievementCode": ""
      }
    ],
    "learningObjectivesTotal": 13,
    "adventureCode": ""
  },
  "unitLabelsWorldInterest": [],
  "unitLabelsInterest": []
}
