{
  "id": "root",
  "title": "root",
  "learningUnits": {
    "id": "PE22_COM5_U04_sec",
    "title": "Unidad 4",
    "subtitle": "Si de detectives se trata\u2026",
    "order": 1,
    "pages": [
      {
        "id": "41d3616c14d37c56d28abb6a6ba3b2f6",
        "title": "Portada",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "true",
        "urlToPage": "#41d3616c14d37c56d28abb6a6ba3b2f6",
        "content": " ? Si de detectives se trata... Unidad 4 Lo que voy a aprender Image title Disfrutar\u00e9 con la lectura de relatos policiales.Utilizar\u00e9 diversos recursos ling\u00fc\u00edsticos para comunicarme mejor.Escribir\u00e9 un relato utilizando las claves del cuento policial.Participar\u00e9 en el juicio a un personaje literario utilizando lenguaje de argumentaci\u00f3n.Valorar\u00e9 los textos literarios del Neoclasicismo y del Romanticismo como documentos de una \u00e9poca con rasgos propios. &nbsp;&nbsp;Acceda al recurso PDF \u201cProp\u00f3sitos de aprendizaje\u201d. Lo que voy a aprender Mi itinerario de aprendizaje &nbsp;Espacio para el cambio &nbsp;Espacio para el cambio&nbsp;\u00a1Proponer soluciones en equipo! Image title",
        "content_alu": " ? Si de detectives se trata... Unidad 4 Lo que voy a aprender Image title Disfrutar\u00e9 con la lectura de relatos policiales.Utilizar\u00e9 diversos recursos ling\u00fc\u00edsticos para comunicarme mejor.Escribir\u00e9 un relato utilizando las claves del cuento policial.Participar\u00e9 en el juicio a un personaje literario utilizando lenguaje de argumentaci\u00f3n.Valorar\u00e9 los textos literarios del Neoclasicismo y del Romanticismo como documentos de una \u00e9poca con rasgos propios. Lo que voy a aprender Mi itinerario de aprendizaje &nbsp;Espacio para el cambio &nbsp;Espacio para el cambio&nbsp;\u00a1Proponer soluciones en equipo! Image title",
        "order": 1,
        "resources": [
          {
            "id": "6f5bdd1b9577845168f22694ce88622d",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "e899491282b3ec5b5af160ed2729ba04",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 2,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "00142d2d120b2363ef1a17d3e9c64106",
        "title": "Punto de partida",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#00142d2d120b2363ef1a17d3e9c64106",
        "content": " ? Punto de partida Pregunte a los estudiantes qu\u00e9 ideas surgen en sus mentes cuando escuchan la palabra \u201cdetective\u201d. Dialogue a partir de sus respuestas y p\u00eddales que desarrollen las preguntas de las actividades de inicio.Presente el reto de la unidad y explique qu\u00e9 es un enigma y c\u00f3mo se emplea en los relatos policiales. P\u00eddales que comenten si conocen alg\u00fan enigma; luego, muestre ejemplos al respecto.&nbsp;Solicite que desarrollen la evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica \u201c\u00bfQu\u00e9 recuerdo?\u201d y, al finalizar, que ellos comenten sobre las dificultades presentadas durante el desarrollo de las actividades.&nbsp;Realice un diagn\u00f3stico de los estudiantes&nbsp;a trav\u00e9s del dashboard y planifique sesiones o material de reforzamiento.Promueva la reflexi\u00f3n sobre los aprendizajes y el contenido de la unidad. Pregunte cu\u00e1les son las metas que se proponen lograr y por qu\u00e9 consideran que son importantes para su desarrollo personal. Luego, indique que respondan las preguntas de \u201cMis metas de aprendizaje\u201d.Comente, de manera general, el diagn\u00f3stico que realiz\u00f3 a trav\u00e9s del dashboard. Explique que esto le permitir\u00e1 orientar el logro de las metas de aprendizaje.&nbsp; Transcription  \u00bfPor qu\u00e9 una investigaci\u00f3n policial puede ser un tema atractivo para los lectores de novelas o cuentos?  \u00bfQu\u00e9 elementos debe tener o incorporar un relato policial? Mi reto \u00bfC\u00f3mo resolveremos un enigma? \u00bfQu\u00e9 recuerdo? La casa de la calle Turk Me hab\u00edan dicho que el hombre que buscaba viv\u00eda en una determinada manzana de la calle Turk, pero no hab\u00edan podido darme el n\u00famero exacto de la casa que ocupaba. As\u00ed es como ocurri\u00f3 que a \u00faltima hora de cierta tarde lluviosa me hall\u00e9 llamando una por una a todas las puertas de la mencionada manzana y recitando la siguiente historia: \u201cTrabajo para la firma de abogados Wellington y Berkeley. Uno de nuestros clientes, una se\u00f1ora de edad, cay\u00f3 la semana pasada de la plataforma posterior de un tranv\u00eda y est\u00e1 gravemente herida. Entre los que presenciaron el accidente hab\u00eda un joven cuyo nombre ignoramos, pero nos han dicho que vive en los alrededores\u201d. Despu\u00e9s describ\u00eda al joven en cuesti\u00f3n y preguntaba: \u201c\u00bfSaben ustedes de alguien que responda a la descripci\u00f3n?\u201d.A un lado de la calle, las respuestas fueron todas negativas. Cruc\u00e9 la calzada y comenc\u00e9 con la acera opuesta. La primera casa: \u201cNo\u201d. La segunda: \u201cNo\u201d. La tercera. La cuarta. La quinta...Llam\u00e9 al timbre y no obtuve respuesta. Al rato llam\u00e9 de nuevo. Hab\u00eda llegado a la conclusi\u00f3n de que estaba vac\u00eda cuando el picaporte gir\u00f3 lentamente y una anciana apareci\u00f3 en el umbral. Era una viejecita de aspecto fr\u00e1gil que llevaba su labor de punto en la mano. Sus ojos, de un tono descolorido, brillaban con un amable destello tras unas gafas de montura de oro. Llevaba un delantal blanco almidonado sobre un vestido de color negro.\u2014Buenas tardes \u2014me dijo amablemente\u2014. Espero no haberle hecho esperar demasiado. Siempre atisbo por la mirilla antes de abrir la puerta. Ya sabe, temores de vieja...\u2014Siento molestar \u2014me disculp\u00e9\u2014, pero...\u2014\u00bfNo quiere pasar?\u2014No. Solo quer\u00eda hacerle unas preguntas. No la retendr\u00e9 mucho tiempo.\u2014Preferir\u00eda que entrara \u2014respondi\u00f3, y continu\u00f3 despu\u00e9s afectando severidad\u2014. Si no, har\u00e1que se me enfr\u00ede el t\u00e9.Le di mi abrigo y mi sombrero h\u00famedos de lluvia, y la segu\u00ed por un estrecho pasillo hasta una habitaci\u00f3n d\u00e9bilmente iluminada donde un hombre se levant\u00f3 de su asiento al vernos entrar.Era un anciano corpulento cuya barba blanca ca\u00eda en estrecha l\u00ednea sobre un chaleco tambi\u00e9n blanco y tan almidonado como el delantal de su pareja.\u2014Thomas \u2014le dijo la mujercita de aspecto fr\u00e1gil\u2014, este es el se\u00f1or...\u2014Tracy \u2014apunt\u00e9 yo, echando mano del nombre que hab\u00eda dado a sus vecinos, aunque debo confesar que al hacerlo estuve m\u00e1s cerca de sonrojarme de lo que hab\u00eda estado en quince a\u00f1os. No era gente aquella a la que se pod\u00eda mentir f\u00e1cilmente [...]. Tuve que apurar una taza de t\u00e9 y comer varias galletas antes de conseguir que escucharan mi historia. Mientras les narraba el caso de la anciana que hab\u00eda ca\u00eddo del tranv\u00eda, la se\u00f1ora Quarre chasque\u00f3 la lengua compasivamente. El anciano murmur\u00f3 para su barba: \u201cEs una l\u00e1stima\u201d, y me alarg\u00f3 un cigarro puro. Image title \u2014Thomas \u2014dijo la se\u00f1ora Quarre\u2014, \u00bfno ser\u00e1 ese el muchacho que vive en la casa de la barandilla, el que parece siempre tan preocupado?Thomas se acarici\u00f3 la barba y medit\u00f3 unos momentos.\u2014Pero, cari\u00f1o \u2014replic\u00f3 al fin\u2014, ese que dices, \u00bfno es moreno?La anciana dirigi\u00f3 a su esposo una mirada radiante.\u2014Thomas es tan observador \u2014dijo con orgullo\u2014. Me hab\u00eda olvidado, pero es cierto. El joven del que hablaba es moreno, as\u00ed que no puede ser ese.El anciano sugiri\u00f3 que pod\u00eda tratarse de otro que viv\u00eda en la manzana siguiente. Discutieron la posibilidad: al fin decidieron que era demasiado alto y demasiado viejo. La se\u00f1ora Quarre mencion\u00f3 otro nombre. Estudiaron el caso y votaron en contra [...]. El tiempo fue pasando y cay\u00f3 la noche. El anciano encendi\u00f3 una l\u00e1mpara que proyect\u00f3 un c\u00edrculo de luz amarillenta sobre nosotros dejando el resto de la habitaci\u00f3n en la penumbra.Sab\u00eda que la entrevista era in\u00fatil, pero me encontraba a gusto y el puro no pod\u00eda ser mejor. Ya tendr\u00eda tiempo de volver a empaparme despu\u00e9s, cuando hubiere acabado de fumar.De pronto sent\u00ed algo fr\u00edo en la nuca.\u2014\u00a1Lev\u00e1ntese!No me levant\u00e9; no pude. Me hab\u00eda quedado paralizado. Permanec\u00ed sentado y dirig\u00ed la mirada a los Quarre. Al verlos me dije que era imposible que algo fr\u00edo me tocara la nuca, que era imposible que una voz \u00e1spera me ordenara que me levantara. No pod\u00eda ser.La se\u00f1ora Quarre continuaba sentada muy derecha con la espalda apoyada en los cojines que su esposo acababa de mullirle; tras los cristales de las gafas sus ojos segu\u00edan despidiendo un destello maternal. El anciano continuaba acariciando su barba blanca y exhalando lentamente por la nariz el humo de su habano.Continuar\u00edan pasando revista a los j\u00f3venes del vecindario que coincidieran con la descripci\u00f3n que les hab\u00eda dado. Nada hab\u00eda ocurrido. Hab\u00eda sido un sue\u00f1o.\u2014\u00a1Lev\u00e1ntese! \u2014el objeto fr\u00edo ejerci\u00f3 mayor presi\u00f3n sobre mi nuca. Me levant\u00e9\u2014. \u00a1Reg\u00edstrale! \u2014dijo la voz \u00e1spera a mi espalda.El anciano dej\u00f3 el puro cuidadosamente sobre un cenicero, se acerc\u00f3 a m\u00ed y me pas\u00f3 las manos por el cuerpo.Despu\u00e9s de comprobar que estaba desarmado, me vaci\u00f3 los bolsillos y deposit\u00f3 el contenido sobre el sill\u00f3n que yo hab\u00eda ocupado.\u2014Esto es todo \u2014dijo al hombre que ten\u00eda a mi espalda, y volvi\u00f3 a su asiento.\u2014\u00a1Vu\u00e9lvase! \u2014me orden\u00f3 el hombre de la voz \u00e1spera. Obedec\u00ed y me encontr\u00e9 frente a un hombre alto y enjuto. Tendr\u00eda mi edad aproximadamente, es decir, unos treinta y cinco a\u00f1os. Su rostro, feo y huesudo, estaba salpicado de grandes pecas p\u00e1lidas. Ten\u00eda los ojos de un azul acuoso y una nariz y una barbilla muy pronunciadas que destacaban abruptamente sobre su rostro.[...] La se\u00f1ora Quarre me sonri\u00f3.\u2014Si\u00e9ntese, se\u00f1or Tracy \u2014me dijo.Obedec\u00ed.Dashiell Hammett, El agente de la Continental, Madrid, Alianza Editorial, 2002. (Fragmento). Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result        1. Marca la imagen relacionada con el momento en el que tocan la puerta de la se\u00f1ora Quarre.&nbsp;&nbsp; Image title Image title Image title A B C Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un relato policial.Habilidad: Recordar.Respuesta: C. 2. Numera la informaci\u00f3n de los recuadros, seg\u00fan el orden en el que sucedieron los hechos. Ubica el n\u00famero en el contenido correspondiente.&nbsp; Competencia:&nbsp;Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Integra informaci\u00f3n expl\u00edcita cuando se encuentra en distintas partes del relato policial o en distintos textos, al realizar una lectura intertextual.Habilidad: Recordar.Respuesta: Tracy toca\u2026.(1) / Thomas y las se\u00f1a Quarre\u2026 (2) / Tracy es obligado a\u2026 (3) / Thomas registr\u00f3\u2026 (4). 3. Lee los siguientes hechos del relato \u201cLa casa de la calle Turk\u201d y marca R si el hecho es relevante o C si es complementario.        Hechos del relato \u201cLa casa de la calle Turk\u201d   R   C       Una se\u00f1ora de edad cay\u00f3 la semana pasada en la plataforma posterior de un tranv\u00eda y est\u00e1 gravemente herida.             La se\u00f1ora Quarre invit\u00f3 a Tracy una taza de t\u00e9, pese a que este no la deseaba.             Tracy comenta a los Quarre el motivo de su visita: el caso de la anciana que hab\u00eda ca\u00eddo del tranv\u00eda y la b\u00fasqueda del joven que presenci\u00f3 el hecho.             Thomas sugiri\u00f3 que el joven que buscaba Tracy pod\u00eda vivir cerca, pero luego desestim\u00f3 su idea.             El personaje que visit\u00f3 a los Quarre dijo que su nombre era Tracy, pero no lo era.          Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Distingue en el relato policial lo relevante de lo complementario, clasificando y sintetizando la informaci\u00f3n.&nbsp;Habilidad: Comprender.&nbsp;Respuesta: R, C, R, C, R. 4. Relaciona cada personaje del relato con su caracter\u00edstica correspondiente. Cort\u00e9s, curioso, persistente, reflexivo. Observador, meditabundo, formal, serio. Compasivo, calmado, sociable, temeroso. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Se\u00f1ala las caracter\u00edsticas impl\u00edcitas de seres, objetos, hechos y lugares mencionados en el relato policial.Habilidad: Comprender.&nbsp;Respuesta: IC, IIA, IIIB. 5. Completa los enunciados con los pronombres correctos.El personaje narrador de la historia ocult\u00f3 su nombre y se present\u00f3 como Tracy.&nbsp;&nbsp;&nbsp; no revela por qu\u00e9 actu\u00f3 de esa manera.Los Quarre son una pareja de ancianos a quienes les gusta el t\u00e9.&nbsp;&nbsp;&nbsp;divierten juntos en ese momento.Thomas, el anciano de la barba blanca,&nbsp;&nbsp;&nbsp;invit\u00f3 un cigarro puro a Tracy.El hombre de la voz \u00e1spera orden\u00f3 a Thomas registrarme.&nbsp;&nbsp;&nbsp;registr\u00f3 y no encontr\u00f3 nada. Ella Usted Ellos \u00c9l Ellos Se Esos Ella me le les te Me Te Se Le Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (los pronombres) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de plurales y palabras que se escriben juntas o separadas) que contribuyen al sentido de su relato policial.&nbsp;Habilidad: Aplicar.Respuesta: \u00c9l, Se, le, Me. 6. Marca la alternativa que complete el enunciado en cada caso. Gu\u00edate de las palabras entre par\u00e9ntesis:\u201c\u2014Preferir\u00eda que entrara \u2014respondi\u00f3, y continu\u00f3 despu\u00e9s afectando severidad\u2014. _____, har\u00e1 que se me enfr\u00ede el t\u00e9\u201d. Si no&nbsp;(Conjunci\u00f3n condicional si seguida del adverbio de negaci\u00f3n no) Sino (Conjunci\u00f3n adversativa)  \u201cThomas registr\u00f3 a su visitante _____ alguien se lo pidi\u00f3\u201d.&nbsp; por qu\u00e9&nbsp;(Preposici\u00f3n seguida del pronombre interrogativo qu\u00e9) porque (Conjunci\u00f3n causal)  \u201c\u00bf_______ intenci\u00f3n ordenaron registrar a Tracy?\u201d. Con qu\u00e9 (Preposici\u00f3n seguida del pronombre interrogativo qu\u00e9) Conque&nbsp;(Preposici\u00f3n seguida de la conjunci\u00f3n que) Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (los pronombres) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de plurales y palabras que se escriben juntas o separadas) que contribuyen al sentido de su relato policial.&nbsp;Habilidad: Aplicar.Respuesta: Si no, porque, Con qu\u00e9 7. Lee un di\u00e1logo imaginado entre los personajes del relato \u201cLa casa de la calle Turk\u201d y marca el globo de voz que tiene un error. Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Determina la eficacia de los recursos ortogr\u00e1ficos utilizados (casos especiales de plurales), as\u00ed como la pertinencia del vocabulario y de los t\u00e9rminos especializados para mejorar el relato policial y para garantizar su sentido.Habilidad: Analizar.Respuesta: \u00a1Tengo que tomar dos autob\u00fas! Image title Transcription 8. Identifica la afirmaci\u00f3n que se relaciona con el relato del audio. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita de los textos orales que escucha, seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.&nbsp;Habilidad: Recordar.Respuesta: Al narrador le molestaba el ojo de la v\u00edctima. Image title Transcription 9. Elige una conclusi\u00f3n que se puede obtener del relato.&nbsp; Image title El personaje narrador muestra una aproximaci\u00f3n a los pensamientos de un orate. El relato es una muestra de la violencia que exist\u00eda en la sociedad de la \u00e9poca en la que se escribi\u00f3. El autor explora la ira y c\u00f3mo puede motivar en las personas realizar terribles acciones. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Establece conclusiones sobre lo comprendido contrastando su experiencia y conocimientos con el contexto sociocultural de sus interlocutores.Habilidad: Comprender.Respuesta: El autor explora la ira y c\u00f3mo puede motivar en las personas realizar terribles acciones.&nbsp; Image title Transcription 10. Analiza la transcripci\u00f3n de un fragmento del relato que escuchaste y determina el significado de la expresi\u00f3n. Ubica tu respuesta en el espacio vac\u00edo.&nbsp;      \u201cEn aquel momento lleg\u00f3 a mis o\u00eddos un resonar apagado y presuroso, como el que podr\u00eda hacer un reloj envuelto en algod\u00f3n\u2026\u201d.    El ruido que describe el narrador es el sonido de un reloj a cuerda que est\u00e1 averiado, pues parece acelerado. El narrador hace una comparaci\u00f3n entre el sonido de un reloj con el que producen los latidos del coraz\u00f3n. El narrador manifiesta que los latidos de un coraz\u00f3n enfermo son similares al de un reloj. Expresa c\u00f3mo suena un coraz\u00f3n cuando tenemos miedo o p\u00e1nico. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Determina el significado de expresiones con sentido figurado.&nbsp;Habilidad: Comprender.Respuesta: El narrador hace una comparaci\u00f3n entre el sonido de un reloj con el que producen los latidos del coraz\u00f3n. Mis metas de aprendizaje El desarrollo de las actividades propuestas permiti\u00f3 que puedas reconocer tus conocimientos y expectativas acerca de los aprendizajes esperados de esta unidad. A continuaci\u00f3n, planifica tu trabajo.&nbsp;  \u00bfQu\u00e9 conocimientos esperas adquirir durante el desarrollo de la unidad? \u00bfDe qu\u00e9 manera podr\u00edas obtener un mayor aprovechamiento de la unidad? \u00bfQu\u00e9 actitudes favorecen tu aprendizaje?",
        "content_alu": " ? Punto de partida Transcription  \u00bfPor qu\u00e9 una investigaci\u00f3n policial puede ser un tema atractivo para los lectores de novelas o cuentos?  \u00bfQu\u00e9 elementos debe tener o incorporar un relato policial? Mi reto \u00bfC\u00f3mo resolveremos un enigma? \u00bfQu\u00e9 recuerdo? La casa de la calle Turk Me hab\u00edan dicho que el hombre que buscaba viv\u00eda en una determinada manzana de la calle Turk, pero no hab\u00edan podido darme el n\u00famero exacto de la casa que ocupaba. As\u00ed es como ocurri\u00f3 que a \u00faltima hora de cierta tarde lluviosa me hall\u00e9 llamando una por una a todas las puertas de la mencionada manzana y recitando la siguiente historia: \u201cTrabajo para la firma de abogados Wellington y Berkeley. Uno de nuestros clientes, una se\u00f1ora de edad, cay\u00f3 la semana pasada de la plataforma posterior de un tranv\u00eda y est\u00e1 gravemente herida. Entre los que presenciaron el accidente hab\u00eda un joven cuyo nombre ignoramos, pero nos han dicho que vive en los alrededores\u201d. Despu\u00e9s describ\u00eda al joven en cuesti\u00f3n y preguntaba: \u201c\u00bfSaben ustedes de alguien que responda a la descripci\u00f3n?\u201d.A un lado de la calle, las respuestas fueron todas negativas. Cruc\u00e9 la calzada y comenc\u00e9 con la acera opuesta. La primera casa: \u201cNo\u201d. La segunda: \u201cNo\u201d. La tercera. La cuarta. La quinta...Llam\u00e9 al timbre y no obtuve respuesta. Al rato llam\u00e9 de nuevo. Hab\u00eda llegado a la conclusi\u00f3n de que estaba vac\u00eda cuando el picaporte gir\u00f3 lentamente y una anciana apareci\u00f3 en el umbral. Era una viejecita de aspecto fr\u00e1gil que llevaba su labor de punto en la mano. Sus ojos, de un tono descolorido, brillaban con un amable destello tras unas gafas de montura de oro. Llevaba un delantal blanco almidonado sobre un vestido de color negro.\u2014Buenas tardes \u2014me dijo amablemente\u2014. Espero no haberle hecho esperar demasiado. Siempre atisbo por la mirilla antes de abrir la puerta. Ya sabe, temores de vieja...\u2014Siento molestar \u2014me disculp\u00e9\u2014, pero...\u2014\u00bfNo quiere pasar?\u2014No. Solo quer\u00eda hacerle unas preguntas. No la retendr\u00e9 mucho tiempo.\u2014Preferir\u00eda que entrara \u2014respondi\u00f3, y continu\u00f3 despu\u00e9s afectando severidad\u2014. Si no, har\u00e1que se me enfr\u00ede el t\u00e9.Le di mi abrigo y mi sombrero h\u00famedos de lluvia, y la segu\u00ed por un estrecho pasillo hasta una habitaci\u00f3n d\u00e9bilmente iluminada donde un hombre se levant\u00f3 de su asiento al vernos entrar.Era un anciano corpulento cuya barba blanca ca\u00eda en estrecha l\u00ednea sobre un chaleco tambi\u00e9n blanco y tan almidonado como el delantal de su pareja.\u2014Thomas \u2014le dijo la mujercita de aspecto fr\u00e1gil\u2014, este es el se\u00f1or...\u2014Tracy \u2014apunt\u00e9 yo, echando mano del nombre que hab\u00eda dado a sus vecinos, aunque debo confesar que al hacerlo estuve m\u00e1s cerca de sonrojarme de lo que hab\u00eda estado en quince a\u00f1os. No era gente aquella a la que se pod\u00eda mentir f\u00e1cilmente [...]. Tuve que apurar una taza de t\u00e9 y comer varias galletas antes de conseguir que escucharan mi historia. Mientras les narraba el caso de la anciana que hab\u00eda ca\u00eddo del tranv\u00eda, la se\u00f1ora Quarre chasque\u00f3 la lengua compasivamente. El anciano murmur\u00f3 para su barba: \u201cEs una l\u00e1stima\u201d, y me alarg\u00f3 un cigarro puro. Image title \u2014Thomas \u2014dijo la se\u00f1ora Quarre\u2014, \u00bfno ser\u00e1 ese el muchacho que vive en la casa de la barandilla, el que parece siempre tan preocupado?Thomas se acarici\u00f3 la barba y medit\u00f3 unos momentos.\u2014Pero, cari\u00f1o \u2014replic\u00f3 al fin\u2014, ese que dices, \u00bfno es moreno?La anciana dirigi\u00f3 a su esposo una mirada radiante.\u2014Thomas es tan observador \u2014dijo con orgullo\u2014. Me hab\u00eda olvidado, pero es cierto. El joven del que hablaba es moreno, as\u00ed que no puede ser ese.El anciano sugiri\u00f3 que pod\u00eda tratarse de otro que viv\u00eda en la manzana siguiente. Discutieron la posibilidad: al fin decidieron que era demasiado alto y demasiado viejo. La se\u00f1ora Quarre mencion\u00f3 otro nombre. Estudiaron el caso y votaron en contra [...]. El tiempo fue pasando y cay\u00f3 la noche. El anciano encendi\u00f3 una l\u00e1mpara que proyect\u00f3 un c\u00edrculo de luz amarillenta sobre nosotros dejando el resto de la habitaci\u00f3n en la penumbra.Sab\u00eda que la entrevista era in\u00fatil, pero me encontraba a gusto y el puro no pod\u00eda ser mejor. Ya tendr\u00eda tiempo de volver a empaparme despu\u00e9s, cuando hubiere acabado de fumar.De pronto sent\u00ed algo fr\u00edo en la nuca.\u2014\u00a1Lev\u00e1ntese!No me levant\u00e9; no pude. Me hab\u00eda quedado paralizado. Permanec\u00ed sentado y dirig\u00ed la mirada a los Quarre. Al verlos me dije que era imposible que algo fr\u00edo me tocara la nuca, que era imposible que una voz \u00e1spera me ordenara que me levantara. No pod\u00eda ser.La se\u00f1ora Quarre continuaba sentada muy derecha con la espalda apoyada en los cojines que su esposo acababa de mullirle; tras los cristales de las gafas sus ojos segu\u00edan despidiendo un destello maternal. El anciano continuaba acariciando su barba blanca y exhalando lentamente por la nariz el humo de su habano.Continuar\u00edan pasando revista a los j\u00f3venes del vecindario que coincidieran con la descripci\u00f3n que les hab\u00eda dado. Nada hab\u00eda ocurrido. Hab\u00eda sido un sue\u00f1o.\u2014\u00a1Lev\u00e1ntese! \u2014el objeto fr\u00edo ejerci\u00f3 mayor presi\u00f3n sobre mi nuca. Me levant\u00e9\u2014. \u00a1Reg\u00edstrale! \u2014dijo la voz \u00e1spera a mi espalda.El anciano dej\u00f3 el puro cuidadosamente sobre un cenicero, se acerc\u00f3 a m\u00ed y me pas\u00f3 las manos por el cuerpo.Despu\u00e9s de comprobar que estaba desarmado, me vaci\u00f3 los bolsillos y deposit\u00f3 el contenido sobre el sill\u00f3n que yo hab\u00eda ocupado.\u2014Esto es todo \u2014dijo al hombre que ten\u00eda a mi espalda, y volvi\u00f3 a su asiento.\u2014\u00a1Vu\u00e9lvase! \u2014me orden\u00f3 el hombre de la voz \u00e1spera. Obedec\u00ed y me encontr\u00e9 frente a un hombre alto y enjuto. Tendr\u00eda mi edad aproximadamente, es decir, unos treinta y cinco a\u00f1os. Su rostro, feo y huesudo, estaba salpicado de grandes pecas p\u00e1lidas. Ten\u00eda los ojos de un azul acuoso y una nariz y una barbilla muy pronunciadas que destacaban abruptamente sobre su rostro.[...] La se\u00f1ora Quarre me sonri\u00f3.\u2014Si\u00e9ntese, se\u00f1or Tracy \u2014me dijo.Obedec\u00ed.Dashiell Hammett, El agente de la Continental, Madrid, Alianza Editorial, 2002. (Fragmento). Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result        1. Marca la imagen relacionada con el momento en el que tocan la puerta de la se\u00f1ora Quarre.&nbsp;&nbsp; Image title Image title Image title A B C 2. Numera la informaci\u00f3n de los recuadros, seg\u00fan el orden en el que sucedieron los hechos. Ubica el n\u00famero en el contenido correspondiente.&nbsp; 3. Lee los siguientes hechos del relato \u201cLa casa de la calle Turk\u201d y marca R si el hecho es relevante o C si es complementario.        Hechos del relato \u201cLa casa de la calle Turk\u201d   R   C       Una se\u00f1ora de edad cay\u00f3 la semana pasada en la plataforma posterior de un tranv\u00eda y est\u00e1 gravemente herida.             La se\u00f1ora Quarre invit\u00f3 a Tracy una taza de t\u00e9, pese a que este no la deseaba.             Tracy comenta a los Quarre el motivo de su visita: el caso de la anciana que hab\u00eda ca\u00eddo del tranv\u00eda y la b\u00fasqueda del joven que presenci\u00f3 el hecho.             Thomas sugiri\u00f3 que el joven que buscaba Tracy pod\u00eda vivir cerca, pero luego desestim\u00f3 su idea.             El personaje que visit\u00f3 a los Quarre dijo que su nombre era Tracy, pero no lo era.          4. Relaciona cada personaje del relato con su caracter\u00edstica correspondiente. Cort\u00e9s, curioso, persistente, reflexivo. Observador, meditabundo, formal, serio. Compasivo, calmado, sociable, temeroso. 5. Completa los enunciados con los pronombres correctos.El personaje narrador de la historia ocult\u00f3 su nombre y se present\u00f3 como Tracy.&nbsp;&nbsp;&nbsp; no revela por qu\u00e9 actu\u00f3 de esa manera.Los Quarre son una pareja de ancianos a quienes les gusta el t\u00e9.&nbsp;&nbsp;&nbsp;divierten juntos en ese momento.Thomas, el anciano de la barba blanca,&nbsp;&nbsp;&nbsp;invit\u00f3 un cigarro puro a Tracy.El hombre de la voz \u00e1spera orden\u00f3 a Thomas registrarme.&nbsp;&nbsp;&nbsp;registr\u00f3 y no encontr\u00f3 nada. Ella Usted Ellos \u00c9l Ellos Se Esos Ella me le les te Me Te Se Le 6. Marca la alternativa que complete el enunciado en cada caso. Gu\u00edate de las palabras entre par\u00e9ntesis:\u201c\u2014Preferir\u00eda que entrara \u2014respondi\u00f3, y continu\u00f3 despu\u00e9s afectando severidad\u2014. _____, har\u00e1 que se me enfr\u00ede el t\u00e9\u201d. Si no&nbsp;(Conjunci\u00f3n condicional si seguida del adverbio de negaci\u00f3n no) Sino (Conjunci\u00f3n adversativa)  \u201cThomas registr\u00f3 a su visitante _____ alguien se lo pidi\u00f3\u201d.&nbsp; por qu\u00e9&nbsp;(Preposici\u00f3n seguida del pronombre interrogativo qu\u00e9) porque (Conjunci\u00f3n causal)  \u201c\u00bf_______ intenci\u00f3n ordenaron registrar a Tracy?\u201d. Con qu\u00e9 (Preposici\u00f3n seguida del pronombre interrogativo qu\u00e9) Conque&nbsp;(Preposici\u00f3n seguida de la conjunci\u00f3n que) 7. Lee un di\u00e1logo imaginado entre los personajes del relato \u201cLa casa de la calle Turk\u201d y marca el globo de voz que tiene un error. Image title Transcription 8. Identifica la afirmaci\u00f3n que se relaciona con el relato del audio. Image title Transcription 9. Elige una conclusi\u00f3n que se puede obtener del relato.&nbsp; Image title El personaje narrador muestra una aproximaci\u00f3n a los pensamientos de un orate. El relato es una muestra de la violencia que exist\u00eda en la sociedad de la \u00e9poca en la que se escribi\u00f3. El autor explora la ira y c\u00f3mo puede motivar en las personas realizar terribles acciones. Image title Transcription 10. Analiza la transcripci\u00f3n de un fragmento del relato que escuchaste y determina el significado de la expresi\u00f3n. Ubica tu respuesta en el espacio vac\u00edo.&nbsp;      \u201cEn aquel momento lleg\u00f3 a mis o\u00eddos un resonar apagado y presuroso, como el que podr\u00eda hacer un reloj envuelto en algod\u00f3n\u2026\u201d.    El ruido que describe el narrador es el sonido de un reloj a cuerda que est\u00e1 averiado, pues parece acelerado. El narrador hace una comparaci\u00f3n entre el sonido de un reloj con el que producen los latidos del coraz\u00f3n. El narrador manifiesta que los latidos de un coraz\u00f3n enfermo son similares al de un reloj. Expresa c\u00f3mo suena un coraz\u00f3n cuando tenemos miedo o p\u00e1nico. Mis metas de aprendizaje El desarrollo de las actividades propuestas permiti\u00f3 que puedas reconocer tus conocimientos y expectativas acerca de los aprendizajes esperados de esta unidad. A continuaci\u00f3n, planifica tu trabajo.&nbsp;  \u00bfQu\u00e9 conocimientos esperas adquirir durante el desarrollo de la unidad? \u00bfDe qu\u00e9 manera podr\u00edas obtener un mayor aprovechamiento de la unidad? \u00bfQu\u00e9 actitudes favorecen tu aprendizaje?",
        "order": 2,
        "resources": [
          {
            "id": "b83e330bc33b20fb33bb69c811f2e219",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Video Title"
          },
          {
            "id": "ba06cf696bcbc92fe5121d21aa66da7b",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1"
          },
          {
            "id": "5f45c1f6eb2cf974997d77e8cc735a60",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 2"
          },
          {
            "id": "0792bf0f62f5d6c1675b65cb69562be3",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "e034bacc7c091ad138af943c2dbac286",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "16004cb26420b4ddc52fa9fe1d44cd70",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Marca la imagen relacionada con el momento en el que tocan la puerta de la se\u00f1ora Quarre.&nbsp;<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "2c150475a46f7c674ebc27b1bb962ac1",
              "learningObjectiveRefId": "f364a0e069c55bf659dc67abf647d709",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "cfeed37e0de27a5dc7aae5b31704b6d6",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "7618bd30311064717f1b2180b1e32204",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "3eeacc144f6606930ac8634634daf0a3",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "55449a0727fe16c5625dfbccfe6ea29a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f5e30499c6ba7013a552d1fb45bd6b39",
              "activityTypeName": "qDragAndDropImageActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Numera la informaci\u00f3n de los recuadros, seg\u00fan el orden en el que sucedieron los hechos. Ubica el n\u00famero en el contenido correspondiente.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "2c150475a46f7c674ebc27b1bb962ac1",
              "learningObjectiveRefId": "1aa9a2162cd5d533299b134c7b4b2655",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "ff2259014dbdd51dd5fd16d8eed65637",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "50cb7c08694944dc2fec37a09aeadc26",
              "activityTypeName": "qMatrixSingleActivity",
              "title": "<p>Lee los siguientes hechos del relato \u201cLa casa de la calle Turk\u201d y marca R si el hecho es relevante o C si es complementario.</p><table style=\"width: 100%\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(255, 153, 0);\"><p><span style=\"color:#ffffff;\"><strong>Hechos del relato \u201cLa casa de la calle Turk\u201d</strong></span></p></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(255, 153, 0);\"><span style=\"color:#ffffff;\"><strong>R</strong></span></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(255, 153, 0);\"><span style=\"color:#ffffff;\"><strong>C</strong></span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><p style=\"text-align: left;\">Una se\u00f1ora de edad cay\u00f3 la semana pasada en la plataforma posterior de un tranv\u00eda y est\u00e1 gravemente herida.</p></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"3050c9db9582a50342d16a19a1857c91\" id=\"qMatrixSingleOption_1b2e74e023e74f1aaed4f2ed77526498\"></span></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"37110d70f35ffc4c6693ed02fe01eb57\" id=\"qMatrixSingleOption_9f466a4d54144b8aa32e1ddae6853e90\"></span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><p style=\"text-align: left;\">La se\u00f1ora Quarre invit\u00f3 a Tracy una taza de t\u00e9, pese a que este no la deseaba.</p></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"d420b1ee7b2bbd387543373f42c6ea8c\" id=\"qMatrixSingleOption_b1ddf8767a984e6fb032fce6687d42f5\"></span></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"0ed5d10f68f36fbb075a15f3a973d867\" id=\"qMatrixSingleOption_dde1c94004144e3a954c589012b16511\"></span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><p style=\"text-align: left;\">Tracy comenta a los Quarre el motivo de su visita: el caso de la anciana que hab\u00eda ca\u00eddo del tranv\u00eda y la b\u00fasqueda del joven que presenci\u00f3 el hecho.</p></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"6721957e33c32121d306c9a5fc70e859\" id=\"qMatrixSingleOption_886837c4ae9b4c0d99e9bec11b34e740\"></span></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"32462d7a75e99a0f15b66370c45a29ff\" id=\"qMatrixSingleOption_d64b8781b61a4b208b0fe556b4e0a9e6\"></span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><p style=\"text-align: left;\">Thomas sugiri\u00f3 que el joven que buscaba Tracy pod\u00eda vivir cerca, pero luego desestim\u00f3 su idea.</p></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"70b13c9c473eb5823b7a04ad1c0ec87f\" id=\"qMatrixSingleOption_70b13c9c473eb5823b7a04ad1c0ec87f\"></span></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"b48842dfaf35a9a8f214895deb2ede76\" id=\"qMatrixSingleOption_b48842dfaf35a9a8f214895deb2ede76\"></span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><p style=\"text-align: left;\">El personaje que visit\u00f3 a los Quarre dijo que su nombre era Tracy, pero no lo era.</p></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"2d1dfe75ab748cde8dc5bc6dce992c78\" id=\"qMatrixSingleOption_2d1dfe75ab748cde8dc5bc6dce992c78\"></span></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"7232496d575874abb531d601f23a320f\" id=\"qMatrixSingleOption_7232496d575874abb531d601f23a320f\"></span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "2c150475a46f7c674ebc27b1bb962ac1",
              "learningObjectiveRefId": "71ad8419115f434fc0a843b91020f11b",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "46f6a1a71b8d14e51b1117742d3a29cf",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "136dbc6b830b425616ca1e44ee7927e1",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p>Relaciona cada personaje del relato con su caracter\u00edstica correspondiente.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "2c150475a46f7c674ebc27b1bb962ac1",
              "learningObjectiveRefId": "a4a52e32f372bbd47b5c86d0a4a17749",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "39f3b19db548fe3b658c2c27f16e9cfb",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "497eb1234004c80a72d3ba75e31255c1",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Completa los enunciados con los pronombres correctos.</p><ul style=\"margin-left: 30px;\"><li><p>El personaje narrador de la historia ocult\u00f3 su nombre y se present\u00f3 como Tracy.&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#cd538bd9bf6f680399abcbbc7eab8cbd\" id=\"componentGap_04243b901a9f4dbd80a1fef21505b41c\">&nbsp;</span>&nbsp; no revela por qu\u00e9 actu\u00f3 de esa manera.</p></li><li><p>Los Quarre son una pareja de ancianos a quienes les gusta el t\u00e9.&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e8674ed9ad5083871068608c82deae5b\" id=\"componentGap_31d466373007475099a4dd08b4f87757\">&nbsp;</span>&nbsp;divierten juntos en ese momento.</p></li><li><p>Thomas, el anciano de la barba blanca,&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#0e292319c76814dd162f9e2edc720b4d\" id=\"componentGap_c6ba9243881c47b6854e6ef369da90a0\">&nbsp;</span>&nbsp;invit\u00f3 un cigarro puro a Tracy.</p></li><li><p>El hombre de la voz \u00e1spera orden\u00f3 a Thomas registrarme.&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#15bea1648ac91a0c6807654ee1631a5e\" id=\"componentGap_a092755517744046b6f5ca10145e711d\">&nbsp;</span>&nbsp;registr\u00f3 y no encontr\u00f3 nada.</p></li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "2c150475a46f7c674ebc27b1bb962ac1",
              "learningObjectiveRefId": "f2665d1e04e469eeac6bc0b6f5eefb9c",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "5621595903899ea9d671722eeaeb8c4b",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "4cf8bc108c997d8889e0e2691a97fc03",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Marca la alternativa que complete el enunciado en cada caso. Gu\u00edate de las palabras entre par\u00e9ntesis:</p><ul style=\"margin-left: 30px;\"><li>\u201c\u2014Preferir\u00eda que entrara \u2014respondi\u00f3, y continu\u00f3 despu\u00e9s afectando severidad\u2014. _____, har\u00e1 que se me enfr\u00ede el t\u00e9\u201d.</li></ul><ul style=\"margin-left: 28px;\"><li>\u201cThomas registr\u00f3 a su visitante _____ alguien se lo pidi\u00f3\u201d.&nbsp;</li></ul><ul style=\"margin-left: 28px;\"><li>\u201c\u00bf_______ intenci\u00f3n ordenaron registrar a Tracy?\u201d.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 13,
              "learningLevelRefId": "2c150475a46f7c674ebc27b1bb962ac1",
              "learningObjectiveRefId": "f2665d1e04e469eeac6bc0b6f5eefb9c",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "bb6be8f858b0a21636ddcf008b815497",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f32ab28811a7e4ee3362684467f4f99d",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceImageActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Lee un di\u00e1logo imaginado entre los personajes del relato \u201cLa casa de la calle Turk\u201d y marca el globo de voz que tiene un error.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 14,
              "learningLevelRefId": "2c150475a46f7c674ebc27b1bb962ac1",
              "learningObjectiveRefId": "0267b3fa4d7b73fd02319124f7411b40",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "46357ccd57105a3a8edb6f67066672dc",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "84fa44ce0904d0aae4f85a0ea2ee91db",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceImageActivity",
              "title": "<p>Identifica la afirmaci\u00f3n que se relaciona con el relato del audio.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "2c150475a46f7c674ebc27b1bb962ac1",
              "learningObjectiveRefId": "276969556efc65104c034e89021c7321",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "752ec91a20baf6a13709883a5c8edd81",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "e72bec452e8bcf1c7e4b1b69bb07271f",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": "Audio Title"
          },
          {
            "id": "379e1b20d5818c670a09e2321217bcb6",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "0a19a55634d5557d94d43139678268b7",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Elige una conclusi\u00f3n que se puede obtener del relato.<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 18,
              "learningLevelRefId": "2c150475a46f7c674ebc27b1bb962ac1",
              "learningObjectiveRefId": "f12cac46db94d67ede6731be97a37e3f",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "c7c3bb1f6388bd77908ff1879a9c81a9",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "470a6af6d401c1ca6d4d9771d4d2348c",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": "Audio Title"
          },
          {
            "id": "0ca095f13aacd7cf744532fbb26cd361",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "fed851997bc7336f51d34577c7ecac96",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "5adc7885fd4fdfbe56172fe9dd040f8d",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 26px;\">Analiza la transcripci\u00f3n de un fragmento del relato que escuchaste y determina el significado de la expresi\u00f3n. Ubica tu respuesta en el espacio vac\u00edo.&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 228, 193); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><p>\u201cEn aquel momento lleg\u00f3 a mis o\u00eddos un resonar apagado y presuroso, como el que podr\u00eda hacer un reloj envuelto en algod\u00f3n\u2026\u201d.</p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 22,
              "learningLevelRefId": "2c150475a46f7c674ebc27b1bb962ac1",
              "learningObjectiveRefId": "af242f754ed8b77fcc72aefe77898741",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "509651ee63e3f0242914038ac543c035",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "69e1fbf7051eacb4bc21d110a6023941",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": "Audio Title"
          },
          {
            "id": "547400454d1d0465dd3aa086e2c858aa",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Mis metas de aprendizaje"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 25,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "84a6322e8afb04a5b01d868775a39f83",
        "title": "Lecci\u00f3n 1: Leo un relato policial",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#84a6322e8afb04a5b01d868775a39f83",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 1 Leo un relato policial Muestre a los estudiantes im\u00e1genes de detectives y pregunte qu\u00e9 saben acerca del trabajo que realizan. Fomente el di\u00e1logo y p\u00eddales que realicen las actividades de la secci\u00f3n \u201cConocimientos previos\u201d. De esta manera, los estudiantes tendr\u00e1n mayor informaci\u00f3n sobre la labor de los detectives.&nbsp;Solicite revisar las claves del tipo de texto y realizar las actividades propuestas. Luego, brinde las explicaciones necesarias si considera pertinente.&nbsp;Antes de iniciar la lectura, contextual\u00edcela con informaci\u00f3n que se le relacione. Luego, pida que lean el texto en voz alta.Inicie el proceso lector con las preguntas de predicci\u00f3n.&nbsp;Utilice, si considera necesario, trabajar con el material del \u201cRecurso docente\u201d.Ayude a realizar las actividades de comprensi\u00f3n. Luego, a trav\u00e9s del dashboard determine los logros y avances de cada estudiante.&nbsp;Planifique actividades que ayuden a reforzar los conocimientos aprendidos.Recurso docente&nbsp;Arthur Conan Doyle y su detective cient\u00edfico. El relato policial es un subg\u00e9nero narrativo desarrollado en el cuento y la novela. Nace a mediados del siglo XIX en Estados Unidos y Europa, en una \u00e9poca caracterizada por el auge de la raz\u00f3n y el pensamiento cient\u00edfico. \u00bfCu\u00e1les son las claves del relato policial? Conocimientos previos\u201cSi de detectives se trata\u2026\u201d \u201cSi de detectives se trata\u2026\u201d Construir la figura del detective. Su inteligencia y capacidad de observaci\u00f3n le permiten resolver los casos. Puede ser un detective profesional o alguien que tiene habilidades detectivescas. Imaginar a los sospechosos. Los sospechosos son quienes pudieron haber cometido el delito o el crimen motivados por diversas razones. Entre ellos se halla el culpable. Pensar en los indicios. Los detectives prestan atenci\u00f3n a los indicios, es decir, a los detalles que les permitir\u00e1n descubrir la verdad. Tambi\u00e9n escuchan los testimonios de los testigos y los sospechosos. Crear la atm\u00f3sfera policial. Las palabras que se eligen y la forma como se combinan, pueden crear la atm\u00f3sfera indicada para cada texto y aparentar que la ficci\u00f3n se parece a la realidad.&nbsp; Presentar hechos del relato. Se presentan en dos historias: la del delito, reconstruido por el detective, y la investigaci\u00f3n, consecuencia del delito. Hay una ruptura del tiempo, pues los hechos no se presentan en orden.&nbsp; Seleccionar al narrador. El relato policial tiene un narrador que nos cuenta los hechos o las acciones que constituyen la historia.  \u00bfQu\u00e9 hechos de inter\u00e9s podemos encontrar en un relato policial?&nbsp;  \u00bfQu\u00e9 te motivar\u00eda a leer un relato policial? Fundamenta mencionando algunas claves. Contextualizo la lectura En 1887, Arthur Conan Doyle public\u00f3 la novela Estudio en escarlata. En esta obra apareci\u00f3 por primera vez su m\u00e1s grande personaje: Sherlock Holmes. El fragmento que leer\u00e1s pertenece al cap\u00edtulo II \u201cLa ciencia de la deducci\u00f3n\u201d, que relata el inicio de la amistad entre el famoso detective y el doctor John H. Watson, quien luego ser\u00e1 su asistente. Ambos personajes fueron llevados al cine y fomentaron la creaci\u00f3n de otros, capaces de resolver los misterios y enigmas m\u00e1s enrevesados.&nbsp; Image title La ciencia de la deducci\u00f3n \u00bfPor qu\u00e9 es importante la deducci\u00f3n para ser un buen detective?\u00bfQu\u00e9 conocimientos y cualidades debe tener un buen detective? Transcription Seg\u00fan hab\u00edamos acordado, nos vimos al d\u00eda siguiente e inspeccionamos las habitaciones del n\u00famero 221 B de la calle Baker, a las que nos hab\u00edamos referido en nuestra entrevista. [\u2026].Tan apetecible resultaba el apartamento, y tan moderado su precio, una vez dividido entre los dos, que cerramos trato en el acto mismo y qued\u00f3 por nuestro desde aquel momento. Al atardecer de aquel mismo d\u00eda traslad\u00e9 todas mis cosas desde el hotel, y a la ma\u00f1ana siguiente se me present\u00f3 all\u00ed Sherlock Holmes con varios cajones y maletas. Pasamos uno o dos d\u00edas muy atareados en desempaquetar los objetos de nuestra propiedad y en colocarlos de la mejor manera posible. [\u2026].Desde luego no era dif\u00edcil convivir con Holmes. Result\u00f3 hombre de maneras apacibles y de costumbres regulares. Era raro que estuviera despierto despu\u00e9s de las diez de la noche, y para cuando yo me levantaba por la ma\u00f1ana, \u00e9l ya hab\u00eda salido de la casa. En ocasiones se pasaba el d\u00eda en el laboratorio de Qu\u00edmica; otras veces, en las salas de disecci\u00f3n, y de cuando en cuando, en largas caminatas que lo llevaban, por lo visto, a los barrios m\u00e1s bajos de la ciudad. [\u2026].&nbsp;Mi inter\u00e9s por \u00e9l y mi curiosidad por conocer cu\u00e1les eran las finalidades de su vida fueron haci\u00e9ndose mayores y m\u00e1s profundas a medida que transcurr\u00edan las semanas. Hasta su persona misma y su apariencia externa eran como para llamar la atenci\u00f3n del menos dado a la observaci\u00f3n. Su estatura sobrepasaba los seis pies, y era tan extraordinariamente enjuto que produc\u00eda la impresi\u00f3n de ser a\u00fan m\u00e1s alto. Tambi\u00e9n su barbilla delataba a un hombre de voluntad, por lo prominente y cuadrada. Aunque sus manos ten\u00edan siempre borrones de tinta y manchas de productos qu\u00edmicos, estaban dotadas de una delicadeza de tacto extraordinaria, seg\u00fan pude observar con frecuencia vi\u00e9ndole manipular sus fr\u00e1giles instrumentos de F\u00edsica.Era extraordinario su af\u00e1n por ciertas materias de estudio, y sus conocimientos, dentro de l\u00edmites exc\u00e9ntricos, eran tan notablemente amplios y detallados, que las observaciones que \u00e9l hac\u00eda me asombraban bastante. [\u2026].Tan notable como lo que sab\u00eda era lo que ignoraba. En cierta ocasi\u00f3n, descubr\u00ed de manera casual que desconoc\u00eda la teor\u00eda de Cop\u00e9rnico y la composici\u00f3n del sistema solar. Me result\u00f3 tan extraordinario que en nuestro siglo XIX hubiese una persona civilizada que ignorase que la Tierra gira alrededor del Sol. Image title \u2014Parece que se ha asombrado usted \u2014me dijo sonriendo, al ver mi expresi\u00f3n de sorpresa\u2014. Pues bien: ahora que ya lo s\u00e9, har\u00e9 todo lo posible por olvidarlo.\u2014\u00a1Por olvidarlo!\u2014Me explicar\u00e9 \u2014dijo\u2014. Yo creo que, originariamente, el cerebro de una persona es como un peque\u00f1o \u00e1tico vac\u00edo en el que hay que meter el mobiliario que uno prefiera. Las gentes necias amontonan en ese \u00e1tico toda lo que encuentran, y as\u00ed resulta que no queda espacio en \u00e9l para los conocimientos que podr\u00edan serles \u00fatiles, o, en el mejor de los casos, esos conocimientos se encuentran tan revueltos con otra montonera de cosas, que les resulta dif\u00edcil dar con ellos. Pues bien: el artesano h\u00e1bil tiene much\u00edsimo cuidado con lo que mete en el \u00e1tico del cerebro. [\u2026].&nbsp;Me puse a meditar acerca de sus palabras. Holmes hab\u00eda dicho que \u00e9l no adquir\u00eda conocimientos ajenos al tema que lo ocupaba. Por consiguiente, todos los que ya ten\u00eda eran de \u00edndole \u00fatil para \u00e9l. Fui detallando mentalmente todos aquellos temas en los que me hab\u00eda demostrado estar extraordinariamente bien informado. He aqu\u00ed el resultado: Sherlock Holmes. Image title Hice referencia m\u00e1s arriba a su habilidad con el viol\u00edn. Esta era muy notable, pero tan exc\u00e9ntrica como todas las suyas. Sab\u00eda yo perfectamente que \u00e9l era capaz de ejecutar piezas de m\u00fasica muy dif\u00edciles porque hab\u00eda tocado, a petici\u00f3n m\u00eda, algunos de los lieder de Mendelssohn y otras obras de mucha categor\u00eda. Sin embargo, era raro que, abandonado a su propia iniciativa, ejecutase verdadera m\u00fasica o tratase de tocar alguna melod\u00eda conocida.&nbsp;En el transcurso de la primera semana, m\u00e1s o menos, no recibimos visitas, y yo empec\u00e9 a pensar que mi compa\u00f1ero andaba tan falto de amigos como lo estaba yo mismo. Pero luego descubr\u00ed que ten\u00eda gran n\u00famero de relaciones y que estas pertenec\u00edan a las m\u00e1s distintas clases de la sociedad. Una de ellas era un hombrecito p\u00e1lido, de cara de rata y ojos negros, que me fue presentado como el se\u00f1or Lestrade, y el cual vino tres o cuatro veces en una misma semana. Cierto d\u00eda hizo acto de presencia un visitante andrajoso, de cabeza entrecana, con aspecto de buhonero hebreo; me pareci\u00f3 muy excitado. Y su visita fue seguida muy de cerca por la de una mujer anciana en chancletas. Siempre que hac\u00eda su aparici\u00f3n alguno de estos personajes estramb\u00f3ticos, Sherlock Holmes me ped\u00eda que lo dejase disponer del cuarto de estar y yo me retiraba a mi dormitorio. En todas esas ocasiones se disculpaba por causarme aquella molestia diciendo:\u2014Me es indispensable servirme de esta habitaci\u00f3n como oficina de negocios, y estas personas son clientes m\u00edos.Arthur Conan Doyle, Estudio en escarlata, Madrid, Alianza Editorial, 2012. (Fragmento).&nbsp; Actividades 1. Marca la imagen que grafique el departamento que rentaron Watson y Sherlock Holmes.                   &nbsp; A   &nbsp;B   &nbsp;C    Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un relato policial.Habilidad: Recordar.Respuesta: C. 2. Ordena los hechos seg\u00fan su aparici\u00f3n en el relato.&nbsp; El narrador se preocupa porque su compa\u00f1ero no recibe visitas. El narrador describe f\u00edsicamente a Sherlock Holmes. Holmes explica por qu\u00e9 desconoce algunos temas. Holmes utiliza la sala de estar como oficina de negocios. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Integra informaci\u00f3n expl\u00edcita cuando se encuentra en distintas partes del relato policial o en distintos textos, al realizar una lectura intertextual.Habilidad: Recordar.Respuesta: El narrador describe\u2026 / Holmes explica\u2026 / El narrador se preocupa\u2026 / Holmes utiliza\u2026 3. Selecciona los enunciados que consideres relevantes para elaborar una s\u00edntesis del texto que le\u00edste.&nbsp; Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Distingue en el relato policial lo relevante de lo complementario, clasificando y sintetizando la informaci\u00f3n.Habilidad: Comprender.Respuesta: Holmes era de maneras\u2026 / Los conocimientos\u2026 / Holmes conservaba\u2026 / Los amigos de Holmes\u2026 4. Establece relaciones de causa y efecto. Elige la alternativa adecuada y ub\u00edcala en el espacio correspondiente.      CAUSAS       &nbsp;Holmes no adquiere conocimientos ajenos al tema que lo ocupa.   El narrador (Watson) manifiesta que tiene una convivencia tranquila con Holmes.       EFECTOS       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;    Por eso puede tocar el viol\u00edn de manera incre\u00edble. Por eso sus conocimientos son sorprendentes en un \u00e1rea y sus desconocimientos tambi\u00e9n. Por eso no puede realizar acciones por su propia iniciativa. Afirm\u00f3 eso porque Holmes estaba m\u00e1s tiempo en el laboratorio de Qu\u00edmica.&nbsp; Afirm\u00f3 eso porque Holmes tocaba las melod\u00edas que le ped\u00edan. Afirm\u00f3 eso porque Holmes era un hombre de maneras apacibles y costumbres regulares. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del relato policial (causa-efecto) a partir de informaci\u00f3n de detalle, contrapuesta y ambigua del texto, o al realizar una lectura intertextual.Habilidad:&nbsp; Comprender.Respuesta: Por eso sus conocimientos son sorprendentes en un \u00e1rea y sus desconocimientos tambi\u00e9n. / Afirm\u00f3 eso porque Holmes era un hombre de maneras apacibles y costumbres regulares. 5. Deduce si las relaciones l\u00f3gicas establecidas a partir de la informaci\u00f3n de la cartilla son correctas (C) o incorrectas (I). Marca tu respuesta.       Enunciados   C   I       Los personajes del relato decidieron convivir porque de esta manera pod\u00edan atender a m\u00e1s clientes.             Holmes no considera la pol\u00edtica como parte de sus prioridades, por eso en dicha \u00e1rea sus conocimientos son escasos.             La qu\u00edmica es una de las pasiones de Holmes, esto puede deducirse porque sus manos tienen manchas de sustancias qu\u00edmicas.             La curiosidad por conocer m\u00e1s sobre Holmes estaba motivada por su extra\u00f1a apariencia, por eso el narrador describe sus caracter\u00edsticas f\u00edsicas.          Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del relato policial (causa-efecto) a partir de informaci\u00f3n de detalle, contrapuesta y ambigua del texto, o al realizar una lectura intertextual.Habilidad: Comprender.Respuesta: I, C, C, C. 6. Marca las alternativas que se relacionen con la personalidad de Holmes. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Se\u00f1ala las caracter\u00edsticas impl\u00edcitas de seres, objetos, hechos y lugares mencionados en el relato policial.Habilidad: AnalizarRespuesta: Reflexivo, voluntarioso. 7. Elige las palabras correctas para completar el texto sobre Watson, el personaje que narra la historia.      El narrador del relato es el personaje Watson. Este es un personaje que se caracteriza por ser &nbsp;, pues evalu\u00f3 meticulosamente los conocimientos de Holmes. Watson, evidenci\u00f3 ser un personaje&nbsp;&nbsp;, pues se interes\u00f3 por conocer m\u00e1s sobre su amigo.   &nbsp;    competitivo anal\u00edtico intolerante meticuloso curioso aventurero Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Se\u00f1ala las caracter\u00edsticas impl\u00edcitas de seres, objetos, hechos y lugares mencionados en el relato policial.Habilidad: Analizar.Respuesta: Anal\u00edtico, curioso. 8. Completa el di\u00e1logo. Elige tu respuesta y ub\u00edcala en el globo de voz. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Explica la intenci\u00f3n del autor del relato policial, considerando diversas estrategias discursivas utilizadas y las caracter\u00edsticas del tipo textual y del g\u00e9nero discursivo.Habilidad: Analizar.Respuesta: Exponer cu\u00e1les son las caracter\u00edsticas de un buen detective. 9. Opina si el personaje de Holmes refleja las caracter\u00edsticas que debe tener un detective. Fundamenta tu explicaci\u00f3n. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto.Desempe\u00f1o precisado: Opina sobre el contenido, las estrategias discursivas, las representaciones sociales y la intenci\u00f3n del autor del relato policial.&nbsp;Habilidad: Evaluar.Respuesta: Abierta. 10. Analiza los comentarios y elige uno. Explica tu elecci\u00f3n.      \u201cEl relato me pareci\u00f3 interesante, porque muestra c\u00f3mo son los detectives. Yo recomendar\u00eda su lectura, pues el texto estimula la imaginaci\u00f3n y creatividad\u201d.Juan, 14 a\u00f1os   &nbsp;   \u201cYo recomendar\u00eda la lectura, porque el autor sabe capturar la atenci\u00f3n del lector con descripciones sencillas, pero precisas\u201d.Mar\u00eda, 15 a\u00f1os    Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto.Desempe\u00f1o precisado: Justifica la elecci\u00f3n o la recomendaci\u00f3n de relatos policiales de su preferencia cuando los comparte con otros.Habilidad: Analizar.Respuesta: Abierta. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfQu\u00e9 estrategias utilic\u00e9 para llevar a cabo la lectura y las actividades? \u00bfFueron efectivas?",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 1 Leo un relato policial El relato policial es un subg\u00e9nero narrativo desarrollado en el cuento y la novela. Nace a mediados del siglo XIX en Estados Unidos y Europa, en una \u00e9poca caracterizada por el auge de la raz\u00f3n y el pensamiento cient\u00edfico. \u00bfCu\u00e1les son las claves del relato policial? Conocimientos previos\u201cSi de detectives se trata\u2026\u201d Construir la figura del detective. Su inteligencia y capacidad de observaci\u00f3n le permiten resolver los casos. Puede ser un detective profesional o alguien que tiene habilidades detectivescas. Imaginar a los sospechosos. Los sospechosos son quienes pudieron haber cometido el delito o el crimen motivados por diversas razones. Entre ellos se halla el culpable. Pensar en los indicios. Los detectives prestan atenci\u00f3n a los indicios, es decir, a los detalles que les permitir\u00e1n descubrir la verdad. Tambi\u00e9n escuchan los testimonios de los testigos y los sospechosos. Crear la atm\u00f3sfera policial. Las palabras que se eligen y la forma como se combinan, pueden crear la atm\u00f3sfera indicada para cada texto y aparentar que la ficci\u00f3n se parece a la realidad.&nbsp; Presentar hechos del relato. Se presentan en dos historias: la del delito, reconstruido por el detective, y la investigaci\u00f3n, consecuencia del delito. Hay una ruptura del tiempo, pues los hechos no se presentan en orden.&nbsp; Seleccionar al narrador. El relato policial tiene un narrador que nos cuenta los hechos o las acciones que constituyen la historia.  \u00bfQu\u00e9 hechos de inter\u00e9s podemos encontrar en un relato policial?&nbsp;  \u00bfQu\u00e9 te motivar\u00eda a leer un relato policial? Fundamenta mencionando algunas claves. Contextualizo la lectura En 1887, Arthur Conan Doyle public\u00f3 la novela Estudio en escarlata. En esta obra apareci\u00f3 por primera vez su m\u00e1s grande personaje: Sherlock Holmes. El fragmento que leer\u00e1s pertenece al cap\u00edtulo II \u201cLa ciencia de la deducci\u00f3n\u201d, que relata el inicio de la amistad entre el famoso detective y el doctor John H. Watson, quien luego ser\u00e1 su asistente. Ambos personajes fueron llevados al cine y fomentaron la creaci\u00f3n de otros, capaces de resolver los misterios y enigmas m\u00e1s enrevesados.&nbsp; Image title La ciencia de la deducci\u00f3n \u00bfPor qu\u00e9 es importante la deducci\u00f3n para ser un buen detective?\u00bfQu\u00e9 conocimientos y cualidades debe tener un buen detective? Transcription Seg\u00fan hab\u00edamos acordado, nos vimos al d\u00eda siguiente e inspeccionamos las habitaciones del n\u00famero 221 B de la calle Baker, a las que nos hab\u00edamos referido en nuestra entrevista. [\u2026].Tan apetecible resultaba el apartamento, y tan moderado su precio, una vez dividido entre los dos, que cerramos trato en el acto mismo y qued\u00f3 por nuestro desde aquel momento. Al atardecer de aquel mismo d\u00eda traslad\u00e9 todas mis cosas desde el hotel, y a la ma\u00f1ana siguiente se me present\u00f3 all\u00ed Sherlock Holmes con varios cajones y maletas. Pasamos uno o dos d\u00edas muy atareados en desempaquetar los objetos de nuestra propiedad y en colocarlos de la mejor manera posible. [\u2026].Desde luego no era dif\u00edcil convivir con Holmes. Result\u00f3 hombre de maneras apacibles y de costumbres regulares. Era raro que estuviera despierto despu\u00e9s de las diez de la noche, y para cuando yo me levantaba por la ma\u00f1ana, \u00e9l ya hab\u00eda salido de la casa. En ocasiones se pasaba el d\u00eda en el laboratorio de Qu\u00edmica; otras veces, en las salas de disecci\u00f3n, y de cuando en cuando, en largas caminatas que lo llevaban, por lo visto, a los barrios m\u00e1s bajos de la ciudad. [\u2026].&nbsp;Mi inter\u00e9s por \u00e9l y mi curiosidad por conocer cu\u00e1les eran las finalidades de su vida fueron haci\u00e9ndose mayores y m\u00e1s profundas a medida que transcurr\u00edan las semanas. Hasta su persona misma y su apariencia externa eran como para llamar la atenci\u00f3n del menos dado a la observaci\u00f3n. Su estatura sobrepasaba los seis pies, y era tan extraordinariamente enjuto que produc\u00eda la impresi\u00f3n de ser a\u00fan m\u00e1s alto. Tambi\u00e9n su barbilla delataba a un hombre de voluntad, por lo prominente y cuadrada. Aunque sus manos ten\u00edan siempre borrones de tinta y manchas de productos qu\u00edmicos, estaban dotadas de una delicadeza de tacto extraordinaria, seg\u00fan pude observar con frecuencia vi\u00e9ndole manipular sus fr\u00e1giles instrumentos de F\u00edsica.Era extraordinario su af\u00e1n por ciertas materias de estudio, y sus conocimientos, dentro de l\u00edmites exc\u00e9ntricos, eran tan notablemente amplios y detallados, que las observaciones que \u00e9l hac\u00eda me asombraban bastante. [\u2026].Tan notable como lo que sab\u00eda era lo que ignoraba. En cierta ocasi\u00f3n, descubr\u00ed de manera casual que desconoc\u00eda la teor\u00eda de Cop\u00e9rnico y la composici\u00f3n del sistema solar. Me result\u00f3 tan extraordinario que en nuestro siglo XIX hubiese una persona civilizada que ignorase que la Tierra gira alrededor del Sol. Image title \u2014Parece que se ha asombrado usted \u2014me dijo sonriendo, al ver mi expresi\u00f3n de sorpresa\u2014. Pues bien: ahora que ya lo s\u00e9, har\u00e9 todo lo posible por olvidarlo.\u2014\u00a1Por olvidarlo!\u2014Me explicar\u00e9 \u2014dijo\u2014. Yo creo que, originariamente, el cerebro de una persona es como un peque\u00f1o \u00e1tico vac\u00edo en el que hay que meter el mobiliario que uno prefiera. Las gentes necias amontonan en ese \u00e1tico toda lo que encuentran, y as\u00ed resulta que no queda espacio en \u00e9l para los conocimientos que podr\u00edan serles \u00fatiles, o, en el mejor de los casos, esos conocimientos se encuentran tan revueltos con otra montonera de cosas, que les resulta dif\u00edcil dar con ellos. Pues bien: el artesano h\u00e1bil tiene much\u00edsimo cuidado con lo que mete en el \u00e1tico del cerebro. [\u2026].&nbsp;Me puse a meditar acerca de sus palabras. Holmes hab\u00eda dicho que \u00e9l no adquir\u00eda conocimientos ajenos al tema que lo ocupaba. Por consiguiente, todos los que ya ten\u00eda eran de \u00edndole \u00fatil para \u00e9l. Fui detallando mentalmente todos aquellos temas en los que me hab\u00eda demostrado estar extraordinariamente bien informado. He aqu\u00ed el resultado: Sherlock Holmes. Image title Hice referencia m\u00e1s arriba a su habilidad con el viol\u00edn. Esta era muy notable, pero tan exc\u00e9ntrica como todas las suyas. Sab\u00eda yo perfectamente que \u00e9l era capaz de ejecutar piezas de m\u00fasica muy dif\u00edciles porque hab\u00eda tocado, a petici\u00f3n m\u00eda, algunos de los lieder de Mendelssohn y otras obras de mucha categor\u00eda. Sin embargo, era raro que, abandonado a su propia iniciativa, ejecutase verdadera m\u00fasica o tratase de tocar alguna melod\u00eda conocida.&nbsp;En el transcurso de la primera semana, m\u00e1s o menos, no recibimos visitas, y yo empec\u00e9 a pensar que mi compa\u00f1ero andaba tan falto de amigos como lo estaba yo mismo. Pero luego descubr\u00ed que ten\u00eda gran n\u00famero de relaciones y que estas pertenec\u00edan a las m\u00e1s distintas clases de la sociedad. Una de ellas era un hombrecito p\u00e1lido, de cara de rata y ojos negros, que me fue presentado como el se\u00f1or Lestrade, y el cual vino tres o cuatro veces en una misma semana. Cierto d\u00eda hizo acto de presencia un visitante andrajoso, de cabeza entrecana, con aspecto de buhonero hebreo; me pareci\u00f3 muy excitado. Y su visita fue seguida muy de cerca por la de una mujer anciana en chancletas. Siempre que hac\u00eda su aparici\u00f3n alguno de estos personajes estramb\u00f3ticos, Sherlock Holmes me ped\u00eda que lo dejase disponer del cuarto de estar y yo me retiraba a mi dormitorio. En todas esas ocasiones se disculpaba por causarme aquella molestia diciendo:\u2014Me es indispensable servirme de esta habitaci\u00f3n como oficina de negocios, y estas personas son clientes m\u00edos.Arthur Conan Doyle, Estudio en escarlata, Madrid, Alianza Editorial, 2012. (Fragmento).&nbsp; Actividades 1. Marca la imagen que grafique el departamento que rentaron Watson y Sherlock Holmes.                   &nbsp; A   &nbsp;B   &nbsp;C    2. Ordena los hechos seg\u00fan su aparici\u00f3n en el relato.&nbsp; El narrador se preocupa porque su compa\u00f1ero no recibe visitas. El narrador describe f\u00edsicamente a Sherlock Holmes. Holmes explica por qu\u00e9 desconoce algunos temas. Holmes utiliza la sala de estar como oficina de negocios. 3. Selecciona los enunciados que consideres relevantes para elaborar una s\u00edntesis del texto que le\u00edste.&nbsp; 4. Establece relaciones de causa y efecto. Elige la alternativa adecuada y ub\u00edcala en el espacio correspondiente.      CAUSAS       &nbsp;Holmes no adquiere conocimientos ajenos al tema que lo ocupa.   El narrador (Watson) manifiesta que tiene una convivencia tranquila con Holmes.       EFECTOS       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;    Por eso puede tocar el viol\u00edn de manera incre\u00edble. Por eso sus conocimientos son sorprendentes en un \u00e1rea y sus desconocimientos tambi\u00e9n. Por eso no puede realizar acciones por su propia iniciativa. Afirm\u00f3 eso porque Holmes estaba m\u00e1s tiempo en el laboratorio de Qu\u00edmica.&nbsp; Afirm\u00f3 eso porque Holmes tocaba las melod\u00edas que le ped\u00edan. Afirm\u00f3 eso porque Holmes era un hombre de maneras apacibles y costumbres regulares. 5. Deduce si las relaciones l\u00f3gicas establecidas a partir de la informaci\u00f3n de la cartilla son correctas (C) o incorrectas (I). Marca tu respuesta.       Enunciados   C   I       Los personajes del relato decidieron convivir porque de esta manera pod\u00edan atender a m\u00e1s clientes.             Holmes no considera la pol\u00edtica como parte de sus prioridades, por eso en dicha \u00e1rea sus conocimientos son escasos.             La qu\u00edmica es una de las pasiones de Holmes, esto puede deducirse porque sus manos tienen manchas de sustancias qu\u00edmicas.             La curiosidad por conocer m\u00e1s sobre Holmes estaba motivada por su extra\u00f1a apariencia, por eso el narrador describe sus caracter\u00edsticas f\u00edsicas.          6. Marca las alternativas que se relacionen con la personalidad de Holmes. 7. Elige las palabras correctas para completar el texto sobre Watson, el personaje que narra la historia.      El narrador del relato es el personaje Watson. Este es un personaje que se caracteriza por ser &nbsp;, pues evalu\u00f3 meticulosamente los conocimientos de Holmes. Watson, evidenci\u00f3 ser un personaje&nbsp;&nbsp;, pues se interes\u00f3 por conocer m\u00e1s sobre su amigo.   &nbsp;    competitivo anal\u00edtico intolerante meticuloso curioso aventurero 8. Completa el di\u00e1logo. Elige tu respuesta y ub\u00edcala en el globo de voz. 9. Opina si el personaje de Holmes refleja las caracter\u00edsticas que debe tener un detective. Fundamenta tu explicaci\u00f3n. 10. Analiza los comentarios y elige uno. Explica tu elecci\u00f3n.      \u201cEl relato me pareci\u00f3 interesante, porque muestra c\u00f3mo son los detectives. Yo recomendar\u00eda su lectura, pues el texto estimula la imaginaci\u00f3n y creatividad\u201d.Juan, 14 a\u00f1os   &nbsp;   \u201cYo recomendar\u00eda la lectura, porque el autor sabe capturar la atenci\u00f3n del lector con descripciones sencillas, pero precisas\u201d.Mar\u00eda, 15 a\u00f1os    \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfQu\u00e9 estrategias utilic\u00e9 para llevar a cabo la lectura y las actividades? \u00bfFueron efectivas?",
        "order": 3,
        "resources": [
          {
            "id": "c0e19ee1151d4a18db88398e918366c4",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "imageGallery title"
          },
          {
            "id": "6780719d48cb60867320be27cf436cb5",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1"
          },
          {
            "id": "e35cda6e99d74bfa090922a39ef6ff3c",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 2"
          },
          {
            "id": "f63ab1bad0740210fd8626045ea8d55f",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "c5595cb7951e4ff9389eeaaca6c663c7",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "7c6202451067ebbd145d9b7bc2950141",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "e6e474955aafa3b19a22eeede149dd66",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "1d4d84aad194df70aaefb0ac947cdf31",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "40dd18cde5ce007879f12693694df35c",
              "activityTypeName": "qMatrixSingleActivity",
              "title": "<p>Marca la imagen que grafique el departamento que rentaron Watson y Sherlock Holmes.</p><table>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><img alt=\"\" class=\"nf-imagelink\" id=\"imagelink_3f38b5b5d01948fda805e224d86e1617\" role=\"text\" src=\"/courses/7229/resources/departamentos_1.jpg\" tabindex=\"-1\" title=\"\"></td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><img alt=\"\" class=\"nf-imagelink\" id=\"imagelink_3f508de9c8c046daa829a0548008512e\" role=\"text\" src=\"/courses/7229/resources/departamentos_2.jpg\" tabindex=\"-1\" title=\"\"></td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><img alt=\"\" class=\"nf-imagelink\" id=\"imagelink_98cc23e730ff4d09b197bb08b5b49b73\" role=\"text\" src=\"/courses/7229/resources/departamentos_3.jpg\" tabindex=\"-1\" title=\"\"></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span style=\"line-height:16px;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"229b04fa9a80c10da4dc53953614e8b1\" id=\"qMatrixSingleOption_229b04fa9a80c10da4dc53953614e8b1\"></span>&nbsp; <span style=\"font-size:1.1875rem;\">A</span></span></td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span style=\"line-height:16px;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"df707e303b4ff8f92735222078f507a4\" id=\"qMatrixSingleOption_df707e303b4ff8f92735222078f507a4\"></span>&nbsp;<span style=\"font-size:1.1875rem;\">B</span></span></td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span style=\"line-height:16px;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"fd3ed09bce1b3cd9f3e8041c728cae79\" id=\"qMatrixSingleOption_fd3ed09bce1b3cd9f3e8041c728cae79\"></span>&nbsp;<span style=\"font-size:1.1875rem;\">C</span></span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [
                {
                  "id": "imagelink_3f38b5b5d01948fda805e224d86e1617",
                  "url": "resources/departamentos_1.jpg",
                  "class": "nf-imagelink",
                  "file": "departamentos_1.jpg"
                },
                {
                  "id": "imagelink_3f508de9c8c046daa829a0548008512e",
                  "url": "resources/departamentos_2.jpg",
                  "class": "nf-imagelink",
                  "file": "departamentos_2.jpg"
                },
                {
                  "id": "imagelink_98cc23e730ff4d09b197bb08b5b49b73",
                  "url": "resources/departamentos_3.jpg",
                  "class": "nf-imagelink",
                  "file": "departamentos_3.jpg"
                }
              ],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
              "learningObjectiveRefId": "e08ac7254ec165107ba883ff6b2ca022",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "d0e9ef331b12b0d8b4cc22e4f04dd085",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "48d72ae478ba6ead3d12dbe9cfd326c0",
              "activityTypeName": "qDragAndDropSequenceActivity",
              "title": "<p>Ordena los hechos seg\u00fan su aparici\u00f3n en el relato.<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
              "learningObjectiveRefId": "4a1975ce5788b9641a9e87ef9ea8d2da",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "114644626ea19ef0def97bb6bf6df199",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "a0c784a87f542a7af2ca2e98d324c085",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceImageActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona los enunciados que consideres relevantes para elaborar una s\u00edntesis del texto que le\u00edste.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
              "learningObjectiveRefId": "1d50e0b08e21b75f529e72d68fbfae6f",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "e02da3231c70f57ff5f30550a2a69a05",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "4bbf10351f1fa8ff081f26aa09930581",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Establece relaciones de causa y efecto. Elige la alternativa adecuada y ub\u00edcala en el espacio correspondiente.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td colspan=\"2\" style=\"text-align: center; background-color: rgb(255, 153, 0);\"><span style=\"color:#ffffff;\"><strong>CAUSAS</strong></span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align:center;width:50%\">&nbsp;Holmes no adquiere conocimientos ajenos al tema que lo ocupa.</td>\t\t\t<td style=\"width:50%\"><p>El narrador (Watson) manifiesta que tiene una convivencia tranquila con Holmes.</p></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td colspan=\"2\" style=\"text-align: center; background-color: rgb(255, 153, 0);\"><span style=\"color:#ffffff;\"><strong>EFECTOS</strong></span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#824361c32b1e5bf72637ea699239d234\" id=\"componentGap_8c6c9c2324de4f49b70f1e45bd2048ed\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#76c0e0f35d0d2e8858674976b969b975\" id=\"componentGap_92bf4c6bf4b04f63ab95d2c99443e337\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
              "learningObjectiveRefId": "24b332ecda52dcd6812dbeefe6a5e60c",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "3ee2735d2da4f1960391dc870482cf44",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f273bd974a82a26025e7f6139b63016f",
              "activityTypeName": "qMatrixSingleActivity",
              "title": "<p>Deduce si las relaciones l\u00f3gicas establecidas a partir de la informaci\u00f3n de la cartilla son correctas (C) o incorrectas (I). Marca tu respuesta.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
              "learningObjectiveRefId": "24b332ecda52dcd6812dbeefe6a5e60c",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "70144289c2cc9d2c10754d51ea79c782",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f33072337ba354535355d6b01d5fe38f",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceImageActivity",
              "title": "<p>Marca las alternativas que se relacionen con la personalidad de Holmes.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 13,
              "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
              "learningObjectiveRefId": "115c5593e2e337cf4aa69fee454fc96c",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "9e2d00c5f51d251f0a13425bdf000dec",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "6154c5060302f64bc14cbfac4475deb0",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Elige las palabras correctas para completar el texto sobre Watson, el personaje que narra la historia.</p><table align=\"right\" style=\"width: 98%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 228, 193); border-color: rgb(255, 228, 193);\"><p>El narrador del relato es el personaje Watson. Este es un personaje que se caracteriza por ser <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#6df0084373a80818134e7c5c7d879292\" id=\"componentGap_1f746c38dd344a5091f4122eff43ff27\">&nbsp;</span>, pues evalu\u00f3 meticulosamente los conocimientos de Holmes. Watson, evidenci\u00f3 ser un personaje&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#c399945695cd496ecfd4a275ccb0bb0a\" id=\"componentGap_90b823df2ed34282aed4522b0f7ff9a8\">&nbsp;</span>, pues se interes\u00f3 por conocer m\u00e1s sobre su amigo.</p></td>\t\t\t<td style=\"width: 30%; background-color: rgb(255, 228, 193); border-color: rgb(255, 228, 193);\"><img alt=\"\" class=\"nf-imagelink\" id=\"imagelink_6fd303ffb9514fbf949db65a3418e357\" role=\"text\" src=\"/courses/7229/resources/personaje_Watson.png\" tabindex=\"-1\" title=\"\">&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [
                {
                  "id": "imagelink_6fd303ffb9514fbf949db65a3418e357",
                  "url": "resources/personaje_watson.png",
                  "class": "nf-imagelink",
                  "file": "personaje_Watson.png"
                }
              ],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 14,
              "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
              "learningObjectiveRefId": "115c5593e2e337cf4aa69fee454fc96c",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "8552143862e88abc6ba8ec149b548dce",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "6875b0ce763c5491c4765f833c88c45b",
              "activityTypeName": "qDragAndDropImageActivity",
              "title": "<p>Completa el di\u00e1logo. Elige tu respuesta y ub\u00edcala en el globo de voz.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
              "learningObjectiveRefId": "e0aae6ebdd4ab5a79795c00b599fa426",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "302da3c2d068660ac6a42e900149b2ac",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "a467584af85bffb85ec7b07a6549d14e",
              "activityTypeName": "qEssayActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Opina si el personaje de Holmes refleja las caracter\u00edsticas que debe tener un detective. Fundamenta tu explicaci\u00f3n.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 16,
              "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
              "learningObjectiveRefId": "e087eb5c015a221943fb6e08fa767282",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "783b2f1b0be1596fea833febfa290f7d",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "3cbf32753746dc2843b8ae02ed3b65bb",
              "activityTypeName": "qEssayActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 26px;\">Analiza los comentarios y elige uno. Explica tu elecci\u00f3n.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"width: 48%; background-color: rgb(255, 204, 153); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><p>\u201cEl relato me pareci\u00f3 interesante, porque muestra c\u00f3mo son los detectives. Yo recomendar\u00eda su lectura, pues el texto estimula la imaginaci\u00f3n y creatividad\u201d.</p><p style=\"text-align: right;\">Juan, 14 a\u00f1os</p></td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\">&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"width: 48%; background-color: rgb(255, 204, 204); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><p>\u201cYo recomendar\u00eda la lectura, porque el autor sabe capturar la atenci\u00f3n del lector con descripciones sencillas, pero precisas\u201d.</p><p style=\"text-align: right;\">Mar\u00eda, 15 a\u00f1os</p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 17,
              "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
              "learningObjectiveRefId": "7818738f2270d5d501d81a701378b328",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 17,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "5da911c57f8bae8bf2210673767b17ee",
        "title": "Lecci\u00f3n 2: Los pronombres",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#5da911c57f8bae8bf2210673767b17ee",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 2 Los pronombres Solicite a los estudiantes que observen el video que forma parte de la motivaci\u00f3n; luego, contextualice la escena. Para ello, mencione que se trata de un di\u00e1logo telef\u00f3nico entre una polic\u00eda y su jefe. A continuaci\u00f3n, pida que analicen los di\u00e1logos y que respondan las preguntas iniciales.&nbsp;Muestre el t\u00edtulo del tema \u201cPronombres\u201d e inv\u00edtelos a que comenten qu\u00e9 conocimientos tienen al respecto. Motive la participaci\u00f3n con pistas para que activen los conocimientos previos.&nbsp;Brinde ejemplos que se relacionen con el uso de los pronombres, procure que sean enunciados cortos. A continuaci\u00f3n, invite a los estudiantes a que formulen una posible definici\u00f3n. Oriente las intervenciones.Solicite que en pares revisen el contenido del tema. Al finalizar, las parejas deber\u00e1n conversar al respecto, formularse preguntas o responder sus propias dudas. Intervenga cuando se lo soliciten o si considera que es necesario. Para reforzar, muestre un texto, de cualquier lectura, e identifique con los estudiantes los pronombres.Solicite a los estudiantes que, de manera individual, realicen las actividades de \u201cPara practicar\u201d y que compartan sus respuestas con el resto. Promueva la participaci\u00f3n con preguntas o comentarios.P\u00eddales que realicen las actividades con trazabilidad y analice los resultados en el dashboard. Programe actividades de reforzamiento si lo amerita.&nbsp;Inv\u00edtelos a que reflexionen sobre sus avances a trav\u00e9s de las preguntas de \u201c\u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed?\u201d.Recurso docente&nbsp;Los pronombres Transcription  En el video, qu\u00e9 palabras reemplazan a los nombres mencionados que no escucharon por la interferencia.  Deduce qu\u00e9 funci\u00f3n cumplen las palabras que anotaste en la actividad anterior y en qu\u00e9 casos se usan. \u00bfQu\u00e9 son los pronombres? Palabras clave ReferentesOraci\u00f3nCoherencia Los pronombres son palabras variables que usamos en una oraci\u00f3n, en lugar de un sustantivo o un sintagma nominal, para referirnos a las personas, los animales o las cosas sin nombrarlos. Como tales pueden desempe\u00f1ar, entre otras funciones, la de sujeto. Los pronombres se relacionan con distintos referentes; por ejemplo, es posible que se refieran a nombres como perro, libro, muchacha, etc. De acuerdo con los referentes que se definan en la situaci\u00f3n comunicativa, la relaci\u00f3n puede variar.Clases de pronombresExisten varias clases de pronombres: personales, posesivos, demostrativos, indefinidos, interrogativos, exclamativos y relativos. Image title Tengo en cuentaCuando los pronombres personales \u00e1tonos acompa\u00f1an a una forma de indicativo, condicional o subjuntivo, se ubican antes y separados del verbo. En cambio, en las formas de imperativo, infinitivo y gerundio se ubican acoplados despu\u00e9s del verbo. Ejemplos:&nbsp;Me lo dio.&nbsp; &nbsp; &nbsp; Se lo dije.D\u00e1melo.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; Estoy dici\u00e9ndolo. Pronombres personales Los pronombres personales son palabras variables que pueden designar al emisor o primera persona (yo, nosotros), al destinatario o segunda persona (t\u00fa, ustedes) y a la tercera persona o ideas ajenas a ambos (\u00e9l, ella, ello, ellos, ellas) expresando la noci\u00f3n de persona gramatical. Pueden funcionar como sujeto de la oraci\u00f3n (T\u00fa dices la verdad) o como complemento (Te he dicho la verdad).      &nbsp;Los pronombres personales pueden ser t\u00f3nicos si tienen acento pros\u00f3dico (por ejemplo, yo, m\u00ed, nosotros) o \u00e1tonos si carecen de \u00e9l (por ejemplo, me, nos, la). Los primeros pueden funcionar como sujeto o como complemento; los segundos, como complementos. Ejemplos:&nbsp;   Los pronombres personales son los siguientes:          Pronombres posesivos Los pronombres posesivos indican posesi\u00f3n o pertenencia. En general, se construyen con un art\u00edculo, aunque pueden ir sin \u00e9l. Ejemplos:Esa mochila es la tuya.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;Esa mochila es tuya.          Pronombres demostrativos Los pronombres demostrativos sirven para indicar la distancia espacial o temporal que media entre el hablante y el ser o el objeto que se se\u00f1ala. Ejemplos:&nbsp;Esos son los m\u00e1s veloces.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Aquella es interesante.          Pronombres indefinidos Los pronombres indefinidos expresan cantidad, identidad o existencia de una manera imprecisa. Ejemplos:Llegaron los dem\u00e1s.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;Otras se lo pidieron.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Alguien lo pregunt\u00f3.          Para practicar Image title Actividades 1. Reemplaza algunas palabras del texto con pronombres adecuados. En tiempos de correos electr\u00f3nicos, Luisa recibi\u00f3 una extra\u00f1a carta: \u00a1Fue escrita a mano en 1884! Luisa&nbsp; no pod\u00eda creerlo. Quiso leerla, pero no se entend\u00eda bastante.&nbsp;Iv\u00e1n y Lolo, amigos de Luisa, vieron la carta y tampoco pudieron descifrar el mensaje. Ivan y Lolo&nbsp; pensaron&nbsp;que la carta era una mala broma, entonces llamaron a la polic\u00eda para que identifique y castigue al bromista.Dos meses despu\u00e9s de iniciada la investigaci\u00f3n, bastantes&nbsp; eran&nbsp;los avances, pues segu\u00eda sin resolverse el caso. Entonces, Luisa tom\u00f3 una decisi\u00f3n: responder la carta al mismo remitente y a la misma direcci\u00f3n con un breve mensaje: \u201c\u00bfQui\u00e9n eres ustedes&nbsp;? \u00bfPor qu\u00e9 me escribes&nbsp;a mi&nbsp;? Pienso que te equivocaste de destinatario\u201d. Envi\u00f3&nbsp;la carta por el sistema tradicional y te&nbsp; sinti\u00f3&nbsp;aliviada. Estuvo tranquila y en paz hasta que un a\u00f1o despu\u00e9s debajo de su puerta encontr\u00f3 otra carta de 1884\u2026 Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Organiza y desarrolla las ideas de forma coherente y cohesionada.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (los pronombres) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de plurales y palabras que se escriben juntas o separadas) que contribuyen al sentido de su relato policial.Habilidad: Analizar.&nbsp;Respuesta: Ella, nada, Ellos, pocos, t\u00fa, m\u00ed, se 2. Identifica el pronombre adecuado para completar cada enunciado; luego, ubica tu respuesta en el espacio asignado.Los investigadores le dijeron a Beto: \u201c&nbsp;&nbsp;eres sospechoso. No salgas de la ciudad\u201d. Tu T\u00fa \u00c9l Beto  Mar\u00eda, Luisa, ustedes hallaron al perro. La mascota es &nbsp;. suyas suyo suya ustedes  Estoy parado junto a la puerta.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;es de color blanco. Aquella Esa Esta Esto  Solo pescamos dos peces. Son&nbsp;&nbsp;&nbsp; para el almuerzo. bastante pocas muchas pocos Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (los pronombres) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de plurales y palabras que se escriben juntas o separadas) que contribuyen al sentido de su relato policial.Habilidad: Aplicar.&nbsp;Respuesta: T\u00fa, suya, Esta, pocos. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfDe qu\u00e9 manera los pronombres contribuyen a que mis textos sean coherentes y cohesionados?\u00bfQu\u00e9 estrategia utilic\u00e9 cuando se me presentaron dificultades en el desarrollo del tema?&nbsp;",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 2 Los pronombres Transcription  En el video, qu\u00e9 palabras reemplazan a los nombres mencionados que no escucharon por la interferencia.  Deduce qu\u00e9 funci\u00f3n cumplen las palabras que anotaste en la actividad anterior y en qu\u00e9 casos se usan. \u00bfQu\u00e9 son los pronombres? Palabras clave ReferentesOraci\u00f3nCoherencia Los pronombres son palabras variables que usamos en una oraci\u00f3n, en lugar de un sustantivo o un sintagma nominal, para referirnos a las personas, los animales o las cosas sin nombrarlos. Como tales pueden desempe\u00f1ar, entre otras funciones, la de sujeto. Los pronombres se relacionan con distintos referentes; por ejemplo, es posible que se refieran a nombres como perro, libro, muchacha, etc. De acuerdo con los referentes que se definan en la situaci\u00f3n comunicativa, la relaci\u00f3n puede variar.Clases de pronombresExisten varias clases de pronombres: personales, posesivos, demostrativos, indefinidos, interrogativos, exclamativos y relativos. Image title Tengo en cuentaCuando los pronombres personales \u00e1tonos acompa\u00f1an a una forma de indicativo, condicional o subjuntivo, se ubican antes y separados del verbo. En cambio, en las formas de imperativo, infinitivo y gerundio se ubican acoplados despu\u00e9s del verbo. Ejemplos:&nbsp;Me lo dio.&nbsp; &nbsp; &nbsp; Se lo dije.D\u00e1melo.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; Estoy dici\u00e9ndolo. Pronombres personales Los pronombres personales son palabras variables que pueden designar al emisor o primera persona (yo, nosotros), al destinatario o segunda persona (t\u00fa, ustedes) y a la tercera persona o ideas ajenas a ambos (\u00e9l, ella, ello, ellos, ellas) expresando la noci\u00f3n de persona gramatical. Pueden funcionar como sujeto de la oraci\u00f3n (T\u00fa dices la verdad) o como complemento (Te he dicho la verdad).      &nbsp;Los pronombres personales pueden ser t\u00f3nicos si tienen acento pros\u00f3dico (por ejemplo, yo, m\u00ed, nosotros) o \u00e1tonos si carecen de \u00e9l (por ejemplo, me, nos, la). Los primeros pueden funcionar como sujeto o como complemento; los segundos, como complementos. Ejemplos:&nbsp;   Los pronombres personales son los siguientes:          Pronombres posesivos Los pronombres posesivos indican posesi\u00f3n o pertenencia. En general, se construyen con un art\u00edculo, aunque pueden ir sin \u00e9l. Ejemplos:Esa mochila es la tuya.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;Esa mochila es tuya.          Pronombres demostrativos Los pronombres demostrativos sirven para indicar la distancia espacial o temporal que media entre el hablante y el ser o el objeto que se se\u00f1ala. Ejemplos:&nbsp;Esos son los m\u00e1s veloces.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Aquella es interesante.          Pronombres indefinidos Los pronombres indefinidos expresan cantidad, identidad o existencia de una manera imprecisa. Ejemplos:Llegaron los dem\u00e1s.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;Otras se lo pidieron.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Alguien lo pregunt\u00f3.          Para practicar Image title Actividades 1. Reemplaza algunas palabras del texto con pronombres adecuados. En tiempos de correos electr\u00f3nicos, Luisa recibi\u00f3 una extra\u00f1a carta: \u00a1Fue escrita a mano en 1884! Luisa&nbsp; no pod\u00eda creerlo. Quiso leerla, pero no se entend\u00eda bastante.&nbsp;Iv\u00e1n y Lolo, amigos de Luisa, vieron la carta y tampoco pudieron descifrar el mensaje. Ivan y Lolo&nbsp; pensaron&nbsp;que la carta era una mala broma, entonces llamaron a la polic\u00eda para que identifique y castigue al bromista.Dos meses despu\u00e9s de iniciada la investigaci\u00f3n, bastantes&nbsp; eran&nbsp;los avances, pues segu\u00eda sin resolverse el caso. Entonces, Luisa tom\u00f3 una decisi\u00f3n: responder la carta al mismo remitente y a la misma direcci\u00f3n con un breve mensaje: \u201c\u00bfQui\u00e9n eres ustedes&nbsp;? \u00bfPor qu\u00e9 me escribes&nbsp;a mi&nbsp;? Pienso que te equivocaste de destinatario\u201d. Envi\u00f3&nbsp;la carta por el sistema tradicional y te&nbsp; sinti\u00f3&nbsp;aliviada. Estuvo tranquila y en paz hasta que un a\u00f1o despu\u00e9s debajo de su puerta encontr\u00f3 otra carta de 1884\u2026 2. Identifica el pronombre adecuado para completar cada enunciado; luego, ubica tu respuesta en el espacio asignado.Los investigadores le dijeron a Beto: \u201c&nbsp;&nbsp;eres sospechoso. No salgas de la ciudad\u201d. Tu T\u00fa \u00c9l Beto  Mar\u00eda, Luisa, ustedes hallaron al perro. La mascota es &nbsp;. suyas suyo suya ustedes  Estoy parado junto a la puerta.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;es de color blanco. Aquella Esa Esta Esto  Solo pescamos dos peces. Son&nbsp;&nbsp;&nbsp; para el almuerzo. bastante pocas muchas pocos \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfDe qu\u00e9 manera los pronombres contribuyen a que mis textos sean coherentes y cohesionados?\u00bfQu\u00e9 estrategia utilic\u00e9 cuando se me presentaron dificultades en el desarrollo del tema?&nbsp;",
        "order": 4,
        "resources": [
          {
            "id": "a6794686b4f777205caa171f5f5e53b0",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Video Title"
          },
          {
            "id": "f5a445eaeb235fabb3ce17d59f079d17",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1"
          },
          {
            "id": "4c93f816e40d759365092cadc4732a31",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 2"
          },
          {
            "id": "062adc85814a1517b2a382433b5f6723",
            "resourceTypeRefId": "07",
            "title": "PDF Escribo un ensayo literario"
          },
          {
            "id": "9d6e06c7f5e156aced1be37340244d25",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "2f818971a1d137312f57b2aa8648101f",
              "activityTypeName": "qTextCorrectionActivity",
              "title": "<p>Reemplaza algunas palabras del texto con pronombres adecuados.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "9bfd9e96e270ecab48168b02e1a806d5",
              "learningObjectiveRefId": "30a8d271efb7ba525c27dbac5cbf50c3",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "2fe38966f121878974948a8255becf47",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "bfbb57f5e4ab6ae73535af1f1efcf4db",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Identifica el pronombre adecuado para completar cada enunciado; luego, ubica tu respuesta en el espacio asignado.</p><ul><li style=\"margin-left: 17px;\"><p>Los investigadores le dijeron a Beto: \u201c<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#2a8f21178da3bb89d65f0cf34687ed01\" id=\"componentGap_b0fed7382f4b4911ae869dc63fe063c9\">&nbsp;</span>&nbsp;eres sospechoso. No salgas de la ciudad\u201d.</p></li></ul><ul style=\"margin-left: 30px;\"><li>Mar\u00eda, Luisa, ustedes hallaron al perro. La mascota es <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#15bf5908b60538b7dc53b9ac2c5ffdba\" id=\"componentGap_279278272521487c9bccd1310a84850f\">&nbsp;</span>.</li></ul><ul style=\"margin-left: 30px;\"><li>Estoy parado junto a la puerta.&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#26bfbcfd7f6afbf44448ad2581ffa6b5\" id=\"componentGap_463f63bcfc2c4db7965d328d8600dac6\">&nbsp;</span>&nbsp;&nbsp;es de color blanco.</li></ul><ul style=\"margin-left: 30px;\"><li>Solo pescamos dos peces. Son&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#092c54ee58f0c1a74e61a1a7a4d8556c\" id=\"componentGap_527c63e8b13547cfbb203c60d8ade6ae\">&nbsp;</span>&nbsp; para el almuerzo.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "9bfd9e96e270ecab48168b02e1a806d5",
              "learningObjectiveRefId": "30a8d271efb7ba525c27dbac5cbf50c3",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 6,
        "activitiesTotal": 2,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "e162ed6041b0cf405257e3342da948dd",
        "title": "Lecci\u00f3n 3: Palabras juntas o separadas y casos especiales de plurales",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#e162ed6041b0cf405257e3342da948dd",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 3 Palabras juntas o separadas y casos especiales de plurales Inicie la sesi\u00f3n describiendo las im\u00e1genes de la motivaci\u00f3n. Invite a los estudiantes a que comenten. Luego, analice los globos de voz y juntos procuren responder las preguntas que aparecen al pie de cada imagen. Motive el di\u00e1logo en todo momento.&nbsp; Para finalizar esta etapa, indique que respondan las preguntas sugeridas.&nbsp;Muestre ejemplos de palabras que se escriben juntas o separadas y explique por qu\u00e9 es importante saber identificarlas. Luego, p\u00eddales que revisen el material al respecto. &nbsp;Pida que realicen las actividades de \u201cPara practicar\u201d y que compartan con los dem\u00e1s sus respuestas. Aproveche este momento para reforzar algunos temas o despejar las dudas que se presenten.&nbsp;Pida que desarrollen las actividades con trazabilidad y anal\u00edcelas en el dashboard.Contin\u00fae la sesi\u00f3n con una explicaci\u00f3n sobre los casos especiales de plurales. Brinde ejemplos y comparta recomendaciones sobre su uso.&nbsp;Pida que revisen el contenido sobre el tema y que apliquen sus conocimientos en la secci\u00f3n \u201cPara practicar\u201d. Analice sus respuestas.Eval\u00fae los progresos a trav\u00e9s de las actividades con trazabilidad y realice un diagn\u00f3stico, el cual le servir\u00e1 para programar sesiones de refuerzo.&nbsp;Recurso docente&nbsp;Palabras juntas o separadas&nbsp;Casos especiales de plurales En el idioma espa\u00f1ol existen palabras con caracter\u00edsticas particulares. Por ejemplo: algunas se escriben juntas o separadas, con sus respectivas diferencias que van m\u00e1s all\u00e1 de la forma de redactarlas. Tambi\u00e9n, existe otro grupo en el que sus plurales no corresponden a las normas establecidas, es decir, son casos especiales. \u00bfCu\u00e1l es el uso correcto: puntos clave o puntos claves? \u00bfSe puede escribir indistintamente \u201cpor qu\u00e9\u201d o \u201cporqu\u00e9\u201d?&nbsp; \u00bf\u201dLunes\u201d tiene plural? \u00bfC\u00f3mo se reconoce si lo tiene?&nbsp;  \u00bfUn mal uso de estas palabras afectar\u00eda el mensaje que se quiere transmitir en un escrito? \u00bfPor qu\u00e9?  \u00bfQu\u00e9 sabes sobre las principales caracter\u00edsticas de estas palabras? Explica. Palabras juntas o separadas Palabras clave&nbsp; PalabrasSeparadasJuntasTextos Tengo en cuentaPara determinar cu\u00e1ndo las palabras se escriben juntas o separadas, es necesario verificar sus significados; adem\u00e1s, se requiere precisar a qu\u00e9 clase pertenece cada t\u00e9rmino. De esta manera, seg\u00fan el contexto oracional, se podr\u00e1 determinar cu\u00e1l es la forma correcta de escritura. Algunas veces nos encontramos con palabras separadas que, en la lengua hablada, pueden confundirse con otras que se escriben juntas. A continuaci\u00f3n, presentamos algunos casos.      Sino   Conjunci\u00f3n adversativa: No es tuyo, sino de \u00e9l.&nbsp;Sustantivo: Su sino le fue revelado por la adivina.       &nbsp;Si no   Conjunci\u00f3n condicional (si) seguida del adverbio de negaci\u00f3n (no):Si no vienes, me voy.         por qu\u00e9&nbsp;   Preposici\u00f3n seguida del pronombre interrogativo qu\u00e9: \u00bfPor qu\u00e9 te vas?       por que   Preposici\u00f3n seguida del relativo que: La raz\u00f3n por (la) que fue sancionado es injusta.       Porqu\u00e9   Sustantivo: No me preguntes por el porqu\u00e9 de las cosas.       Porque&nbsp;   Conjunci\u00f3n causal: Vino porque yo lo invit\u00e9.         Conque   Conjunci\u00f3n ilativa que puede encabezar una frase exclamativa o interrogativa: \u00a1Ah, conque ya lo sabes!       Con que   Preposici\u00f3n seguida del relativo que: El lapicero con (el) que escribo es de oro.       Con que   Preposici\u00f3n seguida de la conjunci\u00f3n que: Con que leamos los dos primeros cap\u00edtulos, ser\u00e1 suficiente.       Con qu\u00e9&nbsp;   Preposici\u00f3n seguida del pronombre interrogativo qu\u00e9: \u00bfCon qu\u00e9 dinero vamos a pagar la cuenta?    Para practicar Image title Actividades 1. Escucha el siguiente audio y completa el texto con algunas palabras mencionadas, las cuales se pueden escribir juntas o separadas. Transcription       El &nbsp;&nbsp; estaba sobre el tarro de leche, listo para ser usado, pero \u00bfpor qu\u00e9 lo abandonaron? Ese objeto, que &nbsp;&nbsp;f\u00e1cilmente, es como un&nbsp;&nbsp;, pues quien lo usa podr\u00e1 abrir casi todas las latas que encuentre.&nbsp;Al parecer aqu\u00ed se celebr\u00f3 un &nbsp;, pero \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 el que &nbsp;&nbsp;y los dem\u00e1s? Solo sabemos que alguien olvid\u00f3 su&nbsp;&nbsp;. Esta es la primera pista que seguiremos.&nbsp;&nbsp;    Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (los pronombres) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de plurales y palabras que se escriben juntas o separadas) que contribuyen al sentido de su relato policial.Habilidad: Comprender.Respuesta: abrelatas, abre latas, salvavidas, cumplea\u00f1os, cumple a\u00f1os, abrelatas.&nbsp; 2. Lee los textos y corrige aquellas palabras que lo requieran.&nbsp; El reo sab\u00eda que el camino de su si no&nbsp;&nbsp;era oscuro como la noche. No obstante, ayer estaba feliz y nadie sab\u00eda el porque&nbsp;&nbsp;de ese cambio repentino. Hoy se ha fugado. \u00bfConqu\u00e9&nbsp;&nbsp; pagar\u00eda tanta felicidad? Sino&nbsp;&nbsp;lo volvemos a capturar, nunca sabremos la respuesta. \u00a1Con qu\u00e9&nbsp; p\u00f3nganse&nbsp;a trabajar!&nbsp;&nbsp;\u201c\u00bfPor que&nbsp;&nbsp;se escuchan tantas sirenas de patrulleros?\u201d, pregunt\u00f3 Juan con una voz temerosa. Esperaba cualquier respuesta menos que le digan: \u201cPor que&nbsp;&nbsp;este&nbsp;es un secuestro y te est\u00e1n buscando\u201d. Desde ese momento, no recibi\u00f3 halagos si no&nbsp;&nbsp;maltratos. En tanto, la polic\u00eda desconoc\u00eda conqu\u00e9&nbsp;&nbsp;intenci\u00f3n&nbsp;lo secuestraron, pues Juan no ten\u00eda fortuna. Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (los pronombres) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de plurales y palabras que se escriben juntas o separadas) que contribuyen al sentido de su relato policial.Habilidad: Comprender.Respuesta: sino, porqu\u00e9, Con qu\u00e9, Si no, Conque, Por qu\u00e9, Porque, sino, con qu\u00e9. Casos especiales de plurales Tengo en cuentaExisten casos, como el de bigote o nariz, en los que se usa normalmente el singular. Se reserva el plural para usos expresivos:Me he dejado el bigote.Me pica la nariz.Se peinaba los bigotes con&nbsp;tranquilidad.\u00a1Juan estaba frente a mis propias&nbsp;narices! Los plurales de las palabras se forman seg\u00fan determinadas normas; sin embargo, existen algunas palabras que forman parte de casos especiales.&nbsp; Sustantivos y adjetivos terminados en -s o en -x Si son agudos, sean monos\u00edlabos o polis\u00edlabos, forman el plural a\u00f1adiendo -es: fax, pl. faxes; autob\u00fas, pl. autobuses; malt\u00e9s, pl. malteses. En el resto de los casos, no cambian: caos, pl. caos; virus, pl. virus; s\u00edlex, pl. s\u00edlex; lunes, pl. lunes. Unidades l\u00e9xicas formadas por dos sustantivos En las construcciones nominales formadas por dos sustantivos, de los cuales el segundo act\u00faa como modificador del primero, solo el primer sustantivo lleva marca de plural: puntos clave, coches bomba, hombres rana, ni\u00f1os problema. Sustantivos que se usan en singular o en plural para designar un solo objeto Hay sustantivos que, por designar objetos formados por partes sim\u00e9tricas, se usan normalmente en plural para referirse a uno solo de dichos objetos. Es el caso de palabras como anteojos, pantalones, gemelos, alicates, tijeras, etc.: Me gustan los pantalones que llevas; Perd\u00ed los anteojos sin querer; Uso solamente gemelos de oro. En algunos casos de sustantivos que se usan en singular o en plural para designar un solo objeto, resulta igualmente v\u00e1lido, aunque suele ser menos frecuente, el empleo de la forma de singular:Me he comprado un pantal\u00f3n.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Ese anteojo no te favorece.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Dame esa tenaza. Para practicar Image title Actividades 1. Completa el texto con la alternativa correcta.El laboratorio de microbiolog\u00eda sufri\u00f3 el robo de muestras con distintos&nbsp;&nbsp;&nbsp; da\u00f1inos para el hombre. Existen varios&nbsp;&nbsp;&nbsp; en este caso. El primero, quiz\u00e1 el principal, son los extra\u00f1os&nbsp;&nbsp;&nbsp;que tambi\u00e9n desaparecieron. Al parecer intentaron distraer la atenci\u00f3n de la polic\u00eda, pues el verdadero objeto del robo siempre fue el preciado mineral. El inspector, encargado de resolver este caso, piensa que en los&nbsp;&nbsp;&nbsp; que traslada al personal se camufl\u00f3 el brib\u00f3n. &nbsp; virus viruses viru puntos clave puntos claves punto claves s\u00edlexes s\u00edlex s\u00edlexs \u00f3mnibuses \u00f3mnibus omnib\u00fases Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (los pronombres) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de plurales y palabras que se escriben juntas o separadas) que contribuyen al sentido de su relato policial.Habilidad: Comprender.Respuesta: Virus, puntos clave, s\u00edlex, \u00f3mnibus. 2. Analiza el texto y explica por qu\u00e9 las palabras destacadas se escriben en singular y en plural.      La \u00fanica pista del detective S\u00e1nchez era que el ladr\u00f3n usaba bigotes. Nada m\u00e1s. No comprend\u00eda c\u00f3mo en sus propias narices se cometi\u00f3 el robo. Parec\u00eda planificado por un artista o un profesional del hurto.&nbsp;En sus treinta a\u00f1os de experiencia como representante de la ley, era la primera vez que el detective S\u00e1nchez estaba ante un caso que parec\u00eda imposible de resolver. Cogi\u00f3 su anteojo y decidi\u00f3 caminar para pensar. El aire fresco le hizo recordar que las paredes estaban reci\u00e9n pintadas y pens\u00f3: \u201cQuien haya robado la joya debe tener en sus pantalones una mancha de pintura. Eso no se borra f\u00e1cilmente, pero el&nbsp;bigote, s\u00ed\u201d. De regreso al lugar de los hechos vio una mancha de pintura en la banqueta del parque. Alguien, con pintura fresca en el pantal\u00f3n se acababa de sentar all\u00ed. \u201cEl ladr\u00f3n est\u00e1 cerca\u201d, pens\u00f3.   &nbsp; Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Determina la eficacia de los recursos ortogr\u00e1ficos utilizados (casos especiales de plurales y palabras que se escriben juntas o separadas), as\u00ed como la pertinencia del vocabulario y de los t\u00e9rminos especializados para mejorar el relato policial y para garantizar su sentido.Habilidad: Comprender.&nbsp;Respuesta: Abierta \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfC\u00f3mo me ayudan estos conocimientos a mejorar mis textos?",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 3 Palabras juntas o separadas y casos especiales de plurales En el idioma espa\u00f1ol existen palabras con caracter\u00edsticas particulares. Por ejemplo: algunas se escriben juntas o separadas, con sus respectivas diferencias que van m\u00e1s all\u00e1 de la forma de redactarlas. Tambi\u00e9n, existe otro grupo en el que sus plurales no corresponden a las normas establecidas, es decir, son casos especiales. \u00bfCu\u00e1l es el uso correcto: puntos clave o puntos claves? \u00bfSe puede escribir indistintamente \u201cpor qu\u00e9\u201d o \u201cporqu\u00e9\u201d?&nbsp; \u00bf\u201dLunes\u201d tiene plural? \u00bfC\u00f3mo se reconoce si lo tiene?&nbsp;  \u00bfUn mal uso de estas palabras afectar\u00eda el mensaje que se quiere transmitir en un escrito? \u00bfPor qu\u00e9?  \u00bfQu\u00e9 sabes sobre las principales caracter\u00edsticas de estas palabras? Explica. Palabras juntas o separadas Palabras clave&nbsp; PalabrasSeparadasJuntasTextos Tengo en cuentaPara determinar cu\u00e1ndo las palabras se escriben juntas o separadas, es necesario verificar sus significados; adem\u00e1s, se requiere precisar a qu\u00e9 clase pertenece cada t\u00e9rmino. De esta manera, seg\u00fan el contexto oracional, se podr\u00e1 determinar cu\u00e1l es la forma correcta de escritura. Algunas veces nos encontramos con palabras separadas que, en la lengua hablada, pueden confundirse con otras que se escriben juntas. A continuaci\u00f3n, presentamos algunos casos.      Sino   Conjunci\u00f3n adversativa: No es tuyo, sino de \u00e9l.&nbsp;Sustantivo: Su sino le fue revelado por la adivina.       &nbsp;Si no   Conjunci\u00f3n condicional (si) seguida del adverbio de negaci\u00f3n (no):Si no vienes, me voy.         por qu\u00e9&nbsp;   Preposici\u00f3n seguida del pronombre interrogativo qu\u00e9: \u00bfPor qu\u00e9 te vas?       por que   Preposici\u00f3n seguida del relativo que: La raz\u00f3n por (la) que fue sancionado es injusta.       Porqu\u00e9   Sustantivo: No me preguntes por el porqu\u00e9 de las cosas.       Porque&nbsp;   Conjunci\u00f3n causal: Vino porque yo lo invit\u00e9.         Conque   Conjunci\u00f3n ilativa que puede encabezar una frase exclamativa o interrogativa: \u00a1Ah, conque ya lo sabes!       Con que   Preposici\u00f3n seguida del relativo que: El lapicero con (el) que escribo es de oro.       Con que   Preposici\u00f3n seguida de la conjunci\u00f3n que: Con que leamos los dos primeros cap\u00edtulos, ser\u00e1 suficiente.       Con qu\u00e9&nbsp;   Preposici\u00f3n seguida del pronombre interrogativo qu\u00e9: \u00bfCon qu\u00e9 dinero vamos a pagar la cuenta?    Para practicar Image title Actividades 1. Escucha el siguiente audio y completa el texto con algunas palabras mencionadas, las cuales se pueden escribir juntas o separadas. Transcription       El &nbsp;&nbsp; estaba sobre el tarro de leche, listo para ser usado, pero \u00bfpor qu\u00e9 lo abandonaron? Ese objeto, que &nbsp;&nbsp;f\u00e1cilmente, es como un&nbsp;&nbsp;, pues quien lo usa podr\u00e1 abrir casi todas las latas que encuentre.&nbsp;Al parecer aqu\u00ed se celebr\u00f3 un &nbsp;, pero \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 el que &nbsp;&nbsp;y los dem\u00e1s? Solo sabemos que alguien olvid\u00f3 su&nbsp;&nbsp;. Esta es la primera pista que seguiremos.&nbsp;&nbsp;    2. Lee los textos y corrige aquellas palabras que lo requieran.&nbsp; El reo sab\u00eda que el camino de su si no&nbsp;&nbsp;era oscuro como la noche. No obstante, ayer estaba feliz y nadie sab\u00eda el porque&nbsp;&nbsp;de ese cambio repentino. Hoy se ha fugado. \u00bfConqu\u00e9&nbsp;&nbsp; pagar\u00eda tanta felicidad? Sino&nbsp;&nbsp;lo volvemos a capturar, nunca sabremos la respuesta. \u00a1Con qu\u00e9&nbsp; p\u00f3nganse&nbsp;a trabajar!&nbsp;&nbsp;\u201c\u00bfPor que&nbsp;&nbsp;se escuchan tantas sirenas de patrulleros?\u201d, pregunt\u00f3 Juan con una voz temerosa. Esperaba cualquier respuesta menos que le digan: \u201cPor que&nbsp;&nbsp;este&nbsp;es un secuestro y te est\u00e1n buscando\u201d. Desde ese momento, no recibi\u00f3 halagos si no&nbsp;&nbsp;maltratos. En tanto, la polic\u00eda desconoc\u00eda conqu\u00e9&nbsp;&nbsp;intenci\u00f3n&nbsp;lo secuestraron, pues Juan no ten\u00eda fortuna. Casos especiales de plurales Tengo en cuentaExisten casos, como el de bigote o nariz, en los que se usa normalmente el singular. Se reserva el plural para usos expresivos:Me he dejado el bigote.Me pica la nariz.Se peinaba los bigotes con&nbsp;tranquilidad.\u00a1Juan estaba frente a mis propias&nbsp;narices! Los plurales de las palabras se forman seg\u00fan determinadas normas; sin embargo, existen algunas palabras que forman parte de casos especiales.&nbsp; Sustantivos y adjetivos terminados en -s o en -x Si son agudos, sean monos\u00edlabos o polis\u00edlabos, forman el plural a\u00f1adiendo -es: fax, pl. faxes; autob\u00fas, pl. autobuses; malt\u00e9s, pl. malteses. En el resto de los casos, no cambian: caos, pl. caos; virus, pl. virus; s\u00edlex, pl. s\u00edlex; lunes, pl. lunes. Unidades l\u00e9xicas formadas por dos sustantivos En las construcciones nominales formadas por dos sustantivos, de los cuales el segundo act\u00faa como modificador del primero, solo el primer sustantivo lleva marca de plural: puntos clave, coches bomba, hombres rana, ni\u00f1os problema. Sustantivos que se usan en singular o en plural para designar un solo objeto Hay sustantivos que, por designar objetos formados por partes sim\u00e9tricas, se usan normalmente en plural para referirse a uno solo de dichos objetos. Es el caso de palabras como anteojos, pantalones, gemelos, alicates, tijeras, etc.: Me gustan los pantalones que llevas; Perd\u00ed los anteojos sin querer; Uso solamente gemelos de oro. En algunos casos de sustantivos que se usan en singular o en plural para designar un solo objeto, resulta igualmente v\u00e1lido, aunque suele ser menos frecuente, el empleo de la forma de singular:Me he comprado un pantal\u00f3n.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Ese anteojo no te favorece.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Dame esa tenaza. Para practicar Image title Actividades 1. Completa el texto con la alternativa correcta.El laboratorio de microbiolog\u00eda sufri\u00f3 el robo de muestras con distintos&nbsp;&nbsp;&nbsp; da\u00f1inos para el hombre. Existen varios&nbsp;&nbsp;&nbsp; en este caso. El primero, quiz\u00e1 el principal, son los extra\u00f1os&nbsp;&nbsp;&nbsp;que tambi\u00e9n desaparecieron. Al parecer intentaron distraer la atenci\u00f3n de la polic\u00eda, pues el verdadero objeto del robo siempre fue el preciado mineral. El inspector, encargado de resolver este caso, piensa que en los&nbsp;&nbsp;&nbsp; que traslada al personal se camufl\u00f3 el brib\u00f3n. &nbsp; virus viruses viru puntos clave puntos claves punto claves s\u00edlexes s\u00edlex s\u00edlexs \u00f3mnibuses \u00f3mnibus omnib\u00fases 2. Analiza el texto y explica por qu\u00e9 las palabras destacadas se escriben en singular y en plural.      La \u00fanica pista del detective S\u00e1nchez era que el ladr\u00f3n usaba bigotes. Nada m\u00e1s. No comprend\u00eda c\u00f3mo en sus propias narices se cometi\u00f3 el robo. Parec\u00eda planificado por un artista o un profesional del hurto.&nbsp;En sus treinta a\u00f1os de experiencia como representante de la ley, era la primera vez que el detective S\u00e1nchez estaba ante un caso que parec\u00eda imposible de resolver. Cogi\u00f3 su anteojo y decidi\u00f3 caminar para pensar. El aire fresco le hizo recordar que las paredes estaban reci\u00e9n pintadas y pens\u00f3: \u201cQuien haya robado la joya debe tener en sus pantalones una mancha de pintura. Eso no se borra f\u00e1cilmente, pero el&nbsp;bigote, s\u00ed\u201d. De regreso al lugar de los hechos vio una mancha de pintura en la banqueta del parque. Alguien, con pintura fresca en el pantal\u00f3n se acababa de sentar all\u00ed. \u201cEl ladr\u00f3n est\u00e1 cerca\u201d, pens\u00f3.   &nbsp; \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfC\u00f3mo me ayudan estos conocimientos a mejorar mis textos?",
        "order": 5,
        "resources": [
          {
            "id": "0ca6f325be633e0e9782f292b776a1e1",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "imageGallery title"
          },
          {
            "id": "8278ee632eec1856a10df3a69ac45d36",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1"
          },
          {
            "id": "ec30c32d5d9015a37a4eb1efc4d35c65",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 2"
          },
          {
            "id": "4b3ab06e7e12449320236eb11f4419b6",
            "resourceTypeRefId": "07",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "26011edd2fed480251408c2d730a5aac",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "87e14ffbe3e3277819886ad0dcf77218",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Escucha el siguiente audio y completa el texto con algunas palabras mencionadas, las cuales se pueden escribir juntas o separadas.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "9bfd9e96e270ecab48168b02e1a806d5",
              "learningObjectiveRefId": "30a8d271efb7ba525c27dbac5cbf50c3",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "57d28789d9154e97a84576708d77318c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "4a7e384e5d7f4c3b81f59f3e90adb515",
              "activityTypeName": "qTextCorrectionActivity",
              "title": "<p>Lee los textos y corrige aquellas palabras que lo requieran.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "9bfd9e96e270ecab48168b02e1a806d5",
              "learningObjectiveRefId": "30a8d271efb7ba525c27dbac5cbf50c3",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "d40ade63c0a6f486b3abb536ba7a591e",
            "resourceTypeRefId": "07",
            "title": "PDF Escribo un ensayo literario"
          },
          {
            "id": "e9eb00f0552e2b0955cebc1d633646a3",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "e32a617ee38990d2ea87d5ef644bcf0a",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Completa el texto con la alternativa correcta.</p><p style=\"margin-left: 17px;\">El laboratorio de microbiolog\u00eda sufri\u00f3 el robo de muestras con distintos&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#1ea7393ced5be35c3081c86a3b674204\" id=\"componentGap_464d8b0b853a47ac8209586b58e5b8d3\">&nbsp;</span>&nbsp; da\u00f1inos para el hombre. Existen varios&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ebd4d682637d909284b4e1e445fa6855\" id=\"componentGap_a0d5eeae549e4d1d89e32b945925441d\">&nbsp;</span>&nbsp; en este caso. El primero, quiz\u00e1 el principal, son los extra\u00f1os&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#2596f2b9c3848530593a0d905c34d5f9\" id=\"componentGap_a8e13b9ad61544349c51d445a7904af6\">&nbsp;</span>&nbsp;que tambi\u00e9n desaparecieron. Al parecer intentaron distraer la atenci\u00f3n de la polic\u00eda, pues el verdadero objeto del robo siempre fue el preciado mineral. El inspector, encargado de resolver este caso, piensa que en los&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#4035df4770621da98b12ee00aadf59d9\" id=\"componentGap_570b0156e55343379ea394330ebc2306\">&nbsp;</span>&nbsp; que traslada al personal se camufl\u00f3 el brib\u00f3n. &nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "9bfd9e96e270ecab48168b02e1a806d5",
              "learningObjectiveRefId": "30a8d271efb7ba525c27dbac5cbf50c3",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "6f0add13a58c8eb793097bb22b16185d",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "a62fb4b05676878eb66fc90bd866c341",
              "activityTypeName": "qEssayActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Analiza el texto y explica por qu\u00e9 las palabras destacadas se escriben en singular y en plural.</p><table align=\"right\" style=\"width: 98%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 228, 193); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><p>La \u00fanica pista del detective S\u00e1nchez era que el ladr\u00f3n usaba <b>bigotes</b>. Nada m\u00e1s. No comprend\u00eda c\u00f3mo en sus <b>propias narices</b> se cometi\u00f3 el robo. Parec\u00eda planificado por un artista o un profesional del hurto.&nbsp;</p><p>En sus treinta a\u00f1os de experiencia como representante de la ley, era la primera vez que el detective S\u00e1nchez estaba ante un caso que parec\u00eda imposible de resolver. Cogi\u00f3 su <b>anteojo</b> y decidi\u00f3 caminar para pensar. El aire fresco le hizo recordar que las paredes estaban reci\u00e9n pintadas y pens\u00f3: \u201cQuien haya robado la joya debe tener en sus <b>pantalones</b> una mancha de pintura. Eso no se borra f\u00e1cilmente, pero el&nbsp;<b>bigote,</b> s\u00ed\u201d. De regreso al lugar de los hechos vio una mancha de pintura en la banqueta del parque. Alguien, con pintura fresca en el <b>pantal\u00f3n</b> se acababa de sentar all\u00ed. \u201cEl ladr\u00f3n est\u00e1 cerca\u201d, pens\u00f3.</p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><p>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "9bfd9e96e270ecab48168b02e1a806d5",
              "learningObjectiveRefId": "7918b2d095e6978e878aa7da1ff505e3",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 9,
        "activitiesTotal": 4,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "d65cb7a1fdf3a3f0b0e6030ebfc9f06e",
        "title": "Lecci\u00f3n 4: Escribo un relato policial",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#d65cb7a1fdf3a3f0b0e6030ebfc9f06e",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 4 Escribo un relato policial Analice el video de la motivaci\u00f3n y dialogue con los estudiantes sobre el contexto en el que ocurrieron los hechos. Permita que exploten su creatividad y que propongan situaciones, di\u00e1logos, etc., que sirvan de contexto a las im\u00e1genes.Solicite que respondan las preguntas iniciales y que las compartan con los dem\u00e1s estudiantes. A partir de ellas fomente el intercambio de opiniones para explorar m\u00e1s este tipo de narraci\u00f3n.Comparta fragmentos de relatos policiales, procure que en ellos se evidencien las claves que caracterizan a este tipo de narraci\u00f3n. Explique otras caracter\u00edsticas que pueda identificar. &nbsp;Mot\u00edvelos a escribir un relato policial de acuerdo con las recomendaciones del plan de escritura desarrolladas en el PDF descargable. Monitoree este proceso y mot\u00edvelos constantemente.P\u00eddales que compartan el PDF desarrollado del plan de escritura.Utilice, finalmente, la r\u00fabrica de escritura para establecer un diagn\u00f3stico de los progresos y logros alcanzados.&nbsp;Recurso docente&nbsp;R\u00fabrica de escritura Transcription  \u00bfLas escenas del video pueden formar parte de un relato policial? \u00bfPor qu\u00e9?  \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas destacan en los relatos policiales? Ahora, t\u00fa Image title \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfCu\u00e1l de todas las pautas contribuyeron a mejorar mi relato policial?\u00bfQu\u00e9 sugerencias brindar\u00eda a un estudiante que desea escribir un relato policial?",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 4 Escribo un relato policial Transcription  \u00bfLas escenas del video pueden formar parte de un relato policial? \u00bfPor qu\u00e9?  \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas destacan en los relatos policiales? Ahora, t\u00fa Image title \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfCu\u00e1l de todas las pautas contribuyeron a mejorar mi relato policial?\u00bfQu\u00e9 sugerencias brindar\u00eda a un estudiante que desea escribir un relato policial?",
        "order": 6,
        "resources": [
          {
            "id": "ed525944fb226e8176bb0e622fbfadca",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Video Title"
          },
          {
            "id": "7c5ffbb868d9d1aeafa3da7555181109",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1"
          },
          {
            "id": "96cb8e8646971cf9702d7478d332c17b",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 2"
          },
          {
            "id": "f4cfdefe0e088d9a16581d8cd7e4a739",
            "resourceTypeRefId": "07",
            "title": "PDF Escribo un ensayo literario"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 4,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "e208bde1781ec34a76bbc34662b4de44",
        "title": "Lecci\u00f3n 5: Argumento en el juicio a un personaje literario",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#e208bde1781ec34a76bbc34662b4de44",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 5 Argumento en el juicio a un personaje literario Muestre videos de abogados o fiscales que argumentan sus ideas en el contexto de un juicio. Anal\u00edcelos y explique cu\u00e1les son sus fundamentos y por qu\u00e9 estos son importantes. Luego, pida a los estudiantes que escuchen el audio de la situaci\u00f3n motivadora.Contextualice el audio que escucharon con informaci\u00f3n general al respecto (a\u00f1o de publicaci\u00f3n, contexto social e hist\u00f3rico de la \u00e9poca). A continuaci\u00f3n, p\u00eddales que realicen las actividades. Analice las respuestas considerando el resultado que brinde el dashboard.&nbsp;Pida que revisen la informaci\u00f3n sobre la argumentaci\u00f3n del juicio a un personaje literario. Comente las recomendaciones para hablar, para escuchar y para interactuar. Mencione ejemplos y brinde otros consejos pr\u00e1cticos.&nbsp;Proponga el plan de comunicaci\u00f3n oral que sigue estos pasos:&nbsp;Me preparo, Ensayo y reviso, Participo. En la segunda secci\u00f3n enfatice la importancia de la grabaci\u00f3n de un video para reconocer sus fortalezas y detectar aspectos por mejorar.Eval\u00fae la participaci\u00f3n de los estudiantes a trav\u00e9s de la tabla de progreso del recurso docente.Recurso docente&nbsp;Tabla de progreso de comunicaci\u00f3n oral Image title Transcription Actividades 1. Completa los enunciados sobre el audio. Elige la alternativa adecuada.&nbsp;Jean Valjean lleva preso&nbsp;&nbsp;&nbsp;.Jean Valjean est\u00e1 preso porque&nbsp;&nbsp;&nbsp;.Despu\u00e9s de reflexionar, Jean Valjean piensa que la vida es una guerra y que \u00e9l &nbsp;&nbsp;&nbsp;.Jean Valjean reflexion\u00f3 sobre s\u00ed mismo cuando estaba &nbsp;&nbsp;. una semana diecinueve a\u00f1os diez a\u00f1os toda su vida lo confundieron con un ladr\u00f3n se rebel\u00f3 contra las autoridades rob\u00f3 un pan en vez de pedirlo expres\u00f3 sus ideas y pensamientos era el vencedor la provoc\u00f3 era el derrotado puede ganarla en el calabozo en el patio en libertad en el almac\u00e9n Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita de textos orales que escucha, seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.Habilidad: Recordar.&nbsp;Respuesta: diecinueve a\u00f1os / rob\u00f3 un pan en vez de pedirlo / era el derrotado / en el calabozo. 2. Completa el di\u00e1logo. Ubica tu elecci\u00f3n en el globo de voz correspondiente. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita de textos orales que escucha, seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.Habilidad: Recordar.&nbsp;Respuesta: Yo lo anot\u00e9. Pens\u00f3 que era \u201cun inocente castigado injustamente\u201d.&nbsp; 3. Determina el nivel de importancia de las ideas del audio. Marca P, si es una idea principal; o S, si es secundaria.&nbsp;       Ideas   P   S       Jean Valjean reflexiona sobre su situaci\u00f3n, de preso, y se juzga a s\u00ed mismo.             Jean Valjean se sent\u00eda indignado por la situaci\u00f3n que viv\u00eda.             Jean Valjean juzg\u00f3 a la sociedad y la culp\u00f3 de la situaci\u00f3n en la que se encontraba.             Jean Valjean conden\u00f3 a la providencia que cre\u00f3 la sociedad.          Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Distingue en textos orales lo relevante de lo complementario, clasificando y sintetizando la informaci\u00f3n.Habilidad: Comprender.Respuesta: P, S, P, S. 4. Marca dos enunciados que sean conclusiones relacionadas con el audio. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Establece conclusiones sobre lo comprendido contrastando su experiencia y conocimientos con el contexto sociocultural de sus interlocutores.Habilidad: Comprender.Respuesta: La sociedad puede ser la causa de todos los males que existen alrededor. / El narrador acepta su culpa, pero considera que la sociedad le da un castigo desproporcionado. 5. Establece relaciones entre los recuadros de las columnas.&nbsp; Jean Valjean indica que no hay equilibrio entre el mal causado y el recibido. Jean Valjean reflexiona sobre el delito que cometi\u00f3 y el porqu\u00e9 de la injusticia. Jean Valjean es un personaje que con el tiempo se llen\u00f3 de odio y c\u00f3lera. Jean Valjean puede concluir que la pobreza es un factor para la injusticia. Jean Valjean culpa a la sociedad y al creador de ella y buscar\u00e1 pedirle cuentas. Jean Valjean manifiesta su odio a la sociedad por el da\u00f1o que le hicieron. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas de la argumentaci\u00f3n (causa-efecto) a partir de la informaci\u00f3n implicada, de detalle, ambigua y contrapuesta, y de presuposiciones y sesgos del texto.Habilidad: Comprender.Respuesta: IC, IIA, IIIB. 6. Deduce el significado de la expresi\u00f3n destacada. Marca tu respuesta.      &nbsp;As\u00ed, durante diecinueve a\u00f1os de tortura y de esclavitud, aquella alma se elev\u00f3 y decay\u00f3 al mismo tiempo. Entraron en ella, la luz por un lado y las tinieblas por el otro.&nbsp;    La luz del sol ilumin\u00f3, en algunos momentos, su existencia; la oscuridad, en otros. El alma de Jean Valjean aliment\u00f3, en diecinueve a\u00f1os, sentimientos de odio. En diecinueve a\u00f1os de tortura tuvo momentos de paz y de guerra. Mientras viv\u00eda en esa tortura y esclavitud, tambi\u00e9n mor\u00eda lentamente.&nbsp; Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Determina el significado de expresiones con sentido figurado.Habilidad: Comprender.Respuesta: El alma de Jean Valjean aliment\u00f3, en diecinueve a\u00f1os, sentimientos de odio. 7. Opina si est\u00e1s de acuerdo con las razones, expuestas por Jean Valjean, que le motivan odiar a la sociedad. Argumenta tu respuesta. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Opina como hablante y oyente sobre el contenido de las argumentaciones, las intenciones de los interlocutores, y el efecto de lo dicho en el hablante y el oyente.&nbsp;Habilidad: Evaluar.Respuesta: Abierta. 8. Eval\u00faa si la entonaci\u00f3n y la intensidad de la voz transmitieron con eficacia las emociones del personaje Jean Valjean. Explica. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa los estilos de los hablantes; la eficacia de recursos verbales, no verbales y paraverbales; y la pertinencia de las estrategias discursivas.Habilidad: Evaluar, CrearRespuesta: Abierta. Lenguaje de la argumentaci\u00f3n en el juicio a un personaje literario Es posible que hayas visto alguna serie o pel\u00edcula que se desarrolla en el escenario de un juicio. La persona acusada podr\u00e1 ser inocente o culpable. Por eso, durante su realizaci\u00f3n, se emplean argumentos a favor y en contra para explicar y sustentar la participaci\u00f3n de dicha persona en los hechos. Para utilizar adecuadamente la argumentaci\u00f3n, se requiere entender todo el proceso y las implicancias de las acciones de los involucrados. El lenguaje de la argumentaci\u00f3n es el que se utiliza aplicando la l\u00f3gica para defender o atacar a trav\u00e9s de secuencias l\u00f3gicas la inocencia o la culpabilidad de una persona, seg\u00fan sea el caso. En el juico se utiliza la argumentaci\u00f3n, la cual se apoya sobre la base de las pruebas o los argumentos que defienden un punto de vista; y la contraargumentaci\u00f3n, la cual consiste en presentar pruebas o argumentos que se oponen a una argumentaci\u00f3n anterior.Analicemos el comportamiento de todos los participantes en un juicio y sus roles. As\u00ed ser\u00e1 posible realizar uno, pero este ser\u00e1 sobre un personaje literario. Ahora, t\u00fa Me preparo 1. Re\u00fanete con cinco compa\u00f1eras o compa\u00f1eros para organizar el juicio a un personaje literario, en el que participar\u00e1n seg\u00fan el rol asignado. Personaje literario que ser\u00e1 juzgado. Justificaci\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9 ser\u00e1 juzgado el personaje literario? P\u00fablico. \u00bfQui\u00e9nes ser\u00e1n los receptores? Roles. \u00bfQui\u00e9nes ser\u00e1n los jurados, el juez, el fiscal y el abogado defensor? Registro. \u00bfQu\u00e9 registro utilizar\u00e1n seg\u00fan el rol que asumir\u00e1n? Tiempo previsto. \u00bfQu\u00e9 tiempo durar\u00e1 cada intervenci\u00f3n en el juicio? Ensayo y reviso El estudiante tiene la opci\u00f3n de grabar un audio haciendo clic en el bot\u00f3n \u201cREC\u201d o utilizar otro dispositivo de grabaci\u00f3n. Puede subir un archivo de un m\u00e1ximo de 2 minutos de duraci\u00f3n pulsando el bot\u00f3n \u201cElegir archivo\u201d. Realicen un ensayo del juicio que representar\u00e1n. Graben un audio o un video para que observen sus desempe\u00f1os. Herramientas para editar tus presentaciones&nbsp;Debut&nbsp;OBS Studio Invalid file. Make sure it is audio/video and does not exceed max size. No se ha detectado el micr\u00f3fono. Por favor, revisa la configuraci\u00f3n del dispositivo y recargue la p\u00e1gina Identifica tus fortalezas y en qu\u00e9 puedes mejorar a partir de las siguientes pautas:      Preguntas para la revisi\u00f3n   Actividades de revisi\u00f3n       \u00bfSe ajusta a la situaci\u00f3n comunicativa?   Observa si cumpliste con las decisiones que asumiste en la etapa de preparaci\u00f3n: actividad 1.       \u00bfMi participaci\u00f3n estuvo acorde con el rol que cumpl\u00ed?   Reflexiona si tus expresiones y participaci\u00f3n ayudaron a la realizaci\u00f3n de la actividad.       \u00bfExpres\u00e9 con claridad mis argumentos o idea seg\u00fan el rol que cumpl\u00ed?   Analiza si tus argumentos tienen fundamentos s\u00f3lidos y convincentes.       \u00bfUtilic\u00e9 gestos y movimientos corporales que enfatizaban mis ideas?   Identifica aquellos que consideres que reafirman y le dan energ\u00eda a tus ideas al momento de expresarlas.       \u00bfAjust\u00e9 el volumen, el ritmo y la entonaci\u00f3n de la voz para transmitir emociones con naturalidad o producir efectos en el p\u00fablico?   Subraya seg\u00fan tu desempe\u00f1o:Volumen:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;alto &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;medio &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;bajoRitmo:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;lento &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;pausado &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;aceleradoEntonaci\u00f3n:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;variada &nbsp;&nbsp;constante       \u00bfParticip\u00e9 de manera colaborativa y escuch\u00e9 atentamente a los dem\u00e1s?   Explica de qu\u00e9 manera evidenciaste tu colaboraci\u00f3n.&nbsp;Precisa si en todo momento fuiste cort\u00e9s.Comenta c\u00f3mo contribuiste a solucionar los conflictos que se presentaron.    Participo Realiza, con tus compa\u00f1eros y compa\u00f1eras, la representaci\u00f3n del juicio a un personaje literario. Incorpora los cambios correspondientes despu\u00e9s de revisar la pauta anterior.  Toma apuntes de la participaci\u00f3n de cada integrante y responde las preguntas: \u00bfQu\u00e9 recomendaciones brindar\u00edas a cada participante? \u00bfLos argumentos y las ideas expresadas son coherentes y convincentes? \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfQu\u00e9 recurso verbal o no verbal consideras que debiste incluir en tu participaci\u00f3n?  Investiga sobre la realizaci\u00f3n de los juicios y c\u00f3mo se preparan quienes forman parte de uno. Luego, responde las preguntas: \u00bfQu\u00e9 aspectos de tu participaci\u00f3n y la de tus compa\u00f1eros pueden mejorarse? Explica.&nbsp; \u00bfQu\u00e9 les falt\u00f3 incluir en la realizaci\u00f3n de la actividad? \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfQu\u00e9 compromisos podr\u00eda asumir para mejorar mi participaci\u00f3n en las actividades?",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 5 Argumento en el juicio a un personaje literario Image title Transcription Actividades 1. Completa los enunciados sobre el audio. Elige la alternativa adecuada.&nbsp;Jean Valjean lleva preso&nbsp;&nbsp;&nbsp;.Jean Valjean est\u00e1 preso porque&nbsp;&nbsp;&nbsp;.Despu\u00e9s de reflexionar, Jean Valjean piensa que la vida es una guerra y que \u00e9l &nbsp;&nbsp;&nbsp;.Jean Valjean reflexion\u00f3 sobre s\u00ed mismo cuando estaba &nbsp;&nbsp;. una semana diecinueve a\u00f1os diez a\u00f1os toda su vida lo confundieron con un ladr\u00f3n se rebel\u00f3 contra las autoridades rob\u00f3 un pan en vez de pedirlo expres\u00f3 sus ideas y pensamientos era el vencedor la provoc\u00f3 era el derrotado puede ganarla en el calabozo en el patio en libertad en el almac\u00e9n 2. Completa el di\u00e1logo. Ubica tu elecci\u00f3n en el globo de voz correspondiente. 3. Determina el nivel de importancia de las ideas del audio. Marca P, si es una idea principal; o S, si es secundaria.&nbsp;       Ideas   P   S       Jean Valjean reflexiona sobre su situaci\u00f3n, de preso, y se juzga a s\u00ed mismo.             Jean Valjean se sent\u00eda indignado por la situaci\u00f3n que viv\u00eda.             Jean Valjean juzg\u00f3 a la sociedad y la culp\u00f3 de la situaci\u00f3n en la que se encontraba.             Jean Valjean conden\u00f3 a la providencia que cre\u00f3 la sociedad.          4. Marca dos enunciados que sean conclusiones relacionadas con el audio. 5. Establece relaciones entre los recuadros de las columnas.&nbsp; Jean Valjean indica que no hay equilibrio entre el mal causado y el recibido. Jean Valjean reflexiona sobre el delito que cometi\u00f3 y el porqu\u00e9 de la injusticia. Jean Valjean es un personaje que con el tiempo se llen\u00f3 de odio y c\u00f3lera. Jean Valjean puede concluir que la pobreza es un factor para la injusticia. Jean Valjean culpa a la sociedad y al creador de ella y buscar\u00e1 pedirle cuentas. Jean Valjean manifiesta su odio a la sociedad por el da\u00f1o que le hicieron. 6. Deduce el significado de la expresi\u00f3n destacada. Marca tu respuesta.      &nbsp;As\u00ed, durante diecinueve a\u00f1os de tortura y de esclavitud, aquella alma se elev\u00f3 y decay\u00f3 al mismo tiempo. Entraron en ella, la luz por un lado y las tinieblas por el otro.&nbsp;    La luz del sol ilumin\u00f3, en algunos momentos, su existencia; la oscuridad, en otros. El alma de Jean Valjean aliment\u00f3, en diecinueve a\u00f1os, sentimientos de odio. En diecinueve a\u00f1os de tortura tuvo momentos de paz y de guerra. Mientras viv\u00eda en esa tortura y esclavitud, tambi\u00e9n mor\u00eda lentamente.&nbsp; 7. Opina si est\u00e1s de acuerdo con las razones, expuestas por Jean Valjean, que le motivan odiar a la sociedad. Argumenta tu respuesta. 8. Eval\u00faa si la entonaci\u00f3n y la intensidad de la voz transmitieron con eficacia las emociones del personaje Jean Valjean. Explica. Lenguaje de la argumentaci\u00f3n en el juicio a un personaje literario Es posible que hayas visto alguna serie o pel\u00edcula que se desarrolla en el escenario de un juicio. La persona acusada podr\u00e1 ser inocente o culpable. Por eso, durante su realizaci\u00f3n, se emplean argumentos a favor y en contra para explicar y sustentar la participaci\u00f3n de dicha persona en los hechos. Para utilizar adecuadamente la argumentaci\u00f3n, se requiere entender todo el proceso y las implicancias de las acciones de los involucrados. El lenguaje de la argumentaci\u00f3n es el que se utiliza aplicando la l\u00f3gica para defender o atacar a trav\u00e9s de secuencias l\u00f3gicas la inocencia o la culpabilidad de una persona, seg\u00fan sea el caso. En el juico se utiliza la argumentaci\u00f3n, la cual se apoya sobre la base de las pruebas o los argumentos que defienden un punto de vista; y la contraargumentaci\u00f3n, la cual consiste en presentar pruebas o argumentos que se oponen a una argumentaci\u00f3n anterior.Analicemos el comportamiento de todos los participantes en un juicio y sus roles. As\u00ed ser\u00e1 posible realizar uno, pero este ser\u00e1 sobre un personaje literario. Ahora, t\u00fa Me preparo 1. Re\u00fanete con cinco compa\u00f1eras o compa\u00f1eros para organizar el juicio a un personaje literario, en el que participar\u00e1n seg\u00fan el rol asignado. Personaje literario que ser\u00e1 juzgado. Justificaci\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9 ser\u00e1 juzgado el personaje literario? P\u00fablico. \u00bfQui\u00e9nes ser\u00e1n los receptores? Roles. \u00bfQui\u00e9nes ser\u00e1n los jurados, el juez, el fiscal y el abogado defensor? Registro. \u00bfQu\u00e9 registro utilizar\u00e1n seg\u00fan el rol que asumir\u00e1n? Tiempo previsto. \u00bfQu\u00e9 tiempo durar\u00e1 cada intervenci\u00f3n en el juicio? Ensayo y reviso Realicen un ensayo del juicio que representar\u00e1n. Graben un audio o un video para que observen sus desempe\u00f1os. Herramientas para editar tus presentaciones&nbsp;Debut&nbsp;OBS Studio Invalid file. Make sure it is audio/video and does not exceed max size. No se ha detectado el micr\u00f3fono. Por favor, revisa la configuraci\u00f3n del dispositivo y recargue la p\u00e1gina Identifica tus fortalezas y en qu\u00e9 puedes mejorar a partir de las siguientes pautas:      Preguntas para la revisi\u00f3n   Actividades de revisi\u00f3n       \u00bfSe ajusta a la situaci\u00f3n comunicativa?   Observa si cumpliste con las decisiones que asumiste en la etapa de preparaci\u00f3n: actividad 1.       \u00bfMi participaci\u00f3n estuvo acorde con el rol que cumpl\u00ed?   Reflexiona si tus expresiones y participaci\u00f3n ayudaron a la realizaci\u00f3n de la actividad.       \u00bfExpres\u00e9 con claridad mis argumentos o idea seg\u00fan el rol que cumpl\u00ed?   Analiza si tus argumentos tienen fundamentos s\u00f3lidos y convincentes.       \u00bfUtilic\u00e9 gestos y movimientos corporales que enfatizaban mis ideas?   Identifica aquellos que consideres que reafirman y le dan energ\u00eda a tus ideas al momento de expresarlas.       \u00bfAjust\u00e9 el volumen, el ritmo y la entonaci\u00f3n de la voz para transmitir emociones con naturalidad o producir efectos en el p\u00fablico?   Subraya seg\u00fan tu desempe\u00f1o:Volumen:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;alto &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;medio &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;bajoRitmo:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;lento &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;pausado &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;aceleradoEntonaci\u00f3n:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;variada &nbsp;&nbsp;constante       \u00bfParticip\u00e9 de manera colaborativa y escuch\u00e9 atentamente a los dem\u00e1s?   Explica de qu\u00e9 manera evidenciaste tu colaboraci\u00f3n.&nbsp;Precisa si en todo momento fuiste cort\u00e9s.Comenta c\u00f3mo contribuiste a solucionar los conflictos que se presentaron.    Participo Realiza, con tus compa\u00f1eros y compa\u00f1eras, la representaci\u00f3n del juicio a un personaje literario. Incorpora los cambios correspondientes despu\u00e9s de revisar la pauta anterior.  Toma apuntes de la participaci\u00f3n de cada integrante y responde las preguntas: \u00bfQu\u00e9 recomendaciones brindar\u00edas a cada participante? \u00bfLos argumentos y las ideas expresadas son coherentes y convincentes? \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfQu\u00e9 recurso verbal o no verbal consideras que debiste incluir en tu participaci\u00f3n?  Investiga sobre la realizaci\u00f3n de los juicios y c\u00f3mo se preparan quienes forman parte de uno. Luego, responde las preguntas: \u00bfQu\u00e9 aspectos de tu participaci\u00f3n y la de tus compa\u00f1eros pueden mejorarse? Explica.&nbsp; \u00bfQu\u00e9 les falt\u00f3 incluir en la realizaci\u00f3n de la actividad? \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfQu\u00e9 compromisos podr\u00eda asumir para mejorar mi participaci\u00f3n en las actividades?",
        "order": 7,
        "resources": [
          {
            "id": "857689a2c6cb647611826befb56d950d",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "a83ce9f2e2ced0c369924da6a1ca946d",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": "Audio Title"
          },
          {
            "id": "3b0b375e2eea56fbe5c935165c8a855c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "217be8a30eca13231eb6171a0bb01570",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Completa los enunciados sobre el audio. Elige la alternativa adecuada.&nbsp;</p><ul style=\"margin-left: 30px;\"><li><p>Jean Valjean lleva preso&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b138aff9e2065d2394c410cee8feb9ed\" id=\"componentGap_be84661da30b400bb721deef0911d8bd\">&nbsp;</span>&nbsp;.</p></li><li><p>Jean Valjean est\u00e1 preso porque&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#4c28362a509283b157aaeaf35c0a9912\" id=\"componentGap_28078406661f4267853b3c06bbbee5dc\">&nbsp;</span>&nbsp;.</p></li><li><p>Despu\u00e9s de reflexionar, Jean Valjean piensa que la vida es una guerra y que \u00e9l &nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#f58371858bd4f0132e705185fd4f6b7f\" id=\"componentGap_de4ab4cc450b41039dd2d064223c8c30\">&nbsp;</span>&nbsp;.</p></li><li><p>Jean Valjean reflexion\u00f3 sobre s\u00ed mismo cuando estaba <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#643a7f2ae968b677ccb24b6f0585cfe0\" id=\"componentGap_f3bb21742259400e9d0d787a695c3dd0\">&nbsp;</span>&nbsp;.</p></li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "fb7b76f60c62aee492b0eeadc2ee72bb",
              "learningObjectiveRefId": "b09652c77ac0b20c3391937857296fda",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "d74904f4f4d3f63530028d87f7de5e43",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c945886b2af5f89630423dc380e7eb22",
              "activityTypeName": "qDragAndDropImageActivity",
              "title": "<p>Completa el di\u00e1logo. Ubica tu elecci\u00f3n en el globo de voz correspondiente.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "fb7b76f60c62aee492b0eeadc2ee72bb",
              "learningObjectiveRefId": "b09652c77ac0b20c3391937857296fda",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "5f49f536714c80b3e8c50bdd9f836403",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "20d0d4caf0054172dd31dc2f15eafd7b",
              "activityTypeName": "qMatrixSingleActivity",
              "title": "<p>Determina el nivel de importancia de las ideas del audio. Marca P, si es una idea principal; o S, si es secundaria.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "fb7b76f60c62aee492b0eeadc2ee72bb",
              "learningObjectiveRefId": "db6b0b70067fce468da217213016e007",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "35b570e70596bc5f242b8bd3488d2d52",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "895319bacd077c9803c4ed9bf184bce4",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceImageActivity",
              "title": "<p>Marca dos enunciados que sean conclusiones relacionadas con el audio.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "fb7b76f60c62aee492b0eeadc2ee72bb",
              "learningObjectiveRefId": "abd8971258f9e220665b14603d0a4dce",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "0481134e71d38f858a097d9d0de25f2a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "44dbac55b237647a56dc9462fc8bb9bd",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p>Establece relaciones entre los recuadros de las columnas.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "fb7b76f60c62aee492b0eeadc2ee72bb",
              "learningObjectiveRefId": "be38968b155ae6cc4c4638e38709bfe6",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "340b0836ec80d45af88362e26e66b676",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "8e20bcf888962e6b1872ec202a63a534",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Deduce el significado de la expresi\u00f3n destacada. Marca tu respuesta.</p><table align=\"right\" style=\"width: 98%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 228, 193); border-color: rgb(255, 255, 255);\">&nbsp;As\u00ed, durante diecinueve a\u00f1os de tortura y de esclavitud, aquella alma se elev\u00f3 y decay\u00f3 al mismo tiempo. <b style=\"font-size: 1rem;\">Entraron en ella, la luz por un lado y las tinieblas por el otro</b><span style=\"font-size: 1rem;\">.</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "fb7b76f60c62aee492b0eeadc2ee72bb",
              "learningObjectiveRefId": "bbc00d68648a1219e04c80a46ce06bed",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "393b4512097956aeb642f1a151142edc",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "bcf515adfb3905949f11fd80aa15c3b0",
              "activityTypeName": "qEssayActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Opina si est\u00e1s de acuerdo con las razones, expuestas por Jean Valjean, que le motivan odiar a la sociedad. Argumenta tu respuesta.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "fb7b76f60c62aee492b0eeadc2ee72bb",
              "learningObjectiveRefId": "7c69f61dbfa43fd3ca153ca4d2c9f5fa",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "c9f40d460163a76018c54fbd8c3fc423",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "935737126578cf1d8d4988ff2828d965",
              "activityTypeName": "qEssayActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Eval\u00faa si la entonaci\u00f3n y la intensidad de la voz transmitieron con eficacia las emociones del personaje Jean Valjean. Explica.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "fb7b76f60c62aee492b0eeadc2ee72bb",
              "learningObjectiveRefId": "b8627393a0c5b8dffdbba0ce2afe79cc",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "faa927fa0783016a34f53ee6538076e8",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": "mapClick title"
          },
          {
            "id": "fdba0b8076079362ce474adeca900c61",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": "mapClick title"
          },
          {
            "id": "c1fff7d92fc978c28dd4881e8837afa1",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1"
          },
          {
            "id": "4be7407db01c09afcf46b1a391b59aed",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 2"
          },
          {
            "id": "485fb4346ba36ffaa2f85281227f2922",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 5"
          },
          {
            "id": "a9ba339ad825f9c51e873d00d2cdd18d",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 6"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 16,
        "activitiesTotal": 8,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "d595b1c18714df58308e395172a59511",
        "title": "Lecci\u00f3n 6: Literatura neocl\u00e1sica y rom\u00e1ntica",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#d595b1c18714df58308e395172a59511",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 6 Literatura neocl\u00e1sica y rom\u00e1ntica Analice los t\u00e9rminos Neoclasicismo y Romanticismo con los estudiantes. P\u00eddales que comenten sus ideas al respecto y an\u00f3telas. Oriente cada intervenci\u00f3n. Luego, a partir de las anotaciones desarrolle brevemente sus conceptos.Indique que, en parejas, lean la informaci\u00f3n sobre el contexto hist\u00f3rico y cultural del Neoclasicismo y Romanticismo. Despu\u00e9s, p\u00eddales que compartan con los dem\u00e1s sus apreciaciones.&nbsp;Solicite que respondan las preguntas de \u201cReflexiono y comento\u201d y que las compartan con los dem\u00e1s.Inv\u00edtelos a que revisen el contenido de \u201cLa literatura neocl\u00e1sica\u201d. Explique las principales caracter\u00edsticas y pida que realicen las actividades del texto El avaro. Brinde informaci\u00f3n sobre el esquema num\u00e9rico y la estrategia del sumillado para hacer res\u00famenes, pues les servir\u00e1n en el proceso de comprensi\u00f3n.Si desea profundizar m\u00e1s, inv\u00edtelos a que desarrollen las actividades del recurso PDF \u201cPara profundizar m\u00e1s\u201d.&nbsp;Realice una s\u00edntesis de las caracter\u00edsticas de la literatura neocl\u00e1sica y pida que lean el contenido sobre \u201cLa literatura rom\u00e1ntica\u201d. Solicite que comenten qu\u00e9 diferencias identifican entre ambos movimientos, a partir del contenido del recurso +Informaci\u00f3n.Pida que realicen las actividades de las lecturas correspondientes a la literatura rom\u00e1ntica.&nbsp;Utilice el material del Recurso docente si considera necesario para reforzar alg\u00fan aspecto.&nbsp;Analice los logros de los estudiantes a trav\u00e9s del dashboard.&nbsp;Recurso docente:&nbsp;Alumno /&nbsp;&nbsp;Docente&nbsp;La mitolog\u00eda en el Neoclasicismo y Romanticismo El Neoclasicismo y el RomanticismoEn el siglo XVII, las monarqu\u00edas absolutistas se consolidaron en Europa. Durante el siguiente siglo, en contraste, el poder mon\u00e1rquico se fue debilitando por la aparici\u00f3n de la Ilustraci\u00f3n. Este movimiento cultural se desarroll\u00f3 sobre la base del racionalismo. Afirmaba que la raz\u00f3n guiaba y valoraba la vida. En este contexto surgi\u00f3 el Neoclasicismo.La Ilustraci\u00f3n y sus ideas de libertad e igualdad contribuyeron a la Revoluci\u00f3n francesa (1789). A\u00f1os despu\u00e9s, la pol\u00edtica expansiva del emperador franc\u00e9s Napole\u00f3n Bonaparte inici\u00f3 un periodo de guerras en toda Europa. Como consecuencia, surgieron nacionalismos, pues las naciones se levantaron en armas para defenderse de la invasi\u00f3n napole\u00f3nica. En este contexto surgi\u00f3 el Romanticismo.&nbsp; Neoclasicismo. Era una vuelta a los modelos cl\u00e1sicos. Trataba de ejercer una labor formativa por medio de sus obras, pues sosten\u00eda que el conocimiento era el camino al progreso. En ese sentido, el m\u00e1s notable esfuerzo intelectual fue la obra colectiva la Enciclopedia. WIKIPEDIA En la m\u00fasica, se modera el uso de la t\u00e9cnica y se expresan de manera reservada o contenida las emociones. La expresi\u00f3n \u201cm\u00fasica cl\u00e1sica\u201d se aplica a estas composiciones musicales. Romanticismo. Surgi\u00f3 en diversos pa\u00edses durante la segunda mitad del siglo XVIII, en especial en Alemania, con el movimiento Sturm und Drang, que proclamaba la libertad del mundo subjetivo. Hubo una confesi\u00f3n abierta de los sentimientos, en oposici\u00f3n al imperio de la raz\u00f3n. Tambi\u00e9n libertad individual y rebeld\u00eda contra lo establecido (Estado y la sociedad).&nbsp; Hubo curiosidad por las culturas ex\u00f3ticas y la naturaleza. Adem\u00e1s, se present\u00f3 confianza en el instinto y en la fuerza creadora de la intuici\u00f3n por encima del racionalismo. Image title Image title Mientras que la jardiner\u00eda francesa, cercana al Neoclasicismo, busca el orden y las formas rectas, el jard\u00edn ingl\u00e9s, cercano al Romanticismo, exalta la ausencia de patrones y pretende dar la sensaci\u00f3n de una selva. Reflexiono y comento  \u00bfPiensas que en la actualidad el arte debe cumplir una labor formativa, como en el siglo XVIII? \u00bfPor qu\u00e9?  \u00bfDe qu\u00e9 manera benefici\u00f3 a la humanidad el surgimiento del Romanticismo? La literatura neocl\u00e1sica Image title Contextualizo la lectura Harpag\u00f3n se encuentra conversando con sus hijos Cleantes y Elisa. Durante esta charla, les anuncia su matrimonio con una joven llamada Mariana, sin saber que ella mantiene un romance secreto y correspondido con su hijo Cleantes. El avaro Transcription Image title Harpag\u00f3n. Un poco de paciencia. No os alarm\u00e9is. S\u00e9 lo que os conviene a los dos, y no tendr\u00e9is motivo de queja por lo que pretendo hacer. Y, para comenzar por el principio, decidme, \u00bfhab\u00e9is visto a una joven llamada Mariana que no vive lejos de aqu\u00ed?Cleantes. S\u00ed, padre.Harpag\u00f3n. (A Elisa). \u00bfY vos?Elisa. He o\u00eddo hablar de ella.Harpag\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 os parece, hijo, esa muchacha?Cleantes. Muy decente y llena de gracia.Harpag\u00f3n. \u00bfSu porte y sus maneras?Cleantes. Sin duda, admirables.Harpag\u00f3n. \u00bfNo cre\u00e9is que una muchacha as\u00ed bien merece que se la tenga presente?Cleantes. S\u00ed, padre.Harpag\u00f3n. \u00bfQue ser\u00eda un partido conveniente?Cleantes. Muy conveniente.Harpag\u00f3n. \u00bfQue tiene toda la apariencia de administrar bien la casa?Cleantes. Sin duda.Harpag\u00f3n. \u00bfY que un marido ser\u00eda dichoso con ella?Cleantes. Seguro.Harpag\u00f3n. Hay una peque\u00f1a dificultad, y es que me temo que carezca de los bienes de fortuna que fueran de desear.Cleantes. \u00a1Ah, padre!, no se fija uno en los bienes cuando se trata de casarse con una persona honrada.Harpag\u00f3n. \u00a1Perdonad, perdonad! Pero s\u00ed cabe decir que, si uno no encuentra ah\u00ed todos los bienes de fortuna que desea, puede intentar compensarlo con otra cosa.Cleantes. Por supuesto.Harpag\u00f3n. Bueno, me agrada de veros su sentir, porque su recato y su dulzura han ganado mi alma, y estoy dispuesto a casarme con ella, a nada que saque de ello alg\u00fan bien.Cleantes. \u00bfQu\u00e9?Harpag\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 de qu\u00e9?Cleantes. Est\u00e1is dispuesto, dec\u00eds\u2026Harpag\u00f3n. A casarme con Mariana.Cleantes. \u00bfQui\u00e9n? \u00bfVos? \u00bfVos?Harpag\u00f3n. S\u00ed. \u00a1Yo, yo, yo! \u00bfQu\u00e9 significa esto?Cleantes. Me ha venido de repente un mareo.Moli\u00e8re, El avaro, Madrid, C\u00e1tedra, 2011. Para profundizar m\u00e1sPDF El avaro - Moli\u00e8re PDF El avaro - Moli\u00e8re Actividades 1. Completa el esquema con numeraci\u00f3n de ideas, el cual est\u00e1 relacionado con los hechos de la obra El avaro. Ubica tu respuesta en los espacios correspondientes.1.&nbsp;&nbsp;&nbsp;1.1.&nbsp;&nbsp;&nbsp;1.2.&nbsp;&nbsp;&nbsp; Harpag\u00f3n manifiesta que Mariana, a pesar de todo, har\u00eda dichoso al esposo que se case con ella. Harpag\u00f3n expresa su admiraci\u00f3n hacia Mariana. Harpag\u00f3n explica que Mariana, aunque pobre, administrar\u00eda bien un hogar.  2.&nbsp;&nbsp;&nbsp;2.1.&nbsp;&nbsp;&nbsp;2.2.&nbsp;&nbsp;&nbsp; Elisa, hija de Harpag\u00f3n, conoce a Mariana, pero a diferencia de Cleantes, no se menciona su reacci\u00f3n ante la noticia. Cleantes, hijo de Harpag\u00f3n, se sorprende al o\u00edr la intenci\u00f3n de su padre. Harpag\u00f3n confiesa a sus hijos, la intenci\u00f3n que tiene de casarse con Mariana. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Distingue, en un texto de la literatura neocl\u00e1sica, lo relevante de lo complementario, resalta las ideas principales y secundarias y las organiza en un esquema.Habilidad: Comprender.Respuesta: 1. Harpag\u00f3n expresa\u2026; 1.1. Harpag\u00f3n explica que Mariana\u2026; 1.2. Harpag\u00f3n manifiesta que Mariana, a pesar de todo\u2026; 2. Harpag\u00f3n confiesa a sus hijos\u2026; 2.1. Cleantes, hijo de Harpag\u00f3n, se sorprende\u2026; 2.2. Elisa, hija de Harpag\u00f3n\u2026 2. Marca las conclusiones que pueden establecerse a partir del texto. La sociedad de la \u00e9poca, aquella en la que se desenvuelven los personajes de la obra, era liberal y moderna.&nbsp; La mujer tiene un rol preponderante en la sociedad, pues es el eje principal sobre el que gira la trama de la obra.&nbsp; Mariana representa a la mujer de la \u00e9poca, centrada en las labores hogare\u00f1as, como requisito principal para ser una buena esposa. El matrimonio era instituci\u00f3n que no ten\u00eda un gran valor para la sociedad. La sociedad estaba regida por una serie de normas, una de ellas, por ejemplo, una aparente actitud pasiva de la mujer dentro del matrimonio. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Establece conclusiones sobre lo comprendido despu\u00e9s de leer el fragmento de una obra de la literatura neocl\u00e1sica (El avaro), contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del Neoclasicismo y del autor.Habilidad: Analizar.Respuesta: Mariana representa a la mujer de la \u00e9poca, centrada en las labores hogare\u00f1as, como requisito principal para ser una buena esposa. / La sociedad estaba regida por una serie de normas, una de ellas, por ejemplo, una aparente actitud pasiva de la mujer dentro del matrimonio. 3. Eval\u00faa si los personajes, el registro que emplean y sus actitudes frente al tema del fragmento, contribuyen a reflejar las caracter\u00edsticas de la sociedad de la \u00e9poca y la intenci\u00f3n del autor. Explica. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto.Desempe\u00f1o precisado: Opina sobre el contenido, la organizaci\u00f3n textual, las estrategias discursivas, las representaciones sociales y la intenci\u00f3n del autor de los textos literarios le\u00eddos.Habilidad: Evaluar.Respuesta: Abierta. La literatura rom\u00e1ntica Image title Informaci\u00f3n El Neoclasicismo y el Romanticismo convivieron en \u00e9pocas de grandes cambios, pero tienen evidentes diferencias.      &nbsp;Neoclasicismo   Romanticismo&nbsp;       La raz\u00f3n se antepone al sentimiento.   El sentimiento se antepone a la raz\u00f3n.       El enciclopedismo manifest\u00f3 la confianza en la ciencia y el progreso.   Gusto por los temas fant\u00e1sticos.       Las ciencias dominan el entorno. Se crean academias para normativizar el gusto y las costumbres.   Pasi\u00f3n por lo ex\u00f3tico, los paisajes y las culturas lejanas, particularmente las orientales.       Gusto por temas y personajes cl\u00e1sicos de obras en lat\u00edn, \u00e1rabe y griego.   Nostalgia por el pasado e inter\u00e9s por la Edad Media.       Objetividad y auge del ensayo.   Subjetividad y auge de la poes\u00eda.    Contextualizo la lectura Fausto, gran estudioso de la filosof\u00eda, jurisprudencia, medicina y teolog\u00eda, sostiene una conversaci\u00f3n con Mefist\u00f3feles, el diablo. En ella, el demonio le propone a Fausto darle todos los dones deseados por \u00e9l a cambio de venderle su alma. La apuesta Transcription Image title Fausto. \u00bfQu\u00e9 puedes darme, pobre diablo? El esp\u00edritu humano en sus altas aspiraciones, \u00bfha sido acaso jam\u00e1s comprendido por tus semejantes? S\u00ed, t\u00fa tienes un manjar que no sacia; tienes oro bermejo que, como el azogue, sin cesar se escurre de la mano; un juego en el cual nunca se gana; una joven que, reclinada sobre mi pecho, por medio de gui\u00f1os se entiende ya con el vecino; la gloria, bello placer de los dioses, que se desvanece cual fugaz meteoro. Mu\u00e9strame el fruto que se pudre antes de cogerlo, y \u00e1rboles que diariamente se cubren de nuevo verdor.Mefist\u00f3feles. No me arredra un encargo tal. Esos tesoros que dices, yo te los puedo ofrecer. Mas, amigo querido, tambi\u00e9n se acerca el tiempo en que podamos regaladamente comer en paz alguna cosa buena.Fausto. Si jam\u00e1s me tiendo descansando sobre un lecho ocioso, perezca yo al instante, si jam\u00e1s con halagos puedes enga\u00f1arme hasta el punto de estar yo satisfecho de m\u00ed mismo; si logras seducirme a fuerza de goces, sea aquel para m\u00ed el \u00faltimo d\u00eda. Te propongo la apuesta.Mefist\u00f3feles. \u00a1Aceptada!Fausto. \u00a1Choquen nuestras manos! Si un d\u00eda le digo al fugaz momento: \u201c\u00a1Detente! \u00a1Eres tan bello!\u201d, puedes entonces cargarme de cadenas, entonces consentir\u00e9 gustoso en morir. Entonces puedo doblar la f\u00fanebre campana; entonces quedas eximido de tu servicio; puede pararse el reloj, caer la manecilla y finir el tiempo para m\u00ed.Mefist\u00f3feles. Pi\u00e9nsalo bien; no lo echaremos al olvido.Fausto. Pleno derecho tienes para ello. No me obligu\u00e9 con temeraria presunci\u00f3n. Tal como me hallo, esclavo soy. Que sea tuyo o de otro, \u00bfqu\u00e9 me importa?Mefist\u00f3feles. Hoy mismo, en el banquete doctoral llenar\u00e9 mis funciones de servidor. Una cosa no m\u00e1s\u2026 Por razones de vida o muerte, te pido un par de l\u00edneas.Fausto. \u00bfTambi\u00e9n me pides un escrito, pedante? \u00bfNo has conocido todav\u00eda ning\u00fan hombre ni palabra de hombre? \u00bfNo basta que mi palabra hablada deba disponer de mis d\u00edas para siempre? El mundo se desencadena sin cesar en todas sus corrientes, \u00bfy a m\u00ed ha de tenerme sujeto a una promesa? Pero esta idea quim\u00e9rica est\u00e1 arraigada en nuestro coraz\u00f3n; \u00bfqui\u00e9n quiere de buena voluntad librarse de ella? \u00a1Dichoso aquel que mantiene pura la fe en su pecho! Ning\u00fan sacrificio le pesar\u00e1 jam\u00e1s. Pero un pergamino, escrito y sellado, es un espantajo ante el cual todo el mundo se amedrenta. [\u2026].Goethe, Fausto, Madrid, C\u00e1tedra, 2011. Para profundizar m\u00e1sPDF Fausto,&nbsp;Goethe &nbsp;PDF Fausto,&nbsp;Goethe Actividades 1. Identifica la alternativa que tenga las ideas principales del fragmento, las que emplear\u00edas para elaborar un resumen.       Fausto le dice a Mefist\u00f3feles que ning\u00fan ofrecimiento satisface completamente sus necesidades.Mefist\u00f3feles acepta una apuesta de Fausto: seducirlo a fuerza de goces. Si Fausto pierde se llevar\u00e1 su alma.Mefist\u00f3feles pide que la apuesta sea por escrito. Fausto se ofende, pues eso le restar\u00eda valor a su palabra.&nbsp;          Mefist\u00f3feles brinda su amistad a Fausto a quien le ofrece tesoros.Fausto apuesta a Mefist\u00f3feles que ninguno de sus ofrecimientos lograr\u00e1 satisfacer sus expectativas.Mefist\u00f3feles acepta el reto.&nbsp;          Fausto manifiesta que no se siente satisfecho con las cosas recibidas por la vida.Mefist\u00f3feles ofrece a Fausto su amistad y riquezas.Mefist\u00f3feles le pide a Fausto su alma por todo lo que le brinde.    Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Distingue, en un texto de la literatura rom\u00e1ntica, lo relevante de lo complementario y resume la informaci\u00f3n con sus propias palabras.Habilidad: Comprender.Respuesta: Fausto le dice a Mefist\u00f3feles\u2026 / Mefist\u00f3feles acepte una\u2026 / Mefist\u00f3feles pide que la apuesta\u2026&nbsp; 2. Ubica, en el espacio asignado, la alternativa que sea una conclusi\u00f3n del texto.A partir de la lectura puede establecerse como conclusi\u00f3n:&nbsp;&nbsp; El autor a trav\u00e9s de los personajes reflexiona sobre el hombre y su sentimiento de conformidad.&nbsp; Los personajes van contra lo establecido en la \u00e9poca y evidencian su inconformidad con una apuesta. Predominan personajes racionales, quienes analizan c\u00f3mo se desenvuelve el hombre en el mundo.&nbsp; El texto invita al lector a preservar el pensamiento de la \u00e9poca. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Establece conclusiones sobre lo comprendido a partir de la lectura de fragmentos de algunas obras de la literatura rom\u00e1ntica (Fausto, Los miserables, El coraz\u00f3n delator), contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del Romanticismo y del autor.Habilidad: Comprender.&nbsp;Respuesta: Los personajes van contra lo establecido en la \u00e9poca y evidencian su inconformidad con una apuesta. 3. Analiza el siguiente fragmento y escribe qu\u00e9 similitudes y diferencias puedes establecer con el texto de Goethe \u201cLa apuesta\u201d.      Don Dimas de la TijeretaYo, pobre y mal tra\u00eddo narrador de cuentos, no he podido alcanzar pormenores acerca de la entrevista entre Lilit y don Dimas, porque no hubo taqu\u00edgrafo a mano que se encargase de copiarla sin perder punto ni coma. \u00a1Y es l\u00e1stima, por mi fe! Pero baste saber que Lilit, al regresar al infierno, le entreg\u00f3 a Satan\u00e1s un pergamino que, f\u00f3rmula m\u00e1s o menos, dec\u00eda lo siguiente:Al entrar el escribano en su tugurio, sali\u00f3 a abrirle la puerta \u201cConste que yo, don Dimas de la Tijereta, cedo mi almilla al rey de los abismos en cambio del amor y posesi\u00f3n de una mujer. \u00cdtem, me obligo a satisfacer la deuda de la fecha en tres a\u00f1os\u201d. Y aqu\u00ed segu\u00edan las firmas de las altas partes contratantes y el sello del demonio.Ricardo Palma, Tradiciones peruanas, Lima, Peisa, 2001.&nbsp;&nbsp;    Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto.Desempe\u00f1o precisado: Contrasta textos entre s\u00ed y determina las caracter\u00edsticas de tipos textuales y g\u00e9neros discursivos, o de movimientos literarios.Habilidad: Evaluar.Respuesta: Abierta. Contextualizo la lectura Jean Valjean, personaje principal de Los miserables, es acusado por robar un pan y condenado a cinco a\u00f1os de prisi\u00f3n. Despu\u00e9s de varios intentos de fuga, su pena se prolonga. En esta escena, el narrador nos da a conocer los pormenores de la situaci\u00f3n en la que se encuentra este personaje. Cap\u00edtulo IV: Jean Valjean Transcription Image title Esto pas\u00f3 en 1795. Jean Valjean fue acusado ante los tribunales de aquel tiempo como autor de un \u201crobo con fractura de noche y en casa habitada\u201d. Ten\u00eda en su casa un fusil de que se serv\u00eda como el mejor tirador del mundo; era un poco aficionado a la caza furtiva y esto le perjudic\u00f3. [\u2026].Jean Valjean fue declarado culpable. Las palabras del c\u00f3digo eran terminantes. Hay en nuestra civilizaci\u00f3n momentos terribles, y son precisamente aquellos en que la ley penal pronuncia una condena. \u00a1Instante f\u00fanebre aquel en que la sociedad se aleja y consuma el irreparable abandono de un ser pensador! Jean Valjean fue condenado a cinco a\u00f1os de presidio.El 22 de abril de 1796 se celebr\u00f3 en Par\u00eds la victoria de Montenotte, ganada por el general en jefe del ej\u00e9rcito de Italia, a quien el mensaje del Directorio a los Quinientos, el 2 floreal del a\u00f1o IV, llama Bonaparte. Aquel mismo d\u00eda se remach\u00f3 una cadena en Bicetre. Jean Valjean formaba parte de esa cadena. Un antiguo mozo de la c\u00e1rcel, que tiene hoy cerca de noventa a\u00f1os, recuerda a\u00fan perfectamente a este desgraciado, cuya cadena se remach\u00f3 en la extremidad del cuarto cord\u00f3n en el \u00e1ngulo norte del patio. Estaba sentado en el suelo como todos los dem\u00e1s. Parec\u00eda que no comprend\u00eda de su posici\u00f3n sino que era horrible. Pero es probable que descubriese a trav\u00e9s de las vagas ideas de un hombre completamente ignorante, que hab\u00eda en su pena algo excesivo. Mientras que a grandes martillazos remachaban detr\u00e1s de \u00e9l la bala de su cadena, lloraba; las l\u00e1grimas le ahogaban, le imped\u00edan hablar, y solamente de rato en rato exclamaba: \u201cYo era podador en Faverolles\u201d. Despu\u00e9s, sollozando y alzando su mano derecha, y baj\u00e1ndola gradualmente siete veces, como si tocase sucesivamente siete cabezas a desigual altura, quer\u00eda indicar que lo que hab\u00eda hecho, fuese lo que fuese hab\u00eda sido para alimentar y vestir a siete peque\u00f1as criaturas.Por fin parti\u00f3 para Tol\u00f3n, adonde lleg\u00f3 despu\u00e9s de un viaje de veintisiete d\u00edas, en una carreta y con la cadena al cuello. En Tol\u00f3n fue vestido con la chaqueta roja; y entonces se borr\u00f3 todo lo que hab\u00eda sido en su vida, hasta en su nombre, porque desde entonces ya no fue Jean Valjean, sino el n\u00famero 24601. \u00bfQu\u00e9 fue de su hermana? \u00bfQu\u00e9 de los siete ni\u00f1os? Pero \u00bfqui\u00e9n se cuida de esto? \u00bfQu\u00e9 es del pu\u00f1ado de hojas del \u00e1rbol serrado con el pie?La historia siempre es la misma. Estos pobres seres, estas criaturitas de Dios, sin apoyo alguno, sin gu\u00eda, sin asilo, quedaron a merced de la casualidad: \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s se ha de saber? [\u2026].V\u00edctor Hugo, Los miserables, Barcelona, Debolsillo, 2013 Para profundizar m\u00e1sPDF Los miserables \u2013 V\u00edctor Hugo PDF Los miserables \u2013 V\u00edctor Hugo Actividades 1. Analiza los enunciados, extra\u00eddos del texto, y marca P si son principales o S si son secundarios.&nbsp;       Enunciados   P   S       Jean Valjean, personaje principal, fue acusado y declarado culpable de un robo.             Un momento terrible en nuestra civilizaci\u00f3n es cuando la ley penal pronuncia una condena.             Jean Valjean lamenta lo excesivo de su condena, pues cometi\u00f3 un robo para alimentar y vestir a siete peque\u00f1as criaturas.             Jean Valjean fue trasladado a Tol\u00f3n, el viaje dur\u00f3 veintisiete d\u00edas.          Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Distingue, en un texto de la literatura rom\u00e1ntica, lo relevante de lo complementario y resume la informaci\u00f3n con sus propias palabras.Habilidad: Comprender.Respuesta: P, S, P, S. 2. Completa el di\u00e1logo. Ubica tu respuesta en el globo de voz. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Establece conclusiones sobre lo comprendido a partir de la lectura de fragmentos de algunas obras de la literatura rom\u00e1ntica (Fausto, Los miserables, El coraz\u00f3n delator), contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del Romanticismo y del autor.Habilidad:&nbsp; Comprender.&nbsp;Respuesta: El autor, a trav\u00e9s del personaje, expresa sus sentimientos ante las injusticias de la sociedad. 3. Lee el fragmento de la obra. Explica cu\u00e1l fue la intenci\u00f3n del autor y si logr\u00f3 transmitirlo efectivamente.      \u201cDespu\u00e9s, sollozando y alzando su mano derecha, y baj\u00e1ndola gradualmente siete veces, como si tocase sucesivamente siete cabezas a desigual altura, quer\u00eda indicar que lo que hab\u00eda hecho, fuese lo que fuese hab\u00eda sido para alimentar y vestir a siete peque\u00f1as criaturas\u201d.    Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto.Desempe\u00f1o precisado: Opina sobre el contenido, la organizaci\u00f3n textual, las estrategias discursivas, las representaciones sociales y la intenci\u00f3n del autor de los textos literarios le\u00eddos.&nbsp;Habilidad: Eval\u00faa.Respuesta: Abierta. Aqu\u00ed y ahora \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas del Neoclasicismo y el Romanticismo consideras que perduran en la literatura actual? \u00bfPor qu\u00e9?\u00bfEl t\u00e9rmino actual \u201crom\u00e1ntico\u201d y el Romanticismo tienen similitudes? Explica.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 6 Literatura neocl\u00e1sica y rom\u00e1ntica El Neoclasicismo y el RomanticismoEn el siglo XVII, las monarqu\u00edas absolutistas se consolidaron en Europa. Durante el siguiente siglo, en contraste, el poder mon\u00e1rquico se fue debilitando por la aparici\u00f3n de la Ilustraci\u00f3n. Este movimiento cultural se desarroll\u00f3 sobre la base del racionalismo. Afirmaba que la raz\u00f3n guiaba y valoraba la vida. En este contexto surgi\u00f3 el Neoclasicismo.La Ilustraci\u00f3n y sus ideas de libertad e igualdad contribuyeron a la Revoluci\u00f3n francesa (1789). A\u00f1os despu\u00e9s, la pol\u00edtica expansiva del emperador franc\u00e9s Napole\u00f3n Bonaparte inici\u00f3 un periodo de guerras en toda Europa. Como consecuencia, surgieron nacionalismos, pues las naciones se levantaron en armas para defenderse de la invasi\u00f3n napole\u00f3nica. En este contexto surgi\u00f3 el Romanticismo.&nbsp; Neoclasicismo. Era una vuelta a los modelos cl\u00e1sicos. Trataba de ejercer una labor formativa por medio de sus obras, pues sosten\u00eda que el conocimiento era el camino al progreso. En ese sentido, el m\u00e1s notable esfuerzo intelectual fue la obra colectiva la Enciclopedia. WIKIPEDIA En la m\u00fasica, se modera el uso de la t\u00e9cnica y se expresan de manera reservada o contenida las emociones. La expresi\u00f3n \u201cm\u00fasica cl\u00e1sica\u201d se aplica a estas composiciones musicales. Romanticismo. Surgi\u00f3 en diversos pa\u00edses durante la segunda mitad del siglo XVIII, en especial en Alemania, con el movimiento Sturm und Drang, que proclamaba la libertad del mundo subjetivo. Hubo una confesi\u00f3n abierta de los sentimientos, en oposici\u00f3n al imperio de la raz\u00f3n. Tambi\u00e9n libertad individual y rebeld\u00eda contra lo establecido (Estado y la sociedad).&nbsp; Hubo curiosidad por las culturas ex\u00f3ticas y la naturaleza. Adem\u00e1s, se present\u00f3 confianza en el instinto y en la fuerza creadora de la intuici\u00f3n por encima del racionalismo. Image title Image title Mientras que la jardiner\u00eda francesa, cercana al Neoclasicismo, busca el orden y las formas rectas, el jard\u00edn ingl\u00e9s, cercano al Romanticismo, exalta la ausencia de patrones y pretende dar la sensaci\u00f3n de una selva. Reflexiono y comento  \u00bfPiensas que en la actualidad el arte debe cumplir una labor formativa, como en el siglo XVIII? \u00bfPor qu\u00e9?  \u00bfDe qu\u00e9 manera benefici\u00f3 a la humanidad el surgimiento del Romanticismo? La literatura neocl\u00e1sica Image title Contextualizo la lectura Harpag\u00f3n se encuentra conversando con sus hijos Cleantes y Elisa. Durante esta charla, les anuncia su matrimonio con una joven llamada Mariana, sin saber que ella mantiene un romance secreto y correspondido con su hijo Cleantes. El avaro Transcription Image title Harpag\u00f3n. Un poco de paciencia. No os alarm\u00e9is. S\u00e9 lo que os conviene a los dos, y no tendr\u00e9is motivo de queja por lo que pretendo hacer. Y, para comenzar por el principio, decidme, \u00bfhab\u00e9is visto a una joven llamada Mariana que no vive lejos de aqu\u00ed?Cleantes. S\u00ed, padre.Harpag\u00f3n. (A Elisa). \u00bfY vos?Elisa. He o\u00eddo hablar de ella.Harpag\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 os parece, hijo, esa muchacha?Cleantes. Muy decente y llena de gracia.Harpag\u00f3n. \u00bfSu porte y sus maneras?Cleantes. Sin duda, admirables.Harpag\u00f3n. \u00bfNo cre\u00e9is que una muchacha as\u00ed bien merece que se la tenga presente?Cleantes. S\u00ed, padre.Harpag\u00f3n. \u00bfQue ser\u00eda un partido conveniente?Cleantes. Muy conveniente.Harpag\u00f3n. \u00bfQue tiene toda la apariencia de administrar bien la casa?Cleantes. Sin duda.Harpag\u00f3n. \u00bfY que un marido ser\u00eda dichoso con ella?Cleantes. Seguro.Harpag\u00f3n. Hay una peque\u00f1a dificultad, y es que me temo que carezca de los bienes de fortuna que fueran de desear.Cleantes. \u00a1Ah, padre!, no se fija uno en los bienes cuando se trata de casarse con una persona honrada.Harpag\u00f3n. \u00a1Perdonad, perdonad! Pero s\u00ed cabe decir que, si uno no encuentra ah\u00ed todos los bienes de fortuna que desea, puede intentar compensarlo con otra cosa.Cleantes. Por supuesto.Harpag\u00f3n. Bueno, me agrada de veros su sentir, porque su recato y su dulzura han ganado mi alma, y estoy dispuesto a casarme con ella, a nada que saque de ello alg\u00fan bien.Cleantes. \u00bfQu\u00e9?Harpag\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 de qu\u00e9?Cleantes. Est\u00e1is dispuesto, dec\u00eds\u2026Harpag\u00f3n. A casarme con Mariana.Cleantes. \u00bfQui\u00e9n? \u00bfVos? \u00bfVos?Harpag\u00f3n. S\u00ed. \u00a1Yo, yo, yo! \u00bfQu\u00e9 significa esto?Cleantes. Me ha venido de repente un mareo.Moli\u00e8re, El avaro, Madrid, C\u00e1tedra, 2011. Para profundizar m\u00e1sPDF El avaro - Moli\u00e8re Actividades 1. Completa el esquema con numeraci\u00f3n de ideas, el cual est\u00e1 relacionado con los hechos de la obra El avaro. Ubica tu respuesta en los espacios correspondientes.1.&nbsp;&nbsp;&nbsp;1.1.&nbsp;&nbsp;&nbsp;1.2.&nbsp;&nbsp;&nbsp; Harpag\u00f3n manifiesta que Mariana, a pesar de todo, har\u00eda dichoso al esposo que se case con ella. Harpag\u00f3n expresa su admiraci\u00f3n hacia Mariana. Harpag\u00f3n explica que Mariana, aunque pobre, administrar\u00eda bien un hogar.  2.&nbsp;&nbsp;&nbsp;2.1.&nbsp;&nbsp;&nbsp;2.2.&nbsp;&nbsp;&nbsp; Elisa, hija de Harpag\u00f3n, conoce a Mariana, pero a diferencia de Cleantes, no se menciona su reacci\u00f3n ante la noticia. Cleantes, hijo de Harpag\u00f3n, se sorprende al o\u00edr la intenci\u00f3n de su padre. Harpag\u00f3n confiesa a sus hijos, la intenci\u00f3n que tiene de casarse con Mariana. 2. Marca las conclusiones que pueden establecerse a partir del texto. La sociedad de la \u00e9poca, aquella en la que se desenvuelven los personajes de la obra, era liberal y moderna.&nbsp; La mujer tiene un rol preponderante en la sociedad, pues es el eje principal sobre el que gira la trama de la obra.&nbsp; Mariana representa a la mujer de la \u00e9poca, centrada en las labores hogare\u00f1as, como requisito principal para ser una buena esposa. El matrimonio era instituci\u00f3n que no ten\u00eda un gran valor para la sociedad. La sociedad estaba regida por una serie de normas, una de ellas, por ejemplo, una aparente actitud pasiva de la mujer dentro del matrimonio. 3. Eval\u00faa si los personajes, el registro que emplean y sus actitudes frente al tema del fragmento, contribuyen a reflejar las caracter\u00edsticas de la sociedad de la \u00e9poca y la intenci\u00f3n del autor. Explica. La literatura rom\u00e1ntica Image title Informaci\u00f3n El Neoclasicismo y el Romanticismo convivieron en \u00e9pocas de grandes cambios, pero tienen evidentes diferencias.      &nbsp;Neoclasicismo   Romanticismo&nbsp;       La raz\u00f3n se antepone al sentimiento.   El sentimiento se antepone a la raz\u00f3n.       El enciclopedismo manifest\u00f3 la confianza en la ciencia y el progreso.   Gusto por los temas fant\u00e1sticos.       Las ciencias dominan el entorno. Se crean academias para normativizar el gusto y las costumbres.   Pasi\u00f3n por lo ex\u00f3tico, los paisajes y las culturas lejanas, particularmente las orientales.       Gusto por temas y personajes cl\u00e1sicos de obras en lat\u00edn, \u00e1rabe y griego.   Nostalgia por el pasado e inter\u00e9s por la Edad Media.       Objetividad y auge del ensayo.   Subjetividad y auge de la poes\u00eda.    Contextualizo la lectura Fausto, gran estudioso de la filosof\u00eda, jurisprudencia, medicina y teolog\u00eda, sostiene una conversaci\u00f3n con Mefist\u00f3feles, el diablo. En ella, el demonio le propone a Fausto darle todos los dones deseados por \u00e9l a cambio de venderle su alma. La apuesta Transcription Image title Fausto. \u00bfQu\u00e9 puedes darme, pobre diablo? El esp\u00edritu humano en sus altas aspiraciones, \u00bfha sido acaso jam\u00e1s comprendido por tus semejantes? S\u00ed, t\u00fa tienes un manjar que no sacia; tienes oro bermejo que, como el azogue, sin cesar se escurre de la mano; un juego en el cual nunca se gana; una joven que, reclinada sobre mi pecho, por medio de gui\u00f1os se entiende ya con el vecino; la gloria, bello placer de los dioses, que se desvanece cual fugaz meteoro. Mu\u00e9strame el fruto que se pudre antes de cogerlo, y \u00e1rboles que diariamente se cubren de nuevo verdor.Mefist\u00f3feles. No me arredra un encargo tal. Esos tesoros que dices, yo te los puedo ofrecer. Mas, amigo querido, tambi\u00e9n se acerca el tiempo en que podamos regaladamente comer en paz alguna cosa buena.Fausto. Si jam\u00e1s me tiendo descansando sobre un lecho ocioso, perezca yo al instante, si jam\u00e1s con halagos puedes enga\u00f1arme hasta el punto de estar yo satisfecho de m\u00ed mismo; si logras seducirme a fuerza de goces, sea aquel para m\u00ed el \u00faltimo d\u00eda. Te propongo la apuesta.Mefist\u00f3feles. \u00a1Aceptada!Fausto. \u00a1Choquen nuestras manos! Si un d\u00eda le digo al fugaz momento: \u201c\u00a1Detente! \u00a1Eres tan bello!\u201d, puedes entonces cargarme de cadenas, entonces consentir\u00e9 gustoso en morir. Entonces puedo doblar la f\u00fanebre campana; entonces quedas eximido de tu servicio; puede pararse el reloj, caer la manecilla y finir el tiempo para m\u00ed.Mefist\u00f3feles. Pi\u00e9nsalo bien; no lo echaremos al olvido.Fausto. Pleno derecho tienes para ello. No me obligu\u00e9 con temeraria presunci\u00f3n. Tal como me hallo, esclavo soy. Que sea tuyo o de otro, \u00bfqu\u00e9 me importa?Mefist\u00f3feles. Hoy mismo, en el banquete doctoral llenar\u00e9 mis funciones de servidor. Una cosa no m\u00e1s\u2026 Por razones de vida o muerte, te pido un par de l\u00edneas.Fausto. \u00bfTambi\u00e9n me pides un escrito, pedante? \u00bfNo has conocido todav\u00eda ning\u00fan hombre ni palabra de hombre? \u00bfNo basta que mi palabra hablada deba disponer de mis d\u00edas para siempre? El mundo se desencadena sin cesar en todas sus corrientes, \u00bfy a m\u00ed ha de tenerme sujeto a una promesa? Pero esta idea quim\u00e9rica est\u00e1 arraigada en nuestro coraz\u00f3n; \u00bfqui\u00e9n quiere de buena voluntad librarse de ella? \u00a1Dichoso aquel que mantiene pura la fe en su pecho! Ning\u00fan sacrificio le pesar\u00e1 jam\u00e1s. Pero un pergamino, escrito y sellado, es un espantajo ante el cual todo el mundo se amedrenta. [\u2026].Goethe, Fausto, Madrid, C\u00e1tedra, 2011. Para profundizar m\u00e1sPDF Fausto,&nbsp;Goethe Actividades 1. Identifica la alternativa que tenga las ideas principales del fragmento, las que emplear\u00edas para elaborar un resumen.       Fausto le dice a Mefist\u00f3feles que ning\u00fan ofrecimiento satisface completamente sus necesidades.Mefist\u00f3feles acepta una apuesta de Fausto: seducirlo a fuerza de goces. Si Fausto pierde se llevar\u00e1 su alma.Mefist\u00f3feles pide que la apuesta sea por escrito. Fausto se ofende, pues eso le restar\u00eda valor a su palabra.&nbsp;          Mefist\u00f3feles brinda su amistad a Fausto a quien le ofrece tesoros.Fausto apuesta a Mefist\u00f3feles que ninguno de sus ofrecimientos lograr\u00e1 satisfacer sus expectativas.Mefist\u00f3feles acepta el reto.&nbsp;          Fausto manifiesta que no se siente satisfecho con las cosas recibidas por la vida.Mefist\u00f3feles ofrece a Fausto su amistad y riquezas.Mefist\u00f3feles le pide a Fausto su alma por todo lo que le brinde.    2. Ubica, en el espacio asignado, la alternativa que sea una conclusi\u00f3n del texto.A partir de la lectura puede establecerse como conclusi\u00f3n:&nbsp;&nbsp; El autor a trav\u00e9s de los personajes reflexiona sobre el hombre y su sentimiento de conformidad.&nbsp; Los personajes van contra lo establecido en la \u00e9poca y evidencian su inconformidad con una apuesta. Predominan personajes racionales, quienes analizan c\u00f3mo se desenvuelve el hombre en el mundo.&nbsp; El texto invita al lector a preservar el pensamiento de la \u00e9poca. 3. Analiza el siguiente fragmento y escribe qu\u00e9 similitudes y diferencias puedes establecer con el texto de Goethe \u201cLa apuesta\u201d.      Don Dimas de la TijeretaYo, pobre y mal tra\u00eddo narrador de cuentos, no he podido alcanzar pormenores acerca de la entrevista entre Lilit y don Dimas, porque no hubo taqu\u00edgrafo a mano que se encargase de copiarla sin perder punto ni coma. \u00a1Y es l\u00e1stima, por mi fe! Pero baste saber que Lilit, al regresar al infierno, le entreg\u00f3 a Satan\u00e1s un pergamino que, f\u00f3rmula m\u00e1s o menos, dec\u00eda lo siguiente:Al entrar el escribano en su tugurio, sali\u00f3 a abrirle la puerta \u201cConste que yo, don Dimas de la Tijereta, cedo mi almilla al rey de los abismos en cambio del amor y posesi\u00f3n de una mujer. \u00cdtem, me obligo a satisfacer la deuda de la fecha en tres a\u00f1os\u201d. Y aqu\u00ed segu\u00edan las firmas de las altas partes contratantes y el sello del demonio.Ricardo Palma, Tradiciones peruanas, Lima, Peisa, 2001.&nbsp;&nbsp;    Contextualizo la lectura Jean Valjean, personaje principal de Los miserables, es acusado por robar un pan y condenado a cinco a\u00f1os de prisi\u00f3n. Despu\u00e9s de varios intentos de fuga, su pena se prolonga. En esta escena, el narrador nos da a conocer los pormenores de la situaci\u00f3n en la que se encuentra este personaje. Cap\u00edtulo IV: Jean Valjean Transcription Image title Esto pas\u00f3 en 1795. Jean Valjean fue acusado ante los tribunales de aquel tiempo como autor de un \u201crobo con fractura de noche y en casa habitada\u201d. Ten\u00eda en su casa un fusil de que se serv\u00eda como el mejor tirador del mundo; era un poco aficionado a la caza furtiva y esto le perjudic\u00f3. [\u2026].Jean Valjean fue declarado culpable. Las palabras del c\u00f3digo eran terminantes. Hay en nuestra civilizaci\u00f3n momentos terribles, y son precisamente aquellos en que la ley penal pronuncia una condena. \u00a1Instante f\u00fanebre aquel en que la sociedad se aleja y consuma el irreparable abandono de un ser pensador! Jean Valjean fue condenado a cinco a\u00f1os de presidio.El 22 de abril de 1796 se celebr\u00f3 en Par\u00eds la victoria de Montenotte, ganada por el general en jefe del ej\u00e9rcito de Italia, a quien el mensaje del Directorio a los Quinientos, el 2 floreal del a\u00f1o IV, llama Bonaparte. Aquel mismo d\u00eda se remach\u00f3 una cadena en Bicetre. Jean Valjean formaba parte de esa cadena. Un antiguo mozo de la c\u00e1rcel, que tiene hoy cerca de noventa a\u00f1os, recuerda a\u00fan perfectamente a este desgraciado, cuya cadena se remach\u00f3 en la extremidad del cuarto cord\u00f3n en el \u00e1ngulo norte del patio. Estaba sentado en el suelo como todos los dem\u00e1s. Parec\u00eda que no comprend\u00eda de su posici\u00f3n sino que era horrible. Pero es probable que descubriese a trav\u00e9s de las vagas ideas de un hombre completamente ignorante, que hab\u00eda en su pena algo excesivo. Mientras que a grandes martillazos remachaban detr\u00e1s de \u00e9l la bala de su cadena, lloraba; las l\u00e1grimas le ahogaban, le imped\u00edan hablar, y solamente de rato en rato exclamaba: \u201cYo era podador en Faverolles\u201d. Despu\u00e9s, sollozando y alzando su mano derecha, y baj\u00e1ndola gradualmente siete veces, como si tocase sucesivamente siete cabezas a desigual altura, quer\u00eda indicar que lo que hab\u00eda hecho, fuese lo que fuese hab\u00eda sido para alimentar y vestir a siete peque\u00f1as criaturas.Por fin parti\u00f3 para Tol\u00f3n, adonde lleg\u00f3 despu\u00e9s de un viaje de veintisiete d\u00edas, en una carreta y con la cadena al cuello. En Tol\u00f3n fue vestido con la chaqueta roja; y entonces se borr\u00f3 todo lo que hab\u00eda sido en su vida, hasta en su nombre, porque desde entonces ya no fue Jean Valjean, sino el n\u00famero 24601. \u00bfQu\u00e9 fue de su hermana? \u00bfQu\u00e9 de los siete ni\u00f1os? Pero \u00bfqui\u00e9n se cuida de esto? \u00bfQu\u00e9 es del pu\u00f1ado de hojas del \u00e1rbol serrado con el pie?La historia siempre es la misma. Estos pobres seres, estas criaturitas de Dios, sin apoyo alguno, sin gu\u00eda, sin asilo, quedaron a merced de la casualidad: \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s se ha de saber? [\u2026].V\u00edctor Hugo, Los miserables, Barcelona, Debolsillo, 2013 Para profundizar m\u00e1sPDF Los miserables \u2013 V\u00edctor Hugo Actividades 1. Analiza los enunciados, extra\u00eddos del texto, y marca P si son principales o S si son secundarios.&nbsp;       Enunciados   P   S       Jean Valjean, personaje principal, fue acusado y declarado culpable de un robo.             Un momento terrible en nuestra civilizaci\u00f3n es cuando la ley penal pronuncia una condena.             Jean Valjean lamenta lo excesivo de su condena, pues cometi\u00f3 un robo para alimentar y vestir a siete peque\u00f1as criaturas.             Jean Valjean fue trasladado a Tol\u00f3n, el viaje dur\u00f3 veintisiete d\u00edas.          2. Completa el di\u00e1logo. Ubica tu respuesta en el globo de voz. 3. Lee el fragmento de la obra. Explica cu\u00e1l fue la intenci\u00f3n del autor y si logr\u00f3 transmitirlo efectivamente.      \u201cDespu\u00e9s, sollozando y alzando su mano derecha, y baj\u00e1ndola gradualmente siete veces, como si tocase sucesivamente siete cabezas a desigual altura, quer\u00eda indicar que lo que hab\u00eda hecho, fuese lo que fuese hab\u00eda sido para alimentar y vestir a siete peque\u00f1as criaturas\u201d.    Aqu\u00ed y ahora \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas del Neoclasicismo y el Romanticismo consideras que perduran en la literatura actual? \u00bfPor qu\u00e9?\u00bfEl t\u00e9rmino actual \u201crom\u00e1ntico\u201d y el Romanticismo tienen similitudes? Explica.",
        "order": 8,
        "resources": [
          {
            "id": "8085a742c6a6d719c31956be3949d3de",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "imageGallery title"
          },
          {
            "id": "348854573718b02e897e61fd4cc51014",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Reflexiono y comento 1"
          },
          {
            "id": "67ba0010fcb561c17fe9abc0929ff795",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Reflexiono y comento 2"
          },
          {
            "id": "5ea7ca89babfdef9be74dabf5809e9ea",
            "resourceTypeRefId": "01",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "7a4729cfe998967744628d8b80ec2529",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "05c2c45795a852f9e4967bcc28dde54b",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "962ab006d785815b06f48eaf1544dbaa",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "840604ade320aca1a7806999cd3f5d54",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "010b6a6ed7ecc7ceeedf87086b81246a",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "847346aba0b156d737ffffe702313bd6",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": "Audio Title"
          },
          {
            "id": "d71cd2f7d1bf3282e081f9212bde93bd",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "f048a21b91a961eba235af134cc031c0",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "efca9063947d7ebb4e3b2e65bdd6c3af",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Completa el esquema con numeraci\u00f3n de ideas, el cual est\u00e1 relacionado con los hechos de la obra <i>El avaro</i>. Ubica tu respuesta en los espacios correspondientes.</p><p style=\"margin-left: 17px;\">1.&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#f9d7f45f79d10608b282e179eee84f2e\" id=\"componentGap_c492297b02f045a3a2aeeb1aa2e2a81e\">&nbsp;</span>&nbsp;</p><p style=\"margin-left:30px;\">1.1.&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#faf21c02bb2e9b3da62a5d2e00319b0f\" id=\"componentGap_e27eb5db80bc49a19df1ba5268afae52\">&nbsp;</span>&nbsp;</p><p style=\"margin-left: 30px;\">1.2.&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ff01591437a27c15e51cf542e6fcea9a\" id=\"componentGap_dd4744e68dfb43dd9dc9b0206ed0ed24\">&nbsp;</span>&nbsp;</p><p style=\"margin-left: 17px;\">2.&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e4b445b72a33fbd6bb0c4e569e0cecef\" id=\"componentGap_0148971a615e4cfe93c8bf2864e6a79c\">&nbsp;</span>&nbsp;</p><p style=\"margin-left: 30px;\">2.1.&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#cc764a0868a945678a3818fe492dbc9b\" id=\"componentGap_8f2e0882b4924ee3af16f51a75fedc2a\">&nbsp;</span>&nbsp;</p><p style=\"margin-left: 30px;\">2.2.&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#0edc7a2fc3a9c5adecea3e55a6db39b3\" id=\"componentGap_a1b0c2cc073e4280aae932da8733b0a4\">&nbsp;</span>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
              "learningObjectiveRefId": "1a28d499d166647f3e3f39d2252d4c56",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "7d36d0e966cd6f793199c0ddb61eddfd",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "4fe73d258c9563382a1c0d37dabad899",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Marca las conclusiones que pueden establecerse a partir del texto.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 13,
              "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
              "learningObjectiveRefId": "b60118c9dbaca6bfd7dcd6e703ce7f6f",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "c18dadc2ed9ef405d186ace72b5d1f26",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "45fa798e563e3b4b409d4ed7f8ffb0ab",
              "activityTypeName": "qEssayActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Eval\u00faa si los personajes, el registro que emplean y sus actitudes frente al tema del fragmento, contribuyen a reflejar las caracter\u00edsticas de la sociedad de la \u00e9poca y la intenci\u00f3n del autor. Explica.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 14,
              "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
              "learningObjectiveRefId": "0aff931128714e2a640e143e5ad49c96",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "13df50b267b4d7586696b5b48ee5c64b",
            "resourceTypeRefId": "01",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "62d0e7459059317b8581aae01657233a",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "03022606921f72ebf164e30fa0ca7230",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "5944f94ccb28a283b5b3973c7e02ba83",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "e6cadb20e08cd9fc4148be22ea0727a2",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "b0311512f9736ee63fda51194e78f8bd",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "96d4817e8936aceb6c6d8d41a92e1261",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "89d9d9c3367471b074d77ba85e7f0f83",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": "Audio Title"
          },
          {
            "id": "4ca794640798261489a4ce6cbc68b7e6",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "37e0ff843e6d56534e42564e6abda284",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "8194dd3090d92fb68f10e6c3bde6f17f",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Identifica la alternativa que tenga las ideas principales del fragmento, las que emplear\u00edas para elaborar un resumen.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 24,
              "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
              "learningObjectiveRefId": "53c414d4c150b5a8e42d1eadf5051ef5",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "bef3b6afdb14eb2bf71e76376868bda9",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "8eda4a18d62ea2f41ccbb4fa01cd303f",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Ubica, en el espacio asignado, la alternativa que sea una conclusi\u00f3n del texto.</p><p style=\"margin-left: 17px;\">A partir de la lectura puede establecerse como conclusi\u00f3n:</p><p style=\"margin-left: 17px;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#1e1a738cc5e7cfd7099774e0295b6c3d\" id=\"componentGap_34d1736afc8a4c96a7e2bbbf769b88d3\">&nbsp;</span>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 25,
              "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
              "learningObjectiveRefId": "a7fc5c2e642f15a892175f74b53a3569",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "ca9f6fd8fd1edeca6a52a1dee54a47cb",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "951baea6264dd4c9c7898c6cf710e7e1",
              "activityTypeName": "qEssayActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Analiza el siguiente fragmento y escribe qu\u00e9 similitudes y diferencias puedes establecer con el texto de Goethe \u201cLa apuesta\u201d.</p><table align=\"right\" style=\"width: 98%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 228, 193); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><p style=\"text-align: center;\"><b>Don Dimas de la Tijereta</b></p><p>Yo, pobre y mal tra\u00eddo narrador de cuentos, no he podido alcanzar pormenores acerca de la entrevista entre Lilit y don Dimas, porque no hubo taqu\u00edgrafo a mano que se encargase de copiarla sin perder punto ni coma. \u00a1Y es l\u00e1stima, por mi fe! Pero baste saber que Lilit, al regresar al infierno, le entreg\u00f3 a Satan\u00e1s un pergamino que, f\u00f3rmula m\u00e1s o menos, dec\u00eda lo siguiente:</p><p>Al entrar el escribano en su tugurio, sali\u00f3 a abrirle la puerta \u201cConste que yo, don Dimas de la Tijereta, cedo mi almilla al rey de los abismos en cambio del amor y posesi\u00f3n de una mujer. \u00cdtem, me obligo a satisfacer la deuda de la fecha en tres a\u00f1os\u201d. Y aqu\u00ed segu\u00edan las firmas de las altas partes contratantes y el sello del demonio.</p><h4 style=\"text-align: right;\"><br>Ricardo Palma, <i>Tradiciones peruanas</i>, Lima, Peisa, 2001.&nbsp;<span style=\"font-size: 1rem;\">&nbsp;</span></h4></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 26,
              "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
              "learningObjectiveRefId": "7b0003ce2c7556a8e33ed4ae0903fb88",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "2950471a3566d623e282cd6ee66f14b6",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": "Audio Title"
          },
          {
            "id": "baee516a518e2329d2152cf301ba7d31",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "648a96b7807aeeba2b30abf5acf77744",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "3dcc24dd190077223002eab117f8cc04",
              "activityTypeName": "qMatrixSingleActivity",
              "title": "<p>Analiza los enunciados, extra\u00eddos del texto, y marca P si son principales o S si son secundarios.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 29,
              "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
              "learningObjectiveRefId": "53c414d4c150b5a8e42d1eadf5051ef5",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "209d789cc3e019f90c1f1d2f2fc72999",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "0e07073554ef06d230ae0d0bffb15995",
              "activityTypeName": "qDragAndDropImageActivity",
              "title": "<p>Completa el di\u00e1logo. Ubica tu respuesta en el globo de voz.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 30,
              "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
              "learningObjectiveRefId": "a7fc5c2e642f15a892175f74b53a3569",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "6c2f60d155f738263e3408a30974abae",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "0c4ce80aaca48af4b1db182825428250",
              "activityTypeName": "qEssayActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Lee el fragmento de la obra. Explica cu\u00e1l fue la intenci\u00f3n del autor y si logr\u00f3 transmitirlo efectivamente.</p><table align=\"right\" style=\"width: 98%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 243, 208); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><p>\u201cDespu\u00e9s, sollozando y alzando su mano derecha, y baj\u00e1ndola gradualmente siete veces, como si tocase sucesivamente siete cabezas a desigual altura, quer\u00eda indicar que lo que hab\u00eda hecho, fuese lo que fuese hab\u00eda sido para alimentar y vestir a siete peque\u00f1as criaturas\u201d.</p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 31,
              "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
              "learningObjectiveRefId": "0aff931128714e2a640e143e5ad49c96",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 31,
        "activitiesTotal": 9,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "d619e7feeb071c373249029ad3e938e4",
        "title": "Espacio para el cambio",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#d619e7feeb071c373249029ad3e938e4",
        "content": " ? Espacio para el cambio \u00a1Proponemos soluciones en equipo!\u00bfDe qu\u00e9 manera podemos fomentar la paz como un modo de vida? Solicite a los estudiantes que lean el t\u00edtulo de la secci\u00f3n y que comenten algunas respuestas. Durante las intervenciones precise por qu\u00e9 es importante vivir en paz y cu\u00e1les ser\u00edan las consecuencias de vivir en constante conflicto.&nbsp;Pida que observen el video y que respondan las preguntas propuestas. Comente cada intervenci\u00f3n y fomente la reflexi\u00f3n sobre el valor de la paz.Explique las caracter\u00edsticas del objetivo 16 y comparta informaci\u00f3n que ayude a los estudiantes en la etapa de investigaci\u00f3n: Identificamos informaci\u00f3n importante.Oriente a los estudiantes para que realicen las actividades de Tomamos conciencia.&nbsp;Solicite que realicen las actividades de Proponemos desde lo aprendido. Indique que pueden reunirse en grupo para intercambiar conocimientos e ideas. &nbsp;Inv\u00edtelos a que, de manera personal y honesta, completen la lista de cotejo. Luego, deber\u00e1n comprometerse a mejorar aquellos aspectos que lo requieran. Transcription &nbsp;Reflexionamos sobre lo que escuchamos  \u00bfQu\u00e9 consecuencias trajeron las guerras para el hombre? \u00bfSe puede obtener la paz si a trav\u00e9s de la fuerza se somete a los dem\u00e1s? \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfCu\u00e1les son algunas de las causas que afecta la paz del hombre? &nbsp;Identificamos informaci\u00f3n importantea acidificaci\u00f3n de los oc\u00e9anos. Puedes saber m\u00e1s acerca del objetivo 16, ingresando a:&nbsp;Objetivos de Desarrollo Sostenible  Image title La paz es armon\u00eda con uno mismo y con los dem\u00e1s. Implica comprometerse con el respeto hacia los derechos humanos, con el respeto hacia el medio ambiente y con el respeto hacia cualquier forma de vida. Lamentablemente, el hombre es el responsable de que la paz se vea afectada por acciones como guerras, robo, corrupci\u00f3n, etc. Todos estos hechos, de una u otra forma afectan la armon\u00eda y debilitan no solo la paz, tambi\u00e9n a las instituciones que la defienden.&nbsp; Investiguen c\u00f3mo la ausencia de paz afecta la vida del hombre y su relaci\u00f3n con los dem\u00e1s y con el medio ambiente. Gu\u00edense de estas preguntas: Image title - \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas tiene una sociedad que vive en paz?- \u00bfQu\u00e9 causa las guerras y por qu\u00e9 siguen ocurriendo si se sabe que ocasionan dolor?- \u00bfQu\u00e9 otras situaciones, adem\u00e1s de las guerras, ponen en riesgo la vida en paz?- \u00bfQu\u00e9 instituciones nacionales o internacionales velan por la paz y la fomentan?- \u00bfQu\u00e9 acciones conoces destinadas a fomentar la paz? &nbsp;Tomamos conciencia  Re\u00fananse en equipos y expliquen por qu\u00e9 es importante que nos unamos para defender la paz y que la promovamos como forma de vida.Retomen la pregunta inicial.&nbsp;\u00bfDe qu\u00e9 manera podemos fomentar la paz como un modo de vida?Ahora, elaboren tres respuestas concretas a esta pregunta, seg\u00fan las acciones que podemos realizar.&nbsp; &nbsp;Proponemos desde lo aprendido Tengo en cuentaUtilicen plataformas como las siguientes para crear las ilustraciones que acompa\u00f1ar\u00e1n el relato policial.&nbsp;Pixton&nbsp;Make Beliefs Comix&nbsp;Storyboard That &nbsp; Elaboren un relato policial ilustrado, que contribuya a fomentar la paz y a promoverla como un modo de vida. Gu\u00edense de las siguientes preguntas:a)&nbsp;\u00bfA qui\u00e9nes estar\u00e1 dirigido?  b)&nbsp;\u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 el tema?  c)&nbsp;\u00bfQui\u00e9nes ser\u00e1n los personajes principales y secundarios?  d)&nbsp;\u00bfQu\u00e9 entorno virtual utilizar\u00e1n para crear las ilustraciones?  e)&nbsp;\u00bfQu\u00e9 pasajes del relato ilustrar\u00e1n para que acompa\u00f1e al texto? Busquen videos o audios de juicios en el que abogados o fiscales expongan sus argumentos; luego, analicen el lenguaje y los argumentos que ellos emplean para persuadir a los dem\u00e1s. Despu\u00e9s, elaboren un audio en el que manifiesten, con fundamentos s\u00f3lidos, que est\u00e1n a favor o en contra de las acciones realizadas por un personaje del relato policial que escribieron.&nbsp; Tengo en cuentaLa grabaci\u00f3n del audio se puede realizar con un tel\u00e9fono celular. Para la edici\u00f3n se sugiere las herramientas:&nbsp;Audacity&nbsp;Power Sound Editor Free Image title Sigan estas instrucciones:- Elijan un personaje del relato que defienda o promueva la paz. Se sugiere que sea representativo o uno de los principales.&nbsp;- Ampl\u00eden sus conocimientos sobre la importancia de la paz para los hombres. Luego, elaboren el argumento que se relacione con la posici\u00f3n de ustedes y con la historia del relato.&nbsp;- Determinen el tiempo que emplear\u00e1n. Procuren que no exceda los 20 segundos.&nbsp;- Escriban en una hoja su intervenci\u00f3n. Especifiquen las inflexiones de voz que emplear\u00e1n y las emociones que desean transmitir.&nbsp;- Ensayen y graben el audio utilizando el celular. Luego, comp\u00e1rtanlo a trav\u00e9s de las redes sociales, como una forma de promover la paz y el relato policial ilustrado que crearon.&nbsp; &nbsp;Nos evaluamos  Responde esta lista de cotejo. Luego, reflexiona sobre las estrategias que emplear\u00edas para mejorar en los criterios que marcaste \u201cNo\u201d.       Indicadores para evaluar   &nbsp;S\u00ed   No       Mi participaci\u00f3n       \u00bfMe esforc\u00e9 por buscar informaci\u00f3n sobre la importancia de la paz y c\u00f3mo beneficia a la convivencia en la sociedad?   &nbsp;          \u00bfMe prepar\u00e9 adecuadamente para mi participaci\u00f3n en las diversas actividades del proyecto?             \u00bfCumpl\u00ed con las tareas que me asignaron?             Uso de las herramientas TIC       \u00bfUtilic\u00e9 los medios digitales para obtener informaci\u00f3n que me ayud\u00f3 en la elaboraci\u00f3n del proyecto?             \u00bfElabor\u00e9 los materiales digitales utilizando las herramientas sugeridas?             \u00bfMi participaci\u00f3n en las actividades interactivas fue permanente?             Aprendizaje aut\u00f3nomo&nbsp;       \u00bfTuve iniciativa de buscar informaci\u00f3n que me ayude a realizar las actividades?             \u00bfPlanifiqu\u00e9 las actividades que me asignaron para cumplirlas en el tiempo requerido?             \u00bfEvalu\u00e9 mi desempe\u00f1o con el prop\u00f3sito de mejorar mis estrategias de aprendizaje?          &nbsp;Asumimos una actitud\u00bfPor qu\u00e9 es importante que nosotros promovamos y defendamos la paz?\u00bfC\u00f3mo beneficia mi vida en la escuela y la de mi familia, contribuir con el fortalecimiento de la paz?",
        "content_alu": " ? Espacio para el cambio \u00a1Proponemos soluciones en equipo!\u00bfDe qu\u00e9 manera podemos fomentar la paz como un modo de vida? Transcription &nbsp;Reflexionamos sobre lo que escuchamos  \u00bfQu\u00e9 consecuencias trajeron las guerras para el hombre? \u00bfSe puede obtener la paz si a trav\u00e9s de la fuerza se somete a los dem\u00e1s? \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfCu\u00e1les son algunas de las causas que afecta la paz del hombre? &nbsp;Identificamos informaci\u00f3n importantea acidificaci\u00f3n de los oc\u00e9anos. Puedes saber m\u00e1s acerca del objetivo 16, ingresando a:&nbsp;Objetivos de Desarrollo Sostenible  Image title La paz es armon\u00eda con uno mismo y con los dem\u00e1s. Implica comprometerse con el respeto hacia los derechos humanos, con el respeto hacia el medio ambiente y con el respeto hacia cualquier forma de vida. Lamentablemente, el hombre es el responsable de que la paz se vea afectada por acciones como guerras, robo, corrupci\u00f3n, etc. Todos estos hechos, de una u otra forma afectan la armon\u00eda y debilitan no solo la paz, tambi\u00e9n a las instituciones que la defienden.&nbsp; Investiguen c\u00f3mo la ausencia de paz afecta la vida del hombre y su relaci\u00f3n con los dem\u00e1s y con el medio ambiente. Gu\u00edense de estas preguntas: Image title - \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas tiene una sociedad que vive en paz?- \u00bfQu\u00e9 causa las guerras y por qu\u00e9 siguen ocurriendo si se sabe que ocasionan dolor?- \u00bfQu\u00e9 otras situaciones, adem\u00e1s de las guerras, ponen en riesgo la vida en paz?- \u00bfQu\u00e9 instituciones nacionales o internacionales velan por la paz y la fomentan?- \u00bfQu\u00e9 acciones conoces destinadas a fomentar la paz? &nbsp;Tomamos conciencia  Re\u00fananse en equipos y expliquen por qu\u00e9 es importante que nos unamos para defender la paz y que la promovamos como forma de vida.Retomen la pregunta inicial.&nbsp;\u00bfDe qu\u00e9 manera podemos fomentar la paz como un modo de vida?Ahora, elaboren tres respuestas concretas a esta pregunta, seg\u00fan las acciones que podemos realizar.&nbsp; &nbsp;Proponemos desde lo aprendido Tengo en cuentaUtilicen plataformas como las siguientes para crear las ilustraciones que acompa\u00f1ar\u00e1n el relato policial.&nbsp;Pixton&nbsp;Make Beliefs Comix&nbsp;Storyboard That &nbsp; Elaboren un relato policial ilustrado, que contribuya a fomentar la paz y a promoverla como un modo de vida. Gu\u00edense de las siguientes preguntas:a)&nbsp;\u00bfA qui\u00e9nes estar\u00e1 dirigido?  b)&nbsp;\u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 el tema?  c)&nbsp;\u00bfQui\u00e9nes ser\u00e1n los personajes principales y secundarios?  d)&nbsp;\u00bfQu\u00e9 entorno virtual utilizar\u00e1n para crear las ilustraciones?  e)&nbsp;\u00bfQu\u00e9 pasajes del relato ilustrar\u00e1n para que acompa\u00f1e al texto? Busquen videos o audios de juicios en el que abogados o fiscales expongan sus argumentos; luego, analicen el lenguaje y los argumentos que ellos emplean para persuadir a los dem\u00e1s. Despu\u00e9s, elaboren un audio en el que manifiesten, con fundamentos s\u00f3lidos, que est\u00e1n a favor o en contra de las acciones realizadas por un personaje del relato policial que escribieron.&nbsp; Tengo en cuentaLa grabaci\u00f3n del audio se puede realizar con un tel\u00e9fono celular. Para la edici\u00f3n se sugiere las herramientas:&nbsp;Audacity&nbsp;Power Sound Editor Free Image title Sigan estas instrucciones:- Elijan un personaje del relato que defienda o promueva la paz. Se sugiere que sea representativo o uno de los principales.&nbsp;- Ampl\u00eden sus conocimientos sobre la importancia de la paz para los hombres. Luego, elaboren el argumento que se relacione con la posici\u00f3n de ustedes y con la historia del relato.&nbsp;- Determinen el tiempo que emplear\u00e1n. Procuren que no exceda los 20 segundos.&nbsp;- Escriban en una hoja su intervenci\u00f3n. Especifiquen las inflexiones de voz que emplear\u00e1n y las emociones que desean transmitir.&nbsp;- Ensayen y graben el audio utilizando el celular. Luego, comp\u00e1rtanlo a trav\u00e9s de las redes sociales, como una forma de promover la paz y el relato policial ilustrado que crearon.&nbsp; &nbsp;Nos evaluamos  Responde esta lista de cotejo. Luego, reflexiona sobre las estrategias que emplear\u00edas para mejorar en los criterios que marcaste \u201cNo\u201d.       Indicadores para evaluar   &nbsp;S\u00ed   No       Mi participaci\u00f3n       \u00bfMe esforc\u00e9 por buscar informaci\u00f3n sobre la importancia de la paz y c\u00f3mo beneficia a la convivencia en la sociedad?   &nbsp;          \u00bfMe prepar\u00e9 adecuadamente para mi participaci\u00f3n en las diversas actividades del proyecto?             \u00bfCumpl\u00ed con las tareas que me asignaron?             Uso de las herramientas TIC       \u00bfUtilic\u00e9 los medios digitales para obtener informaci\u00f3n que me ayud\u00f3 en la elaboraci\u00f3n del proyecto?             \u00bfElabor\u00e9 los materiales digitales utilizando las herramientas sugeridas?             \u00bfMi participaci\u00f3n en las actividades interactivas fue permanente?             Aprendizaje aut\u00f3nomo&nbsp;       \u00bfTuve iniciativa de buscar informaci\u00f3n que me ayude a realizar las actividades?             \u00bfPlanifiqu\u00e9 las actividades que me asignaron para cumplirlas en el tiempo requerido?             \u00bfEvalu\u00e9 mi desempe\u00f1o con el prop\u00f3sito de mejorar mis estrategias de aprendizaje?          &nbsp;Asumimos una actitud\u00bfPor qu\u00e9 es importante que nosotros promovamos y defendamos la paz?\u00bfC\u00f3mo beneficia mi vida en la escuela y la de mi familia, contribuir con el fortalecimiento de la paz?",
        "order": 9,
        "resources": [
          {
            "id": "8c8dd5556ad59da0667e37385f317277",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Video Title"
          },
          {
            "id": "1515f90900ba65cde7de2ef80a8e3e9d",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1"
          },
          {
            "id": "ca301a70a1d3a40b77657958e37a395b",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "c9fa5aeda6a00f75ac1ec0b6a87b9f0c",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "afbfa29f156ad5944d3c5b39c3929f2e",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 2"
          },
          {
            "id": "15ec72452ea790bb2a4d00aa972849a5",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 3"
          },
          {
            "id": "0512ddf426f14f9ad24376cee741c071",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 4"
          },
          {
            "id": "20d1735da2d6270d7ac4f1d715e1d3d4",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 5"
          },
          {
            "id": "9ae9e912f0db5f7be4005c036d2221ab",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 6"
          },
          {
            "id": "d98e863a82f6ebe695421d586223b5ca",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 7"
          },
          {
            "id": "c01f46697b3e28c2e919888b1f20f3f3",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "6cda775ccf33f1b428dfea4f09e76d9e",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 8"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 12,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "5c211eeb39f27f31aed7de99fa29bde4",
        "title": "Punto de llegada",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#5c211eeb39f27f31aed7de99fa29bde4",
        "content": " ? Punto de llegada Solicite a los estudiantes que revisen el contenido de \u201cS\u00edntesis de la unidad\u201d. Luego, comente sobre los temas desarrollados y pida que expliquen al respecto. El prop\u00f3sito es revisar en esta etapa todos los logros de aprendizaje.Inv\u00edtelos a que respondan la pregunta del reto. Fomente la participaci\u00f3n con comentarios o posibles respuestas que les incentive a participar.&nbsp;Pida que expongan si conocen personajes que resuelven enigmas e indique que realicen las actividades.Explique a los estudiantes la importancia de la secci\u00f3n \u201c\u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed?\u201d y por qu\u00e9 deben ser honestos en sus respuestas. Comente que, a partir de las preguntas, podr\u00e1n reflexionar sobre sus personajes.&nbsp;Comente que, en la secci\u00f3n \u201c\u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed?\u201d, podr\u00e1n aplicar todos los conocimientos adquiridos durante el desarrollo de la unidad. Brinde un tiempo prudente para su realizaci\u00f3n.&nbsp;Analice las respuestas en el dashboard y establezca conclusiones acerca de los logros alcanzados. Dialogue con los estudiantes y proponga sesiones de reforzamiento.&nbsp;Comente el texto del Plan Lector \u201cLoqueleo\u201d. Luego, acuerde una fecha en la que todos puedan terminar de leer la obra y as\u00ed puedan intercambiar opiniones sobre su contenido.&nbsp; S\u00edntesis de la unidad Respuesta al reto Image title Reflexionaremos sobre personajes que resuelven misteriosos enigmas utilizando la observaci\u00f3n y la l\u00f3gica. Image title Lee y analiza los siguientes fragmentos: Los relatos policiales presentan un mundo en el que la justicia y la verdad son posibles: lo misterioso se esclarece y cada pieza encuentra su lugar. Image title Escena de la serie CSI (Investigaci\u00f3n de la escena del crimen) en la que aparece el equipo investigador. Es un mundo en el que los hechos pueden ser explicados por la inteligencia humana, por enigm\u00e1ticos que parezcan. Image title Escena de la serie Elementary, basada en las historias de Sherlock Holmes de Sir Arthur Conan Doyle. Esta vez, con la versi\u00f3n femenina de Watson. Image title \u00bfC\u00f3mo son estos nuevos detectives? \u00bfQu\u00e9 rasgos comunes y diferenciales tienen en relaci\u00f3n con los detectives literarios? Escribe un breve relato policial en el que se produzca un descubrimiento trascendente para los personajes.&nbsp; Image title Elige a alg\u00fan personaje de un relato policial. Somete a valoraci\u00f3n sus acciones. Organiza una representaci\u00f3n de un juicio y aseg\u00farate de utilizar argumentos v\u00e1lidos y coherentes con los contextos de las historias. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfEn qu\u00e9 me pueden ayudar los relatos policiales para resolver enigmas de la vida real?\u00bfQu\u00e9 conocimientos requiero para resolver enigmas? \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed? La huella del pulgar de san Pedro Image title Mabel era mi sobrina. Una muchacha simp\u00e1tica y muy agradable [\u2026]. Se cas\u00f3 con un tal se\u00f1or Denman cuando ten\u00eda veintid\u00f3s a\u00f1os y me temo que no fue muy feliz en su matrimonio. [\u2026]. Llevaban diez a\u00f1os casados cuando el se\u00f1or Denman falleci\u00f3 repentinamente.No fue hasta unos tres meses despu\u00e9s cuando recib\u00ed una carta de lo m\u00e1s hist\u00e9rica de mi sobrina, en la que me ped\u00eda que acudiera a su lado [\u2026].La casa, Myrtle Dene, era muy grande y estaba magn\u00edficamente amueblada. Ten\u00edan cocinera, doncella, as\u00ed como una enfermera que cuidaba del anciano se\u00f1or Denman, padre del esposo de Mabel, quien estaba lo que se dice \u201cun poco mal de la cabeza\u201d. [\u2026]. Le pregunt\u00e9 [a la enfermera] por el estado de su paciente. Mene\u00f3 la cabeza.\u2014Est\u00e1 bastante mal \u2014replic\u00f3.\u2014\u00bfD\u00e9bil?\u2014Oh, no. F\u00edsicamente est\u00e1 bastante bien, aparte de la vista, que le empieza a fallar. Puede que nos sobreviva a todos nosotros, pero su mente se est\u00e1 perdiendo muy deprisa. [\u2026].La ma\u00f1ana a la que me refiero yo estaba paseando por High Street y rezaba intensamente. Cerr\u00e9 los ojos y, al abrirlos, \u00bfqu\u00e9 creen ustedes que fue lo primero que vi? [\u2026].\u2014Vi \u2014dijo la se\u00f1orita Marple con aire misterioso\u2014 el escaparate de la pescader\u00eda. Y solo hab\u00eda una cosa en \u00e9l: un r\u00f3dalo fresco. [\u2026]. Lo primero que vi fueron las manchas negras de ese pescado, las huellas del pulgar de san Pedro, seg\u00fan cuenta la leyenda, ya sabes. Y eso me hizo recordar cosas: que necesitaba fe, la verdadera fe de san Pedro, y relacion\u00e9 las dos cosas, la fe y el pescado. [\u2026]. \u00bfQu\u00e9 es lo que trajo esto a mi memoria? Pues que la doncella y la cocinera mencionaran que el pescado hab\u00eda sido una de las palabras pronunciadas por el difunto. Eso me convenci\u00f3, con un convencimiento absoluto, de que la soluci\u00f3n del misterio hab\u00eda de encontrarse en aquellas palabras. [\u2026].Me entrevist\u00e9 por separado con la cocinera y Dorothy. Pregunt\u00e9 a la primera si estaba segura de que su amo hab\u00eda hablado de un mont\u00f3n de pescado y respondi\u00f3 afirmativamente. [\u2026].Dorothy tambi\u00e9n recordaba que su amo hab\u00eda mencionado una clase determinada de pescado.\u2014Era un nombre poco corriente \u2014dijo\u2014. Una pila de\u2026 \u00bfqu\u00e9 es lo que dijo?\u2014\u00bfDijo mont\u00f3n o pila? \u2014pregunt\u00e9.\u2014Creo que dijo pila [\u2026] y luego pronunci\u00f3 el nombre de un pescado que empieza con C, pero no era congrio ni cangrejo.\u2014Lo que sigue a continuaci\u00f3n me enorgullece \u2014dijo la se\u00f1orita Marple\u2014, porque, desde luego, nada s\u00e9 de drogas, que considero desagradables y peligrosas. [\u2026]. Pero yo sab\u00eda que en la casa hab\u00eda varios libros de medicina y que uno de ellos era un \u00edndice de drogas. \u00bfComprenden? Mi idea fue que Geoffrey hab\u00eda tomado alguna dosis de veneno e intent\u00f3 decirlo. Bien, primero mir\u00e9 las que empezaban por R, sin encontrar nada que me pareciese probable. Luego segu\u00ed con la letra P y casi en seguida di con ella\u2026 \u00bfqu\u00e9 creen ustedes que era?\u2014Pilocarpina. \u00bfNo adivinan c\u00f3mo sonar\u00eda en labios de un hombre que apenas pudiera hablar? \u00bfY c\u00f3mo sonar\u00eda a o\u00eddos de una cocinera que nunca lo hubiera o\u00eddo? \u00bfNo debi\u00f3 de darle la impresi\u00f3n de que dec\u00eda algo as\u00ed como \u201cpila de carpas\u201d? [\u2026].\u2014Busqu\u00e9 apresuradamente la p\u00e1gina que se\u00f1alaba el \u00edndice y le\u00ed los efectos que la pilocarpina produce en los ojos y otras cosas que no hacen al caso, y al fin llegu\u00e9 a una frase muy significativa. Ha sido empleada con \u00e9xito como ant\u00eddoto contra el envenenamiento producido por la atropina. Entonces lo vi todo con claridad. Nunca consider\u00e9 muy probable que Geoffrey Denman se hubiera suicidado. [\u2026].\u2014Yo no s\u00e9 nada de medicina, por supuesto\u2014replic\u00f3 la se\u00f1orita Marple\u2014, pero lo que s\u00ed sab\u00eda era que, cuando mi vista empez\u00f3 a fallar, el m\u00e9dico me recet\u00f3 unas gotas de sulfato de atropina. Fui directamente a la habitaci\u00f3n del anciano se\u00f1or Denman y no me anduve por las ramas.\u2014Se\u00f1or Denman \u2014le dije\u2014. Lo s\u00e9 todo. \u00bfPor qu\u00e9 envenen\u00f3 usted a su hijo?Me mir\u00f3 durante un par de segundos, era un hombre bastante atractivo a su manera, y luego se ech\u00f3 a re\u00edr. Fue una de las risas m\u00e1s malvadas que he o\u00eddo en mi vida [\u2026] les aseguro que no he vuelto a ver un r\u00f3dalo fresco sin acordarme de la huella del pulgar de san Pedro.&nbsp;Agatha Christie. En: Miss Marple y trece problemas, Buenos Aires, Booket, 2014. Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Seg\u00fan las caracter\u00edsticas de los personajes o elementos descritos, marca el nombre que se relacione con la imagen.          &nbsp;Mabel       &nbsp;Se\u00f1orita Marple       &nbsp;Dorothy       &nbsp;Enfermera             &nbsp;Atropina       &nbsp;Congrio       &nbsp;Pila de carpas       &nbsp;Pilocarpina             &nbsp;Geoffrey Denman       &nbsp;Se\u00f1or Denman       &nbsp;Esposo de Dorothy       &nbsp;Pedro    Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un relato policial.&nbsp;Habilidad: Recordar.Respuesta: Dorothy, atropina, Se\u00f1or Denman. 2. Lee el siguiente fragmento e identifica qu\u00e9 elementos en com\u00fan tiene con el texto \u201cLa huella del pulgar de san Pedro\u201d. Marca tus respuestas.      La hierba mala (Fragmento)\u2014Lo que quiero decir es que quienquiera que planease el crimen lo hizo de un modo muy particular. O bien con una fe ciega en la casualidad o con un desprecio absoluto de la vida humana. Apenas puedo creer que exista un hombre capaz de envenenar deliberadamente a ocho personas con el objeto de suprimir a una de ellas.\u2014Ya veo por d\u00f3nde va \u2014dijo don Henry pensativo\u2014. Confieso que debiera haber pensado en esto.\u2014\u00bfY no pudo haberse envenenado \u00e9l tambi\u00e9n? \u2014pregunt\u00f3 Jane.Agatha Christie. En: Miss Marple y trece problemas, Buenos Aires, Booket, 2014.    Las historias de ambos textos se desarrollan a partir de la extra\u00f1a muerte de algunos personajes. El contacto con un letal virus fue la causa de las muertes narradas en ambos textos. Ambos textos emplean el envenenamiento como un elemento principal en sus respectivas historias. Los personajes principales, de ambos textos, son mujeres. Ellas intentan descifrar el caso. Los personajes de las historias proponen hip\u00f3tesis para saber c\u00f3mo se produjo un delito. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Integra informaci\u00f3n expl\u00edcita cuando se encuentra en distintas partes del relato policial o en distintos textos, al realizar una lectura intertextual.&nbsp;Habilidad: Recordar.Respuesta: Las historias de ambos\u2026 / Ambos textos emplean\u2026 / Los personajes de las historias\u2026 3. Identifica los enunciados que contienen ideas principales (P) y secundarias (S). Marca tus respuestas.        Enunciados   P   S       La se\u00f1orita Marble encontr\u00f3 en una tienda de pescado fresco el primer indicio para resolver el caso, pues le hizo recordar las \u00faltimas palabras que tal vez dijo Geoffrey Denman.             Mabel estaba casada con Geoffrey Denman, pero al parecer nunca fue feliz en su matrimonio.&nbsp;             La v\u00edctima pidi\u00f3 que le brinden policarpina, pues es el ant\u00eddoto del veneno que le hicieron ingerir, pero no le comprendieron y no resisti\u00f3.             El se\u00f1or Denman goza de excelente salud f\u00edsica, la cual es envidiable para cualquier persona.          Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Distingue en el relato policial lo relevante de lo complementario, clasificando y sintetizando la informaci\u00f3n.Habilidad: Comprender.&nbsp;Respuesta: P, S, P, S. 4. Marca las caracter\u00edsticas que se relacionan con la personalidad de la se\u00f1orita Marble. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Se\u00f1ala las caracter\u00edsticas impl\u00edcitas de seres, objetos, hechos y lugares mencionados en el relato policial.Habilidad: Comprender.&nbsp;Respuesta: Amorosa, porque acudi\u00f3\u2026 / Persistente, pues no se conform\u00f3\u2026 5. Reemplaza las x del texto por los pronombres correctos.&nbsp; Mar\u00eda entr\u00f3 en un profundo sue\u00f1o. X&nbsp;era muy activa, por eso sorprendi\u00f3 que no pueda despertar. A pesar de que X&nbsp;realizaron ex\u00e1menes y aplicaron medicinas, no pod\u00eda abrir los ojos. X&nbsp;d\u00edas de diversi\u00f3n parec\u00edan muy lejanos. \u00bfQu\u00e9 X&nbsp;hab\u00eda ocurrido? \u00bfX&nbsp;es responsable de su actual situaci\u00f3n? Juan, el investigador de la polic\u00eda, lleg\u00f3 con X&nbsp;expectativas de resolver el caso, por eso estaba seguro de que s\u00ed lo lograr\u00eda.Mar\u00eda era X&nbsp;v\u00edctima de robo. Aunque esta vez X&nbsp;quitaron X&nbsp;cosas, sent\u00eda que deb\u00eda hacer justicia con sus propias manos. Sali\u00f3 de casa y X&nbsp;par\u00f3 junto a la puerta. X&nbsp;no dijo nada, solo miraba como cuidando la calle, pero un d\u00eda reconoci\u00f3 al ladr\u00f3n\u2026 era X. Entonces puso en pr\u00e1ctica su plan. Iba a tomar justicia por s\u00ed misma.&nbsp; Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (los pronombres) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de plurales y palabras que se escriben juntas o separadas) que contribuyen al sentido de su relato policial.&nbsp;Habilidad: Comprender.Respuesta: Ella, le, Aquellos, le, Alguien, bastantes. / otra, le, pocas, se, Ella, \u00e9l. 6. Completa el texto con las alternativas del recuadro. Escr\u00edbelas en el lugar correcto.      Con qu\u00e9 / porqu\u00e9 / Conque / por qu\u00e9   El&nbsp;&nbsp;&nbsp;ella se sent\u00eda observada comenz\u00f3 a trastornarnos. No sab\u00edamos&nbsp;&nbsp;&nbsp;sent\u00eda esa mirada, si la noche anterior buscamos alrededor y no hab\u00eda nada: todo era desierto.\u201c\u00a1&nbsp;&nbsp;me acompa\u00f1en es suficiente!\u201d, dec\u00eda y ped\u00eda que nos sentemos junto a ella. Yo pensaba: \u201c\u00bf&nbsp;&nbsp;historia nos saldr\u00e1 ahora?\u201d Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (los pronombres) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de plurales y palabras que se escriben juntas o separadas) que contribuyen al sentido de su relato policial.&nbsp;Habilidad: Aplicar.Respuesta:&nbsp;porqu\u00e9, por qu\u00e9, Conque, Con qu\u00e9 7. Completa los globos de voz. Utiliza las alternativas correctas. Los luneses son iguales. Los lunes son iguales. Los lunezes son as\u00ed. casas guarida. casas guaridas. casa guaridas. Los \u00f3mnibus son la clave. Los \u00f3mnibuses son las claves. Un \u00f3mnibus son las claves. No m\u00e1s luneses de caos. No m\u00e1s lunes de caoses. No m\u00e1s lunes de caos. Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (los pronombres) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de plurales y palabras que se escriben juntas o separadas) que contribuyen al sentido de su relato policial.&nbsp;Habilidad: Aplicar.&nbsp;Respuesta: Los lunes son iguales. / casas guarida. / Los \u00f3mnibus son la clave. / No m\u00e1s lunes de caos. Image title Transcription 8. Analiza los enunciados y determina si son correctos o incorrectos, seg\u00fan la informaci\u00f3n brindada en el audio. Marca el recuadro correspondiente.&nbsp;       Enunciados   Correcto   Incorrecto       Ricardo argumenta que el di\u00e1logo entre culturas es posible, porque existe una base com\u00fan de valores universales que son indispensables.             Luc\u00eda argumenta que no existe una base para facilitar el di\u00e1logo entre culturas, porque no hay un patr\u00f3n com\u00fan. Las culturas son diferentes.             Ricardo explica que la tolerancia no funciona si una cultura quiere imponer sus formas de vida y hace peligrar la existencia de los dem\u00e1s.             Luc\u00eda sostiene que la libertad favorece el di\u00e1logo entre las culturas.          Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita de textos orales que escucha, seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.Habilidad: Recordar.Respuesta: Correcto, Correcto, Incorrecto, Incorrecto. Image title Transcription 9. Numera los enunciados del 1 al 4. No olvides que el uno es el m\u00e1s importante. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Distingue en los textos orales lo relevante de lo complementario, clasificando y sintetizando la informaci\u00f3n.Habilidad: Comprender.Respuesta: 1. En el mundo\u2026 / 2. Los discursos etnoc\u00e9ntricos\u2026 / 3. Una posici\u00f3n se\u00f1ala que\u2026 / 4. Otra posici\u00f3n se\u00f1ala que\u2026 Image title Transcription 10. Escribe dos conclusiones sobre las opiniones de los dos estudiantes, en relaci\u00f3n con la posibilidad de establecerse un di\u00e1logo cultural. Argumenta tu respuesta. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Establece conclusiones sobre lo comprendido contrastando su experiencia y conocimientos con el contexto sociocultural de sus interlocutores.Habilidad: Comprender.Respuesta: Abierta. Monitoreo mis avances  \u00bfC\u00f3mo eval\u00faas tus avances en relaci\u00f3n con lo que aprendiste? Marca. Image title Disfruto con Loqueleo La literatura tambi\u00e9n puede acercarte a conocer m\u00e1s sobre lo trabajado&nbsp;a lo largo de esta unidad. Te recomendamos leer: Transcription",
        "content_alu": " ? Punto de llegada S\u00edntesis de la unidad Respuesta al reto Image title Reflexionaremos sobre personajes que resuelven misteriosos enigmas utilizando la observaci\u00f3n y la l\u00f3gica. Image title Lee y analiza los siguientes fragmentos: Los relatos policiales presentan un mundo en el que la justicia y la verdad son posibles: lo misterioso se esclarece y cada pieza encuentra su lugar. Image title Escena de la serie CSI (Investigaci\u00f3n de la escena del crimen) en la que aparece el equipo investigador. Es un mundo en el que los hechos pueden ser explicados por la inteligencia humana, por enigm\u00e1ticos que parezcan. Image title Escena de la serie Elementary, basada en las historias de Sherlock Holmes de Sir Arthur Conan Doyle. Esta vez, con la versi\u00f3n femenina de Watson. Image title \u00bfC\u00f3mo son estos nuevos detectives? \u00bfQu\u00e9 rasgos comunes y diferenciales tienen en relaci\u00f3n con los detectives literarios? Escribe un breve relato policial en el que se produzca un descubrimiento trascendente para los personajes.&nbsp; Image title Elige a alg\u00fan personaje de un relato policial. Somete a valoraci\u00f3n sus acciones. Organiza una representaci\u00f3n de un juicio y aseg\u00farate de utilizar argumentos v\u00e1lidos y coherentes con los contextos de las historias. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfEn qu\u00e9 me pueden ayudar los relatos policiales para resolver enigmas de la vida real?\u00bfQu\u00e9 conocimientos requiero para resolver enigmas? \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed? La huella del pulgar de san Pedro Image title Mabel era mi sobrina. Una muchacha simp\u00e1tica y muy agradable [\u2026]. Se cas\u00f3 con un tal se\u00f1or Denman cuando ten\u00eda veintid\u00f3s a\u00f1os y me temo que no fue muy feliz en su matrimonio. [\u2026]. Llevaban diez a\u00f1os casados cuando el se\u00f1or Denman falleci\u00f3 repentinamente.No fue hasta unos tres meses despu\u00e9s cuando recib\u00ed una carta de lo m\u00e1s hist\u00e9rica de mi sobrina, en la que me ped\u00eda que acudiera a su lado [\u2026].La casa, Myrtle Dene, era muy grande y estaba magn\u00edficamente amueblada. Ten\u00edan cocinera, doncella, as\u00ed como una enfermera que cuidaba del anciano se\u00f1or Denman, padre del esposo de Mabel, quien estaba lo que se dice \u201cun poco mal de la cabeza\u201d. [\u2026]. Le pregunt\u00e9 [a la enfermera] por el estado de su paciente. Mene\u00f3 la cabeza.\u2014Est\u00e1 bastante mal \u2014replic\u00f3.\u2014\u00bfD\u00e9bil?\u2014Oh, no. F\u00edsicamente est\u00e1 bastante bien, aparte de la vista, que le empieza a fallar. Puede que nos sobreviva a todos nosotros, pero su mente se est\u00e1 perdiendo muy deprisa. [\u2026].La ma\u00f1ana a la que me refiero yo estaba paseando por High Street y rezaba intensamente. Cerr\u00e9 los ojos y, al abrirlos, \u00bfqu\u00e9 creen ustedes que fue lo primero que vi? [\u2026].\u2014Vi \u2014dijo la se\u00f1orita Marple con aire misterioso\u2014 el escaparate de la pescader\u00eda. Y solo hab\u00eda una cosa en \u00e9l: un r\u00f3dalo fresco. [\u2026]. Lo primero que vi fueron las manchas negras de ese pescado, las huellas del pulgar de san Pedro, seg\u00fan cuenta la leyenda, ya sabes. Y eso me hizo recordar cosas: que necesitaba fe, la verdadera fe de san Pedro, y relacion\u00e9 las dos cosas, la fe y el pescado. [\u2026]. \u00bfQu\u00e9 es lo que trajo esto a mi memoria? Pues que la doncella y la cocinera mencionaran que el pescado hab\u00eda sido una de las palabras pronunciadas por el difunto. Eso me convenci\u00f3, con un convencimiento absoluto, de que la soluci\u00f3n del misterio hab\u00eda de encontrarse en aquellas palabras. [\u2026].Me entrevist\u00e9 por separado con la cocinera y Dorothy. Pregunt\u00e9 a la primera si estaba segura de que su amo hab\u00eda hablado de un mont\u00f3n de pescado y respondi\u00f3 afirmativamente. [\u2026].Dorothy tambi\u00e9n recordaba que su amo hab\u00eda mencionado una clase determinada de pescado.\u2014Era un nombre poco corriente \u2014dijo\u2014. Una pila de\u2026 \u00bfqu\u00e9 es lo que dijo?\u2014\u00bfDijo mont\u00f3n o pila? \u2014pregunt\u00e9.\u2014Creo que dijo pila [\u2026] y luego pronunci\u00f3 el nombre de un pescado que empieza con C, pero no era congrio ni cangrejo.\u2014Lo que sigue a continuaci\u00f3n me enorgullece \u2014dijo la se\u00f1orita Marple\u2014, porque, desde luego, nada s\u00e9 de drogas, que considero desagradables y peligrosas. [\u2026]. Pero yo sab\u00eda que en la casa hab\u00eda varios libros de medicina y que uno de ellos era un \u00edndice de drogas. \u00bfComprenden? Mi idea fue que Geoffrey hab\u00eda tomado alguna dosis de veneno e intent\u00f3 decirlo. Bien, primero mir\u00e9 las que empezaban por R, sin encontrar nada que me pareciese probable. Luego segu\u00ed con la letra P y casi en seguida di con ella\u2026 \u00bfqu\u00e9 creen ustedes que era?\u2014Pilocarpina. \u00bfNo adivinan c\u00f3mo sonar\u00eda en labios de un hombre que apenas pudiera hablar? \u00bfY c\u00f3mo sonar\u00eda a o\u00eddos de una cocinera que nunca lo hubiera o\u00eddo? \u00bfNo debi\u00f3 de darle la impresi\u00f3n de que dec\u00eda algo as\u00ed como \u201cpila de carpas\u201d? [\u2026].\u2014Busqu\u00e9 apresuradamente la p\u00e1gina que se\u00f1alaba el \u00edndice y le\u00ed los efectos que la pilocarpina produce en los ojos y otras cosas que no hacen al caso, y al fin llegu\u00e9 a una frase muy significativa. Ha sido empleada con \u00e9xito como ant\u00eddoto contra el envenenamiento producido por la atropina. Entonces lo vi todo con claridad. Nunca consider\u00e9 muy probable que Geoffrey Denman se hubiera suicidado. [\u2026].\u2014Yo no s\u00e9 nada de medicina, por supuesto\u2014replic\u00f3 la se\u00f1orita Marple\u2014, pero lo que s\u00ed sab\u00eda era que, cuando mi vista empez\u00f3 a fallar, el m\u00e9dico me recet\u00f3 unas gotas de sulfato de atropina. Fui directamente a la habitaci\u00f3n del anciano se\u00f1or Denman y no me anduve por las ramas.\u2014Se\u00f1or Denman \u2014le dije\u2014. Lo s\u00e9 todo. \u00bfPor qu\u00e9 envenen\u00f3 usted a su hijo?Me mir\u00f3 durante un par de segundos, era un hombre bastante atractivo a su manera, y luego se ech\u00f3 a re\u00edr. Fue una de las risas m\u00e1s malvadas que he o\u00eddo en mi vida [\u2026] les aseguro que no he vuelto a ver un r\u00f3dalo fresco sin acordarme de la huella del pulgar de san Pedro.&nbsp;Agatha Christie. En: Miss Marple y trece problemas, Buenos Aires, Booket, 2014. Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Seg\u00fan las caracter\u00edsticas de los personajes o elementos descritos, marca el nombre que se relacione con la imagen.          &nbsp;Mabel       &nbsp;Se\u00f1orita Marple       &nbsp;Dorothy       &nbsp;Enfermera             &nbsp;Atropina       &nbsp;Congrio       &nbsp;Pila de carpas       &nbsp;Pilocarpina             &nbsp;Geoffrey Denman       &nbsp;Se\u00f1or Denman       &nbsp;Esposo de Dorothy       &nbsp;Pedro    2. Lee el siguiente fragmento e identifica qu\u00e9 elementos en com\u00fan tiene con el texto \u201cLa huella del pulgar de san Pedro\u201d. Marca tus respuestas.      La hierba mala (Fragmento)\u2014Lo que quiero decir es que quienquiera que planease el crimen lo hizo de un modo muy particular. O bien con una fe ciega en la casualidad o con un desprecio absoluto de la vida humana. Apenas puedo creer que exista un hombre capaz de envenenar deliberadamente a ocho personas con el objeto de suprimir a una de ellas.\u2014Ya veo por d\u00f3nde va \u2014dijo don Henry pensativo\u2014. Confieso que debiera haber pensado en esto.\u2014\u00bfY no pudo haberse envenenado \u00e9l tambi\u00e9n? \u2014pregunt\u00f3 Jane.Agatha Christie. En: Miss Marple y trece problemas, Buenos Aires, Booket, 2014.    Las historias de ambos textos se desarrollan a partir de la extra\u00f1a muerte de algunos personajes. El contacto con un letal virus fue la causa de las muertes narradas en ambos textos. Ambos textos emplean el envenenamiento como un elemento principal en sus respectivas historias. Los personajes principales, de ambos textos, son mujeres. Ellas intentan descifrar el caso. Los personajes de las historias proponen hip\u00f3tesis para saber c\u00f3mo se produjo un delito. 3. Identifica los enunciados que contienen ideas principales (P) y secundarias (S). Marca tus respuestas.        Enunciados   P   S       La se\u00f1orita Marble encontr\u00f3 en una tienda de pescado fresco el primer indicio para resolver el caso, pues le hizo recordar las \u00faltimas palabras que tal vez dijo Geoffrey Denman.             Mabel estaba casada con Geoffrey Denman, pero al parecer nunca fue feliz en su matrimonio.&nbsp;             La v\u00edctima pidi\u00f3 que le brinden policarpina, pues es el ant\u00eddoto del veneno que le hicieron ingerir, pero no le comprendieron y no resisti\u00f3.             El se\u00f1or Denman goza de excelente salud f\u00edsica, la cual es envidiable para cualquier persona.          4. Marca las caracter\u00edsticas que se relacionan con la personalidad de la se\u00f1orita Marble. 5. Reemplaza las x del texto por los pronombres correctos.&nbsp; Mar\u00eda entr\u00f3 en un profundo sue\u00f1o. X&nbsp;era muy activa, por eso sorprendi\u00f3 que no pueda despertar. A pesar de que X&nbsp;realizaron ex\u00e1menes y aplicaron medicinas, no pod\u00eda abrir los ojos. X&nbsp;d\u00edas de diversi\u00f3n parec\u00edan muy lejanos. \u00bfQu\u00e9 X&nbsp;hab\u00eda ocurrido? \u00bfX&nbsp;es responsable de su actual situaci\u00f3n? Juan, el investigador de la polic\u00eda, lleg\u00f3 con X&nbsp;expectativas de resolver el caso, por eso estaba seguro de que s\u00ed lo lograr\u00eda.Mar\u00eda era X&nbsp;v\u00edctima de robo. Aunque esta vez X&nbsp;quitaron X&nbsp;cosas, sent\u00eda que deb\u00eda hacer justicia con sus propias manos. Sali\u00f3 de casa y X&nbsp;par\u00f3 junto a la puerta. X&nbsp;no dijo nada, solo miraba como cuidando la calle, pero un d\u00eda reconoci\u00f3 al ladr\u00f3n\u2026 era X. Entonces puso en pr\u00e1ctica su plan. Iba a tomar justicia por s\u00ed misma.&nbsp; 6. Completa el texto con las alternativas del recuadro. Escr\u00edbelas en el lugar correcto.      Con qu\u00e9 / porqu\u00e9 / Conque / por qu\u00e9   El&nbsp;&nbsp;&nbsp;ella se sent\u00eda observada comenz\u00f3 a trastornarnos. No sab\u00edamos&nbsp;&nbsp;&nbsp;sent\u00eda esa mirada, si la noche anterior buscamos alrededor y no hab\u00eda nada: todo era desierto.\u201c\u00a1&nbsp;&nbsp;me acompa\u00f1en es suficiente!\u201d, dec\u00eda y ped\u00eda que nos sentemos junto a ella. Yo pensaba: \u201c\u00bf&nbsp;&nbsp;historia nos saldr\u00e1 ahora?\u201d 7. Completa los globos de voz. Utiliza las alternativas correctas. Los luneses son iguales. Los lunes son iguales. Los lunezes son as\u00ed. casas guarida. casas guaridas. casa guaridas. Los \u00f3mnibus son la clave. Los \u00f3mnibuses son las claves. Un \u00f3mnibus son las claves. No m\u00e1s luneses de caos. No m\u00e1s lunes de caoses. No m\u00e1s lunes de caos. Image title Transcription 8. Analiza los enunciados y determina si son correctos o incorrectos, seg\u00fan la informaci\u00f3n brindada en el audio. Marca el recuadro correspondiente.&nbsp;       Enunciados   Correcto   Incorrecto       Ricardo argumenta que el di\u00e1logo entre culturas es posible, porque existe una base com\u00fan de valores universales que son indispensables.             Luc\u00eda argumenta que no existe una base para facilitar el di\u00e1logo entre culturas, porque no hay un patr\u00f3n com\u00fan. Las culturas son diferentes.             Ricardo explica que la tolerancia no funciona si una cultura quiere imponer sus formas de vida y hace peligrar la existencia de los dem\u00e1s.             Luc\u00eda sostiene que la libertad favorece el di\u00e1logo entre las culturas.          Image title Transcription 9. Numera los enunciados del 1 al 4. No olvides que el uno es el m\u00e1s importante. Image title Transcription 10. Escribe dos conclusiones sobre las opiniones de los dos estudiantes, en relaci\u00f3n con la posibilidad de establecerse un di\u00e1logo cultural. Argumenta tu respuesta. Monitoreo mis avances  \u00bfC\u00f3mo eval\u00faas tus avances en relaci\u00f3n con lo que aprendiste? Marca. Image title Disfruto con Loqueleo La literatura tambi\u00e9n puede acercarte a conocer m\u00e1s sobre lo trabajado&nbsp;a lo largo de esta unidad. Te recomendamos leer: Transcription",
        "order": 10,
        "resources": [
          {
            "id": "26eb4eef3416ae2333b93012fe37f211",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "mapClick title"
          },
          {
            "id": "aec3e07bfd2749961710bcdc2ce303ca",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "581330818be6f8b4cceae18aa856c157",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "0e33ed2970900b078874d0466a9ebe19",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "cbf8b76f66316eee1bc33caaa6522061",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "e83563f9bfd5f6b4bdba1cfa71979770",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "0a06d6efcae0a6cb877feb56804ea418",
              "activityTypeName": "qMatrixSingleActivity",
              "title": "<p>Seg\u00fan las caracter\u00edsticas de los personajes o elementos descritos, marca el nombre que se relacione con la imagen.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "a46ea7a03bd2cdc317db6765e090aba9",
              "learningObjectiveRefId": "9d914e2bba8f6e8ee0b1d83209ec4a8b",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "e748c0925323a97b9d2843d082d4bd18",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "8495cbcc64a39cd8dd58477cd950093a",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Lee el siguiente fragmento e identifica qu\u00e9 elementos en com\u00fan tiene con el texto \u201cLa huella del pulgar de san Pedro\u201d. Marca tus respuestas.</p><table align=\"right\" style=\"width: 98%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 243, 208); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><p style=\"text-align: center;\"><b>La hierba mala (Fragmento)</b></p><p>\u2014Lo que quiero decir es que quienquiera que planease el crimen lo hizo de un modo muy particular. O bien con una fe ciega en la casualidad o con un desprecio absoluto de la vida humana. Apenas puedo creer que exista un hombre capaz de envenenar deliberadamente a ocho personas con el objeto de suprimir a una de ellas.</p><p>\u2014Ya veo por d\u00f3nde va \u2014dijo don Henry pensativo\u2014. Confieso que debiera haber pensado en esto.</p><p>\u2014\u00bfY no pudo haberse envenenado \u00e9l tambi\u00e9n? \u2014pregunt\u00f3 Jane.</p><h4 style=\"text-align: right;\"><br>Agatha Christie. En: <i>Miss Marple y trece problemas</i>, Buenos Aires, Booket, 2014.</h4></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "a46ea7a03bd2cdc317db6765e090aba9",
              "learningObjectiveRefId": "6eec799d4323c06b280ff368e3d7ebe3",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "33fe2ba40c9d7d8e19fadbace7d01d4d",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "9dcfed23f9f85647877c1be9a1a4e72d",
              "activityTypeName": "qMatrixSingleActivity",
              "title": "<p>Identifica los enunciados que contienen ideas principales (P) y secundarias (S). Marca tus respuestas.</p><table style=\"width: 100%\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(255, 153, 0);\"><span style=\"color:#ffffff;\"><strong>Enunciados</strong></span></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(255, 153, 0);\"><span style=\"color:#ffffff;\"><strong>P</strong></span></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(255, 153, 0);\"><span style=\"color:#ffffff;\"><strong>S</strong></span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><p style=\"text-align: left;\">La se\u00f1orita Marble encontr\u00f3 en una tienda de pescado fresco el primer indicio para resolver el caso, pues le hizo recordar las \u00faltimas palabras que tal vez dijo Geoffrey Denman.</p></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"ae922387055cc79b25c2c7b7d6f9f33c\" id=\"qMatrixSingleOption_1b2e74e023e74f1aaed4f2ed77526498\"></span></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"bb3de7c3ad4f5fadec3b327c9d79c498\" id=\"qMatrixSingleOption_9f466a4d54144b8aa32e1ddae6853e90\"></span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><p style=\"text-align: left;\">Mabel estaba casada con Geoffrey Denman, pero al parecer nunca fue feliz en su matrimonio.&nbsp;</p></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"a2f0bda1a03d6cd498a6229481e573ff\" id=\"qMatrixSingleOption_b1ddf8767a984e6fb032fce6687d42f5\"></span></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"3429e2ae6d8a1ea84bff3624e1ae00a5\" id=\"qMatrixSingleOption_dde1c94004144e3a954c589012b16511\"></span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><p style=\"text-align: left;\">La v\u00edctima pidi\u00f3 que le brinden policarpina, pues es el ant\u00eddoto del veneno que le hicieron ingerir, pero no le comprendieron y no resisti\u00f3.</p></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"ed70648292cc0bfbaef35581e47e73d4\" id=\"qMatrixSingleOption_886837c4ae9b4c0d99e9bec11b34e740\"></span></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"dd434aed42093e1c334010de892bacb1\" id=\"qMatrixSingleOption_d64b8781b61a4b208b0fe556b4e0a9e6\"></span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><p style=\"text-align: left;\">El se\u00f1or Denman goza de excelente salud f\u00edsica, la cual es envidiable para cualquier persona.</p></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"230b152aba34cd0eff16564b29292654\" id=\"qMatrixSingleOption_230b152aba34cd0eff16564b29292654\"></span></td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"ntx-comp-htmldata\" contenteditable=\"false\" data-lfmaker-htmldata-id=\"048aa954df87f184fef7bcb3074ae358\" id=\"qMatrixSingleOption_048aa954df87f184fef7bcb3074ae358\"></span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "a46ea7a03bd2cdc317db6765e090aba9",
              "learningObjectiveRefId": "70d8614d1ca51ea74d4be5b6847a1dcd",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "429cb4ce17c6f34968a3675d3cb33452",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "e1f3b84137974a3746af20b48c999546",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceImageActivity",
              "title": "<p>Marca las caracter\u00edsticas que se relacionan con la personalidad de la se\u00f1orita Marble.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "a46ea7a03bd2cdc317db6765e090aba9",
              "learningObjectiveRefId": "e12f9523da9d1072afe6643bfd7fd67b",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "338091b7da880470da62fbb8fa052ae9",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "520f7fdc601c1cd3324cba302a233152",
              "activityTypeName": "qTextCorrectionActivity",
              "title": "<p>Reemplaza las x del texto por los pronombres correctos.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "a46ea7a03bd2cdc317db6765e090aba9",
              "learningObjectiveRefId": "901881abfe455621ca315eedf087a1ae",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "ea465daf79cad2d4bc09e5ac52d6f23f",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "8f4bb34ba123ddace7bdb7590d1a60f0",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>Completa el texto con las alternativas del recuadro. Escr\u00edbelas en el lugar correcto.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 243, 208); border-color: rgb(255, 255, 255);\">Con qu\u00e9 / porqu\u00e9 / Conque / por qu\u00e9</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><p style=\"margin-left: 17px;\">El&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#1bd82ff53442f7d6a597289d6c0eb34b\" id=\"componentGap_cbedc2c2ba664760a2407a91816e3ca7\">&nbsp;</span>&nbsp;ella se sent\u00eda observada comenz\u00f3 a trastornarnos. No sab\u00edamos&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#fcdc7639d607de25bf243e1a0c690821\" id=\"componentGap_593e8e7e0ac44772a6556ca078c49545\">&nbsp;</span>&nbsp;sent\u00eda esa mirada, si la noche anterior buscamos alrededor y no hab\u00eda nada: todo era desierto.</p><p style=\"margin-left: 17px;\">\u201c\u00a1<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#8634461269ad9e6ae5553f649226e83a\" id=\"componentGap_281885b028f34968a1cdbb80112ab02a\">&nbsp;</span>&nbsp;me acompa\u00f1en es suficiente!\u201d, dec\u00eda y ped\u00eda que nos sentemos junto a ella. Yo pensaba: \u201c\u00bf<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#3d8e4d9a28734d7d2561dc8b1e9e4e4f\" id=\"componentGap_e0d8cb5e98fc412298716ec058bb9a02\">&nbsp;</span>&nbsp;historia nos saldr\u00e1 ahora?\u201d</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "a46ea7a03bd2cdc317db6765e090aba9",
              "learningObjectiveRefId": "901881abfe455621ca315eedf087a1ae",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "69fa7ad21b44205814cb3a52d9d8b3b4",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "0e5f1cc00510ec609fcfd76922cc10bc",
              "activityTypeName": "qComboImageActivity",
              "title": "<p>Completa los globos de voz. Utiliza las alternativas correctas.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "a46ea7a03bd2cdc317db6765e090aba9",
              "learningObjectiveRefId": "901881abfe455621ca315eedf087a1ae",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "4a823e0a8905d4be7324b6d6c9861787",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f0e8c6828c4731e02324bf068c733a0c",
              "activityTypeName": "qMatrixSingleActivity",
              "title": "<p>Analiza los enunciados y determina si son correctos o incorrectos, seg\u00fan la informaci\u00f3n brindada en el audio. Marca el recuadro correspondiente.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 13,
              "learningLevelRefId": "a46ea7a03bd2cdc317db6765e090aba9",
              "learningObjectiveRefId": "c4480137246579afb437805be797a66b",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "b71f203498dd7009a4d514c9db22d845",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "eef65c761d7067e71d4b5e050d6f24c0",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": "Audio Title"
          },
          {
            "id": "cb3e89931952b76362ad231acb7e38a1",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "7172e89516db27fe49d05f1c926f83ee",
              "activityTypeName": "qFillInImageActivity",
              "title": "<p>Numera los enunciados del 1 al 4. No olvides que el uno es el m\u00e1s importante.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 16,
              "learningLevelRefId": "a46ea7a03bd2cdc317db6765e090aba9",
              "learningObjectiveRefId": "15ca45e043a37f6c189f97c31789c88a",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "ac8b3e6d1b33b13ea1d6c50a734bff7a",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "d7c9b0654eeee88f589a14cedeff2276",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": "Audio Title"
          },
          {
            "id": "0c00cbcc619c9e077ef99395436336a6",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "31714b4b4707d818d909f814d5194900",
              "activityTypeName": "qEssayActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left:30px;\">Escribe dos conclusiones sobre las opiniones de los dos estudiantes, en relaci\u00f3n con la posibilidad de establecerse un di\u00e1logo cultural. Argumenta tu respuesta.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 19,
              "learningLevelRefId": "a46ea7a03bd2cdc317db6765e090aba9",
              "learningObjectiveRefId": "4df245aa0e5bc7cad16e63f582d1538e",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "8425ccbd037b60d3c03150b3a630e548",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "b1d946641f1a1f2fff75f525d92126bc",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": "Audio Title"
          },
          {
            "id": "6da8150dc5f5d711777da063c587db4c",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "cf48074f9715934124051963bd74a645",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "12b46f444af7eb1b8ba68a246a758594",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "5866d84ba9826400e55a7b09697107fa",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "3ef9508a9e31adb2979de4f6c5e62b7b",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "a08778cd27ed5b0f89cf3ab59f8afc5e",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Monitoreo mis avances"
          },
          {
            "id": "0cc32a3eb43bf31cf7d78cd66c1e64e1",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Video Title"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 28,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      }
    ],
    "pagesTotal": 10,
    "popups": [
      {
        "id": "bfc90c20cf4f53c8ac0d9ea3b60863f7",
        "title": "Tu progreso",
        "urlToPopup": "#bfc90c20cf4f53c8ac0d9ea3b60863f7",
        "content": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "content_alu": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "cd008e55f2c67d61afaeb82f8a794ff1",
        "title": "Para hablar",
        "urlToPopup": "#cd008e55f2c67d61afaeb82f8a794ff1",
        "content": " Adec\u00faa el tono y el volumen de tu voz.Elige el registro formal de acuerdo con el rol asignado.Expresa tus argumentos con coherencia y cohesi\u00f3n.",
        "content_alu": " Adec\u00faa el tono y el volumen de tu voz.Elige el registro formal de acuerdo con el rol asignado.Expresa tus argumentos con coherencia y cohesi\u00f3n.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "e281f1a8a7a06787227c73b1685caea6",
        "title": "Para escuchar",
        "urlToPopup": "#e281f1a8a7a06787227c73b1685caea6",
        "content": " Presta atenci\u00f3n a las palabras, gestos y movimientos de tus interlocutores. Considera sus silencios y otros recursos.&nbsp;Relaciona los argumentos sustentados por los expositores y jerarquiza sus ideas.",
        "content_alu": " Presta atenci\u00f3n a las palabras, gestos y movimientos de tus interlocutores. Considera sus silencios y otros recursos.&nbsp;Relaciona los argumentos sustentados por los expositores y jerarquiza sus ideas.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "1342c21508be209337b8c7c589d1d95a",
        "title": "Para interactuar",
        "urlToPopup": "#1342c21508be209337b8c7c589d1d95a",
        "content": " Formula preguntas relacionando l\u00f3gicamente las ideas.Utiliza conectores y marcadores textuales.Explica alg\u00fan argumento o contraargumento. Considera lo dicho antes por los interlocutores.",
        "content_alu": " Formula preguntas relacionando l\u00f3gicamente las ideas.Utiliza conectores y marcadores textuales.Explica alg\u00fan argumento o contraargumento. Considera lo dicho antes por los interlocutores.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "64ada8600a06a24d2a153b10fb929dfc",
        "title": "Moderador 1",
        "urlToPopup": "#64ada8600a06a24d2a153b10fb929dfc",
        "content": " Una vez dispuesto el espacio, el moderador abre la sesi\u00f3n, introduce el tema, explica el objetivo y presenta a cada uno de los expositores. Asimismo, comunica el tiempo de las exposiciones y las preguntas seg\u00fan la programaci\u00f3n acordada.",
        "content_alu": " Una vez dispuesto el espacio, el moderador abre la sesi\u00f3n, introduce el tema, explica el objetivo y presenta a cada uno de los expositores. Asimismo, comunica el tiempo de las exposiciones y las preguntas seg\u00fan la programaci\u00f3n acordada.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "c93f790db4ee70be9470323c7b10f3b7",
        "title": "Moderador 2",
        "urlToPopup": "#c93f790db4ee70be9470323c7b10f3b7",
        "content": " Luego de la presentaci\u00f3n, el moderador otorga la palabra al primer expositor para que exponga su punto de vista sobre el tema en cuesti\u00f3n. Tambi\u00e9n puede formular la primera pregunta.",
        "content_alu": " Luego de la presentaci\u00f3n, el moderador otorga la palabra al primer expositor para que exponga su punto de vista sobre el tema en cuesti\u00f3n. Tambi\u00e9n puede formular la primera pregunta.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "456660d37f7fd516e51a20fcdd7005c8",
        "title": "Moderador 3",
        "urlToPopup": "#456660d37f7fd516e51a20fcdd7005c8",
        "content": " Despu\u00e9s de la primera participaci\u00f3n, el moderador cede la palabra a los integrantes de la mesa de forma sucesiva, as\u00ed como a los miembros del p\u00fablico, si as\u00ed lo requieren, de manera que se vayan alternando los puntos de vista a medida que las tensiones argumentativas se agudicen.",
        "content_alu": " Despu\u00e9s de la primera participaci\u00f3n, el moderador cede la palabra a los integrantes de la mesa de forma sucesiva, as\u00ed como a los miembros del p\u00fablico, si as\u00ed lo requieren, de manera que se vayan alternando los puntos de vista a medida que las tensiones argumentativas se agudicen.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "7f0e274054ae48631e09c6cf02740d58",
        "title": "Moderador 4",
        "urlToPopup": "#7f0e274054ae48631e09c6cf02740d58",
        "content": " Finalmente, luego de que los participantes hayan manifestado sus puntos de vista, el moderador cierra la mesa redonda con una s\u00edntesis.",
        "content_alu": " Finalmente, luego de que los participantes hayan manifestado sus puntos de vista, el moderador cierra la mesa redonda con una s\u00edntesis.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "32cafee8ba7e82d2515ad33055b1b262",
        "title": "L6_lanzador_Moliere",
        "urlToPopup": "#32cafee8ba7e82d2515ad33055b1b262",
        "content": " Moli\u00e8reSu vocaci\u00f3n por el teatro hizo que abandonara la carrera de Derecho. Su sarc\u00e1stico humor, lo llev\u00f3 a caricaturizar las rid\u00edculas maneras de ser y actuar de los individuos. Entre sus obras destacan: La escuela de las mujeres, El burgu\u00e9s gentilhombre, El avaro y El enfermo imaginario, Tartufo, El mis\u00e1ntropo, Don Juan, entre otros. Image title",
        "content_alu": " Moli\u00e8reSu vocaci\u00f3n por el teatro hizo que abandonara la carrera de Derecho. Su sarc\u00e1stico humor, lo llev\u00f3 a caricaturizar las rid\u00edculas maneras de ser y actuar de los individuos. Entre sus obras destacan: La escuela de las mujeres, El burgu\u00e9s gentilhombre, El avaro y El enfermo imaginario, Tartufo, El mis\u00e1ntropo, Don Juan, entre otros. Image title",
        "resources": [
          {
            "id": "cb8f11df3587ecc82a37d32462e6e6a8",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "8976dac7e9890709b8b9f2e042f4efd5",
        "title": "L6_Lanzador_Obras",
        "urlToPopup": "#8976dac7e9890709b8b9f2e042f4efd5",
        "content": " Caracter\u00edsticas de sus obrasS\u00e1tiras. Dirigidas a personajes que no pueden ser lo que quieren ser y que al pretenderlo muestran su real car\u00e1cter.Cr\u00edtica a los vicios de la sociedad. Los vicios los encarna en personajes rid\u00edculos. El humor se usa para ridiculizar el comportamiento social.La comicidad. Surge de la fuente realista (personajes y temas) y su exageraci\u00f3n caricaturesca.Lenguaje coloquial. Sus personajes recogen los rasgos del habla coloquial. Esta es una caracter\u00edstica innovadora en la literatura de la \u00e9poca. Image title",
        "content_alu": " Caracter\u00edsticas de sus obrasS\u00e1tiras. Dirigidas a personajes que no pueden ser lo que quieren ser y que al pretenderlo muestran su real car\u00e1cter.Cr\u00edtica a los vicios de la sociedad. Los vicios los encarna en personajes rid\u00edculos. El humor se usa para ridiculizar el comportamiento social.La comicidad. Surge de la fuente realista (personajes y temas) y su exageraci\u00f3n caricaturesca.Lenguaje coloquial. Sus personajes recogen los rasgos del habla coloquial. Esta es una caracter\u00edstica innovadora en la literatura de la \u00e9poca. Image title",
        "resources": [
          {
            "id": "88c0c1352e8d354ddb8a01d6d4305557",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "8c0f3b151e0eee0f1c3e3aa21152f793",
        "title": "L6_lanzador_medico_palos",
        "urlToPopup": "#8c0f3b151e0eee0f1c3e3aa21152f793",
        "content": " El m\u00e9dico a palosSganarelle, v\u00edctima de una broma de su esposa, Martina, es llevado donde Lucinda, la hija de un adinerado. \u00c9l se entera de que Lucinda no quiere casarse con Horacio, pues est\u00e1 enamorada de Leandro.Sganarelle decide ayudarlos, por lo que el padre de Lucinda lo env\u00eda a la horca. Los enamorados aparecen y dicen que Leandro hered\u00f3 una fortuna y Sganarelle es perdonado. El final feliz refleja el g\u00e9nero teatral de la obra: la comedia. Image title",
        "content_alu": " El m\u00e9dico a palosSganarelle, v\u00edctima de una broma de su esposa, Martina, es llevado donde Lucinda, la hija de un adinerado. \u00c9l se entera de que Lucinda no quiere casarse con Horacio, pues est\u00e1 enamorada de Leandro.Sganarelle decide ayudarlos, por lo que el padre de Lucinda lo env\u00eda a la horca. Los enamorados aparecen y dicen que Leandro hered\u00f3 una fortuna y Sganarelle es perdonado. El final feliz refleja el g\u00e9nero teatral de la obra: la comedia. Image title",
        "resources": [
          {
            "id": "eb1215954c1878a2b5a8db8f787cbcae",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "39bb3a5749f2faaa1bc232e8743adc76",
        "title": "L6_lanzador_La_Fontaine",
        "urlToPopup": "#39bb3a5749f2faaa1bc232e8743adc76",
        "content": " La Fontaine&nbsp;Sus primeros cuentos causaron esc\u00e1ndalo por su car\u00e1cter licencioso, pero triunf\u00f3 en el g\u00e9nero de la f\u00e1bula de intenci\u00f3n did\u00e1ctica. Esta fue muy valorada en el Neoclasicismo. De hecho, La Fontaine le imprimi\u00f3 a la f\u00e1bula la forma que tiene en la actualidad. Image title",
        "content_alu": " La Fontaine&nbsp;Sus primeros cuentos causaron esc\u00e1ndalo por su car\u00e1cter licencioso, pero triunf\u00f3 en el g\u00e9nero de la f\u00e1bula de intenci\u00f3n did\u00e1ctica. Esta fue muy valorada en el Neoclasicismo. De hecho, La Fontaine le imprimi\u00f3 a la f\u00e1bula la forma que tiene en la actualidad. Image title",
        "resources": [
          {
            "id": "96c7d4ac869d6e0bf7d590b8cb0486ad",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "f825267fcfbf6e4686d4d2acf4707dde",
        "title": "L6_lanzador_Edipo",
        "urlToPopup": "#f825267fcfbf6e4686d4d2acf4707dde",
        "content": " Caracter\u00edsticas de las f\u00e1bulas de La FontainePresenta una extensi\u00f3n mayor que la f\u00e1bula cl\u00e1sica.Tiene espacio para los di\u00e1logos y m\u00e1s narrativa.Mantiene el car\u00e1cter instructivo de la f\u00e1bula, pero busca tambi\u00e9n la belleza po\u00e9tica.Contiene sentido del humor, a pesar de la gravedad de sus ense\u00f1anzas. Image title",
        "content_alu": " Caracter\u00edsticas de las f\u00e1bulas de La FontainePresenta una extensi\u00f3n mayor que la f\u00e1bula cl\u00e1sica.Tiene espacio para los di\u00e1logos y m\u00e1s narrativa.Mantiene el car\u00e1cter instructivo de la f\u00e1bula, pero busca tambi\u00e9n la belleza po\u00e9tica.Contiene sentido del humor, a pesar de la gravedad de sus ense\u00f1anzas. Image title",
        "resources": [
          {
            "id": "633634f201788a2ed1369e8772d1e237",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "d2dcdc1199ed5931178b143b85219b3a",
        "title": "Lanzador monitoreo 1",
        "urlToPopup": "#d2dcdc1199ed5931178b143b85219b3a",
        "content": " Image title  Disfrut\u00e9 con la lectura de relatos policiales, porque\u2026",
        "content_alu": " Image title  Disfrut\u00e9 con la lectura de relatos policiales, porque\u2026",
        "resources": [
          {
            "id": "91b9bd50bdd551f13bbeee90e028524a",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "8c03acaa1b460f5fe41545cf27e9e115",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Monitoreo mis avances 1"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 2,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "6fb3e6fd5409d3cdbf02cbcad901b801",
        "title": "Lanzador monitoreo 2",
        "urlToPopup": "#6fb3e6fd5409d3cdbf02cbcad901b801",
        "content": " Image title  Utilic\u00e9 diversos recursos ling\u00fc\u00edsticos para comunicarme mejor, por ejemplo\u2026",
        "content_alu": " Image title  Utilic\u00e9 diversos recursos ling\u00fc\u00edsticos para comunicarme mejor, por ejemplo\u2026",
        "resources": [
          {
            "id": "6d3448505a84a20ea011de48adde9f7d",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "dbd854859da674b6c76d4c2b7f0359ac",
        "title": "Lanzador monitoreo 3",
        "urlToPopup": "#dbd854859da674b6c76d4c2b7f0359ac",
        "content": " Image title  Escrib\u00ed un relato utilizando las claves del cuento policial, como\u2026",
        "content_alu": " Image title  Escrib\u00ed un relato utilizando las claves del cuento policial, como\u2026",
        "resources": [
          {
            "id": "ab23b15b41f855854fe7b09285f068bb",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "bcdade0391668a2509f09f0b8a7a70dc",
        "title": "Lanzador monitoreo 4",
        "urlToPopup": "#bcdade0391668a2509f09f0b8a7a70dc",
        "content": " Image title  Particip\u00e9 en el juicio a un personaje literario utilizando lenguaje de argumentaci\u00f3n, de modo que\u2026",
        "content_alu": " Image title  Particip\u00e9 en el juicio a un personaje literario utilizando lenguaje de argumentaci\u00f3n, de modo que\u2026",
        "resources": [
          {
            "id": "79038869c2946c7a3323713d4697af46",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "41f3b308429ebd095613d9205879c0a9",
        "title": "Lanzador monitoreo 5",
        "urlToPopup": "#41f3b308429ebd095613d9205879c0a9",
        "content": " Image title  Valor\u00e9 los textos literarios del Neoclasicismo y del Romanticismo como documentos de una \u00e9poca con rasgos propios, de modo que\u2026",
        "content_alu": " Image title  Valor\u00e9 los textos literarios del Neoclasicismo y del Romanticismo como documentos de una \u00e9poca con rasgos propios, de modo que\u2026",
        "resources": [
          {
            "id": "7e9dcabfe5215bc7eb302ce50d081152",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "a33fb6033e5c4d02dd0238b1e0263c81",
        "title": "L6_lanzador_Wolfgang",
        "urlToPopup": "#a33fb6033e5c4d02dd0238b1e0263c81",
        "content": " Johann Wolfgang von GoetheGoethe es considerado uno de los m\u00e1s grandes escritores de todas las \u00e9pocas Su obra abarca muchos g\u00e9neros: el drama, la poes\u00eda e incluso el ensayo cient\u00edfico. Sin embargo, Goethe alcanza su cumbre en la narrativa con Las desventuras del joven Werther. Image title",
        "content_alu": " Johann Wolfgang von GoetheGoethe es considerado uno de los m\u00e1s grandes escritores de todas las \u00e9pocas Su obra abarca muchos g\u00e9neros: el drama, la poes\u00eda e incluso el ensayo cient\u00edfico. Sin embargo, Goethe alcanza su cumbre en la narrativa con Las desventuras del joven Werther. Image title",
        "resources": [
          {
            "id": "1b56637614270b4474d0e7b3630f6f57",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "21d6df6ffd240ef0b9b31dca1d2dc188",
        "title": "L6_lanzador_Werther",
        "urlToPopup": "#21d6df6ffd240ef0b9b31dca1d2dc188",
        "content": " Las desventuras del joven WertherEs una novela epistolar en primera persona, en la que el protagonista, un joven y talentoso escritor llamado Werther, le va narrando a su amigo Guillermo la tormentosa y, finalmente, tr\u00e1gica relaci\u00f3n con la hermosa Carlota, prometida en matrimonio a otro hombre. Con el tiempo se convence de la imposibilidad de su amor y, buscando el olvido, abandona la ciudad. Tiempo despu\u00e9s regresa y encuentra a Carlota casada y tranquila. Werther no puede soportar la simple amistad que esta le ofrece y se suicida. Image title",
        "content_alu": " Las desventuras del joven WertherEs una novela epistolar en primera persona, en la que el protagonista, un joven y talentoso escritor llamado Werther, le va narrando a su amigo Guillermo la tormentosa y, finalmente, tr\u00e1gica relaci\u00f3n con la hermosa Carlota, prometida en matrimonio a otro hombre. Con el tiempo se convence de la imposibilidad de su amor y, buscando el olvido, abandona la ciudad. Tiempo despu\u00e9s regresa y encuentra a Carlota casada y tranquila. Werther no puede soportar la simple amistad que esta le ofrece y se suicida. Image title",
        "resources": [
          {
            "id": "227c1bc593703de3ade1af6a52d761af",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "bc511d31aa5900f405a35219130c5f9c",
        "title": "L6_lanzador_VictorHugo",
        "urlToPopup": "#bc511d31aa5900f405a35219130c5f9c",
        "content": " V\u00edctor HugoEste personaje fue un acad\u00e9mico, diputado e historiador, pero su verdadera vocaci\u00f3n fue la literatura.Su producci\u00f3n literaria presenta los valores caracter\u00edsticos del movimiento rom\u00e1ntico: el inter\u00e9s por la historia, la insatisfacci\u00f3n social, la preponderancia del sentimiento sobre la raz\u00f3n, el af\u00e1n de libertad. Entre sus novelas, las m\u00e1s importantes son: Los miserables y Nuestra Se\u00f1ora de Par\u00eds. Image title",
        "content_alu": " V\u00edctor HugoEste personaje fue un acad\u00e9mico, diputado e historiador, pero su verdadera vocaci\u00f3n fue la literatura.Su producci\u00f3n literaria presenta los valores caracter\u00edsticos del movimiento rom\u00e1ntico: el inter\u00e9s por la historia, la insatisfacci\u00f3n social, la preponderancia del sentimiento sobre la raz\u00f3n, el af\u00e1n de libertad. Entre sus novelas, las m\u00e1s importantes son: Los miserables y Nuestra Se\u00f1ora de Par\u00eds. Image title",
        "resources": [
          {
            "id": "aef921894e3d831d4539d87a1a3d39d0",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "ae8024a4f6b821f20e5fedbc9125561b",
        "title": "L6_lanzador_Miserables",
        "urlToPopup": "#ae8024a4f6b821f20e5fedbc9125561b",
        "content": " Los miserablesLa novela narra los infortunios de Jean Valjean, un expresidiario condenado a veinte a\u00f1os de c\u00e1rcel por robar un pan, y la persecuci\u00f3n implacable de que es objeto por parte del inspector Javert. Paralelamente a esta historia, V\u00edctor Hugo muestra los avatares, las desventuras y las miserias de otras personas, reflexiona sobre el contexto hist\u00f3rico y expresa sus opiniones acerca de la sociedad de su \u00e9poca. Image title",
        "content_alu": " Los miserablesLa novela narra los infortunios de Jean Valjean, un expresidiario condenado a veinte a\u00f1os de c\u00e1rcel por robar un pan, y la persecuci\u00f3n implacable de que es objeto por parte del inspector Javert. Paralelamente a esta historia, V\u00edctor Hugo muestra los avatares, las desventuras y las miserias de otras personas, reflexiona sobre el contexto hist\u00f3rico y expresa sus opiniones acerca de la sociedad de su \u00e9poca. Image title",
        "resources": [
          {
            "id": "93d4daa00c124d72758850a773f92ef9",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "e7ca1e2b67b8b44e03f6369f9ae8cffe",
        "title": "Jurado",
        "urlToPopup": "#e7ca1e2b67b8b44e03f6369f9ae8cffe",
        "content": " Jurado. Contribuye en un juicio. Emite un veredicto sobre las pruebas de los hechos.",
        "content_alu": " Jurado. Contribuye en un juicio. Emite un veredicto sobre las pruebas de los hechos.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "7c15024febff7cf713eb5d62cbe1537d",
        "title": "L6_lanzador_Edgar Poe",
        "urlToPopup": "#7c15024febff7cf713eb5d62cbe1537d",
        "content": " Edgar Allan Poe, maestro del misterio y el terrorPoe es uno de los fundadores del cuento moderno. Cre\u00f3 un subg\u00e9nero o especie literaria, la literatura de terror, que ha seguido cultiv\u00e1ndose hasta nuestros d\u00edas. Tambi\u00e9n es creador del relato policial. Image title",
        "content_alu": " Edgar Allan Poe, maestro del misterio y el terrorPoe es uno de los fundadores del cuento moderno. Cre\u00f3 un subg\u00e9nero o especie literaria, la literatura de terror, que ha seguido cultiv\u00e1ndose hasta nuestros d\u00edas. Tambi\u00e9n es creador del relato policial. Image title",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "6f48618067d95914df122dce9e9be5e5",
        "title": "L6_lanzador_herencia_Poe",
        "urlToPopup": "#6f48618067d95914df122dce9e9be5e5",
        "content": " Herencia de Poe para la literatura occidentalSuspenso y atm\u00f3sfera de intriga que se intensifica durante la historia.La mayor\u00eda de sus cuentos de terror son relatos fant\u00e1sticos, que transcurren en ambientes de pesadilla, oscuros y con una atm\u00f3sfera recargada de malos presagios.Para producir curiosidad y miedo, Poe se vale de elementos sobrenaturales y rasgos psicol\u00f3gicos. Image title",
        "content_alu": " Herencia de Poe para la literatura occidentalSuspenso y atm\u00f3sfera de intriga que se intensifica durante la historia.La mayor\u00eda de sus cuentos de terror son relatos fant\u00e1sticos, que transcurren en ambientes de pesadilla, oscuros y con una atm\u00f3sfera recargada de malos presagios.Para producir curiosidad y miedo, Poe se vale de elementos sobrenaturales y rasgos psicol\u00f3gicos. Image title",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      }
    ],
    "popupsTotal": 25,
    "resourcesTotal": 165,
    "activitiesTotal": 53,
    "learningLevels": [
      {
        "id": "2c150475a46f7c674ebc27b1bb962ac1",
        "code": "1",
        "description": "Punto de partida - \u00bfQu\u00e9 recuerdo?",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
        "code": "2",
        "description": "Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "9bfd9e96e270ecab48168b02e1a806d5",
        "code": "3",
        "description": "Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna. ",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "fb7b76f60c62aee492b0eeadc2ee72bb",
        "code": "4",
        "description": "Se comunica oralmente en su lengua materna. ",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "a46ea7a03bd2cdc317db6765e090aba9",
        "code": "5",
        "description": "Punto de llegada - \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed?",
        "levelCode": ""
      }
    ],
    "learningLevelsTotal": 5,
    "learningObjectives": [
      {
        "id": "f364a0e069c55bf659dc67abf647d709",
        "description": "Punto de partida: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un relato policial.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "2c150475a46f7c674ebc27b1bb962ac1",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "71ad8419115f434fc0a843b91020f11b",
        "description": "Punto de partida: Distingue en el relato policial lo relevante de lo complementario, clasificando y sintetizando la informaci\u00f3n.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "2c150475a46f7c674ebc27b1bb962ac1",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "1aa9a2162cd5d533299b134c7b4b2655",
        "description": "Punto de partida: Integra informaci\u00f3n expl\u00edcita cuando se encuentra en distintas partes del relato policial o en distintos textos, al realizar una lectura intertextual.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "2c150475a46f7c674ebc27b1bb962ac1",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "a4a52e32f372bbd47b5c86d0a4a17749",
        "description": "Punto de partida: Se\u00f1ala las caracter\u00edsticas impl\u00edcitas de seres, objetos, hechos y lugares mencionados en el relato policial.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "2c150475a46f7c674ebc27b1bb962ac1",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "f2665d1e04e469eeac6bc0b6f5eefb9c",
        "description": "Punto de partida: Utiliza recursos gramaticales (los pronombres) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de plurales y palabras que se escriben juntas o separadas) que contribuyen al sentido de su relato policial.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "2c150475a46f7c674ebc27b1bb962ac1",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "0267b3fa4d7b73fd02319124f7411b40",
        "description": "Punto de partida: Determina la eficacia de los recursos ortogr\u00e1ficos utilizados (casos especiales de plurales), as\u00ed como la pertinencia del vocabulario y de los t\u00e9rminos especializados para mejorar el relato policial y para garantizar su sentido.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "2c150475a46f7c674ebc27b1bb962ac1",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "276969556efc65104c034e89021c7321",
        "description": "Punto de partida: Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita de los textos orales que escucha, seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "2c150475a46f7c674ebc27b1bb962ac1",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "f12cac46db94d67ede6731be97a37e3f",
        "description": "Punto de partida: Establece conclusiones sobre lo comprendido contrastando su experiencia y conocimientos con el contexto sociocultural de sus interlocutores.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "2c150475a46f7c674ebc27b1bb962ac1",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "af242f754ed8b77fcc72aefe77898741",
        "description": "Punto de partida: Determina el significado de expresiones con sentido figurado.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "2c150475a46f7c674ebc27b1bb962ac1",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "e08ac7254ec165107ba883ff6b2ca022",
        "description": "Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un relato policial.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "4a1975ce5788b9641a9e87ef9ea8d2da",
        "description": "Integra informaci\u00f3n expl\u00edcita cuando se encuentra en distintas partes del relato policial o en distintos textos, al realizar una lectura intertextual.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "1d50e0b08e21b75f529e72d68fbfae6f",
        "description": "Distingue en el relato policial lo relevante de lo complementario, clasificando y sintetizando la informaci\u00f3n.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "24b332ecda52dcd6812dbeefe6a5e60c",
        "description": "Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del relato policial (causa-efecto) a partir de informaci\u00f3n de detalle, contrapuesta y ambigua del texto, o al realizar una lectura intertextual.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "115c5593e2e337cf4aa69fee454fc96c",
        "description": "Se\u00f1ala las caracter\u00edsticas impl\u00edcitas de seres, objetos, hechos y lugares mencionados en el relato policial.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "e0aae6ebdd4ab5a79795c00b599fa426",
        "description": "Explica la intenci\u00f3n del autor del relato policial, considerando diversas estrategias discursivas utilizadas y las caracter\u00edsticas del tipo textual y del g\u00e9nero discursivo.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "e087eb5c015a221943fb6e08fa767282",
        "description": "Opina sobre el contenido, las estrategias discursivas, las representaciones sociales y la intenci\u00f3n del autor del relato policial.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "7818738f2270d5d501d81a701378b328",
        "description": "Justifica la elecci\u00f3n o la recomendaci\u00f3n de relatos policiales de su preferencia cuando los comparte con otros.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "30a8d271efb7ba525c27dbac5cbf50c3",
        "description": "Utiliza recursos gramaticales (los pronombres) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de plurales y palabras que se escriben juntas o separadas) que contribuyen al sentido de su relato policial.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "9bfd9e96e270ecab48168b02e1a806d5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "7918b2d095e6978e878aa7da1ff505e3",
        "description": "Determina la eficacia de los recursos ortogr\u00e1ficos utilizados (casos especiales de plurales), as\u00ed como la pertinencia del vocabulario y de los t\u00e9rminos especializados para mejorar el relato policial y para garantizar su sentido.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "9bfd9e96e270ecab48168b02e1a806d5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "b09652c77ac0b20c3391937857296fda",
        "description": "Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita de los textos orales que escucha, seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "fb7b76f60c62aee492b0eeadc2ee72bb",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "db6b0b70067fce468da217213016e007",
        "description": "Distingue en textos orales lo relevante de lo complementario, clasificando y sintetizando la informaci\u00f3n.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "fb7b76f60c62aee492b0eeadc2ee72bb",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "abd8971258f9e220665b14603d0a4dce",
        "description": "Establece conclusiones sobre lo comprendido contrastando su experiencia y conocimientos con el contexto sociocultural de sus interlocutores.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "fb7b76f60c62aee492b0eeadc2ee72bb",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "be38968b155ae6cc4c4638e38709bfe6",
        "description": "Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas de la argumentaci\u00f3n (causa-efecto) a partir de la informaci\u00f3n implicada, de detalle, ambigua y contrapuesta, y de presuposiciones y sesgos del texto.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "fb7b76f60c62aee492b0eeadc2ee72bb",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "bbc00d68648a1219e04c80a46ce06bed",
        "description": "Determina el significado de expresiones con sentido figurado.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "fb7b76f60c62aee492b0eeadc2ee72bb",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "7c69f61dbfa43fd3ca153ca4d2c9f5fa",
        "description": "Opina como hablante y oyente sobre el contenido de las argumentaciones, las intenciones de los interlocutores, y el efecto de lo dicho en el hablante y el oyente.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "fb7b76f60c62aee492b0eeadc2ee72bb",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "b8627393a0c5b8dffdbba0ce2afe79cc",
        "description": "Eval\u00faa los estilos de los hablantes; la eficacia de recursos verbales, no verbales y paraverbales; y la pertinencia de las estrategias discursivas.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "fb7b76f60c62aee492b0eeadc2ee72bb",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "1a28d499d166647f3e3f39d2252d4c56",
        "description": "Distingue, en un texto de la literatura neocl\u00e1sica, lo relevante de lo complementario, resalta las ideas principales y secundarias y las organiza en un esquema.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "b60118c9dbaca6bfd7dcd6e703ce7f6f",
        "description": "Establece conclusiones sobre lo comprendido despu\u00e9s de leer el fragmento de una obra de la literatura neocl\u00e1sica (\"El avaro\"), contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del Neoclasicismo y del autor. ",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "0aff931128714e2a640e143e5ad49c96",
        "description": "Opina sobre el contenido, la organizaci\u00f3n textual, las estrategias discursivas, las representaciones sociales y la intenci\u00f3n del autor de los textos literarios le\u00eddos.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "53c414d4c150b5a8e42d1eadf5051ef5",
        "description": "Distingue, en un texto de la literatura rom\u00e1ntica, lo relevante de lo complementario y resume la informaci\u00f3n con sus propias palabras.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "a7fc5c2e642f15a892175f74b53a3569",
        "description": "Establece conclusiones sobre lo comprendido a partir de la lectura de fragmentos de algunas obras de la literatura rom\u00e1ntica (\"Fausto\", \"Los miserables\", \"El coraz\u00f3n delator\"), contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del Romanticismo y del autor. ",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "7b0003ce2c7556a8e33ed4ae0903fb88",
        "description": "Contrasta textos entre s\u00ed y determina las caracter\u00edsticas de tipos textuales y g\u00e9neros discursivos, o de movimientos literarios.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "eb30337409695a9a7b37f96b7528c614",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "9d914e2bba8f6e8ee0b1d83209ec4a8b",
        "description": "Punto de llegada: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un relato policial.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "a46ea7a03bd2cdc317db6765e090aba9",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "6eec799d4323c06b280ff368e3d7ebe3",
        "description": "Punto de llegada: Integra informaci\u00f3n expl\u00edcita cuando se encuentra en distintas partes del relato policial o en distintos textos, al realizar una lectura intertextual.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "a46ea7a03bd2cdc317db6765e090aba9",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "70d8614d1ca51ea74d4be5b6847a1dcd",
        "description": "Punto de llegada: Distingue en el relato policial lo relevante de lo complementario, clasificando y sintetizando la informaci\u00f3n.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "a46ea7a03bd2cdc317db6765e090aba9",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "e12f9523da9d1072afe6643bfd7fd67b",
        "description": "Punto de llegada: Se\u00f1ala las caracter\u00edsticas impl\u00edcitas de seres, objetos, hechos y lugares mencionados en el relato policial.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "a46ea7a03bd2cdc317db6765e090aba9",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "901881abfe455621ca315eedf087a1ae",
        "description": "Punto de llegada: Utiliza recursos gramaticales (los pronombres) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de plurales y palabras que se escriben juntas o separadas) que contribuyen al sentido de su relato policial.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "a46ea7a03bd2cdc317db6765e090aba9",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "c4480137246579afb437805be797a66b",
        "description": "Punto de llegada: Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita de los textos orales que escucha, seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "a46ea7a03bd2cdc317db6765e090aba9",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "15ca45e043a37f6c189f97c31789c88a",
        "description": "Punto de llegada: Distingue en los textos orales lo relevante de lo complementario, clasificando y sintetizando la informaci\u00f3n.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "a46ea7a03bd2cdc317db6765e090aba9",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "4df245aa0e5bc7cad16e63f582d1538e",
        "description": "Punto de llegada: Establece conclusiones sobre lo comprendido contrastando su experiencia y conocimientos con el contexto sociocultural de sus interlocutores.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "a46ea7a03bd2cdc317db6765e090aba9",
        "achievementCode": ""
      }
    ],
    "learningObjectivesTotal": 40,
    "adventureCode": ""
  },
  "unitLabelsWorldInterest": [],
  "unitLabelsInterest": []
}
