{
  "es": {
    "revision": {
      "id": "038b712799e169f3c6efb8636aef3102",
      "index": "4",
      "author": { "id_user": 62, "username": "amoglia" },
      "is_working_copy": false,
      "is_blocked_by_other": false,
      "description": null,
      "tag": null,
      "content_version": null,
      "date": "2022/04/29 22:15:05",
      "workflowPlace": "draft",
      "antiplagiarismPlace": null
    },
    "project": {
      "id": 27344,
      "name": "CREO_Global_IVC_15_a_17_Proy2_etapa_3",
      "code": "CODE-7qrLl6mJ",
      "id_parent": 26998,
      "template": {
        "id": 529,
        "name": "Santillana Global",
        "compatibleTemplates": [{ "id": 529, "name": "Santillana Global" }]
      },
      "titles": { "es": "Prueba_CREO_Global" },
      "navigation_type": { "name": "free", "value": "0" }
    },
    "language": "es",
    "components": {
      "ab333437f90119c1f4f8da2b810b4ffb": {
        "id": "ab333437f90119c1f4f8da2b810b4ffb",
        "name": "module",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": null,
        "properties": [],
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "1de561f8194bf89c42be1c0868e6b5c0",
          "f5502aea1f6acbf6d654c1d125d81cb3",
          "dbedad17f37ece40d14165294be3b8a0",
          "5a15d0674e447d1176698f238f98d36b"
        ]
      },
      "1de561f8194bf89c42be1c0868e6b5c0": {
        "id": "1de561f8194bf89c42be1c0868e6b5c0",
        "name": "interface",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "ab333437f90119c1f4f8da2b810b4ffb",
        "properties": {
          "view": "interface_view_529-001",
          "look": "interface_view_529-001_look_001",
          "title1": "<p><strong>Etapa 3: \u00bfCu\u00e1l es mi responsabilidad como cristiano en el ejercicio de la pol\u00edtica?</strong></p>",
          "title2": "<p>ITINERARIO DE VIDA CRISTIANA</p>",
          "title3": "<p>Title 3</p>",
          "title4": "<p> </p>",
          "title5": "<p> </p>",
          "title6": "<p> </p>",
          "adventureCode": "",
          "colorToolbarApi": "#FFFFFF",
          "showMenu": "true",
          "showGraphicMenuIcon": "false",
          "showPrintActivities": "true",
          "accessibilityMode": "true",
          "showRessourcesMenuIcon": "true",
          "showGoTo": "false",
          "orderRessourcesMenu": "content",
          "unitOrder": "",
          "backgroundColorOption": "#FFFFFF",
          "borderColorOption": "#FFFFFF",
          "showObjetivesTeacherMode": "false",
          "gamificationMode": "false",
          "showFocusText": "false",
          "textFont": "",
          "titleFont": "",
          "sendButtonText": "send",
          "activateReadSpeaker": "false",
          "inactivityTime": "10",
          "collapsedSubmenu": "false",
          "activateDictionary": "false",
          "dictionaryIcon": "",
          "menuBackgroundColor": "#FFFFFF",
          "menuTextColor": "",
          "backgroundImage3": "GettyImages-1213736963.jpg"
        },
        "resourceProperties": {
          "dictionaryIcon": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title1": [],
          "title2": [],
          "title3": [],
          "title4": [],
          "title5": [],
          "title6": []
        },
        "componentChildren": ["09bf7de39aee37966d5010ef9e89577a"]
      },
      "09bf7de39aee37966d5010ef9e89577a": {
        "id": "09bf7de39aee37966d5010ef9e89577a",
        "name": "showCloseIcon",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "1de561f8194bf89c42be1c0868e6b5c0",
        "properties": {
          "view": "showCloseIcon_view_529-001",
          "look": "showCloseIcon_view_529-001_look_001",
          "showWarning": "true"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": []
      },
      "f5502aea1f6acbf6d654c1d125d81cb3": {
        "id": "f5502aea1f6acbf6d654c1d125d81cb3",
        "name": "pageBlock",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "ab333437f90119c1f4f8da2b810b4ffb",
        "properties": [],
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "6c33fb76a5f09dbebb4657dc63f61472",
          "3d0f64bfa6cd2247b427d5fbcce45b76",
          "fd1f345262d195a6057a6e113688a6a4",
          "3cd825e267421068ca4ad7daba77213f",
          "951fe15706f018af10bef9ed962380f9"
        ]
      },
      "6c33fb76a5f09dbebb4657dc63f61472": {
        "id": "6c33fb76a5f09dbebb4657dc63f61472",
        "name": "pageContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "f5502aea1f6acbf6d654c1d125d81cb3",
        "properties": {
          "primaryColor": "#79e9e5",
          "secondaryColor": "",
          "referencedView": "interface_view_529-001",
          "view": "pageContent_view_529-005",
          "look": "pageContent_view_529-005_look_001",
          "index": "?",
          "titleHtml": "Page Title",
          "title2Html": "Page Title 2",
          "title3Html": "Page Title 3",
          "title": "Portada",
          "intervalTime": "6",
          "srcLogoCover": "",
          "srcCover": "",
          "backgroundImage": "Portada_Aprender_para_la_vida.png",
          "backgroundImage2": "GettyImages-1359807734.jpg",
          "backgroundImage3": "",
          "backgroundImage4": ""
        },
        "resourceProperties": {
          "srcLogoCover": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "srcCover": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "backgroundImage": {
            "id": "c9b25b5289b113acc48c378b48b213af",
            "relativePath": "Portada_Aprender_para_la_vida.png",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1650391805,
            "url": "resources/portada_aprender_para_la_vida.png",
            "width": 8334,
            "height": 6251
          },
          "backgroundImage2": {
            "id": "b98dafac93766b738367b6b1d562d2c4",
            "relativePath": "GettyImages-1359807734.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1650392012,
            "url": "resources/503396gettyimages1359807734.jpg",
            "width": 2600,
            "height": 1733
          },
          "backgroundImage3": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "backgroundImage4": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "index": [],
          "titleHtml": [],
          "title2Html": [],
          "title3Html": []
        },
        "componentChildren": ["22e98032701cab550ee2ff8de86444c1"]
      },
      "22e98032701cab550ee2ff8de86444c1": {
        "id": "22e98032701cab550ee2ff8de86444c1",
        "name": "blocks",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "6c33fb76a5f09dbebb4657dc63f61472",
        "properties": {
          "view": "blocks_view_529-002",
          "look": "blocks_view_529-002_look_001",
          "titleHtml": "Block Title",
          "coverTitle": "<span style=\"font-size:3rem;\"><span style=\"color:#ffffff;\">Proyecto: \u00bfCu\u00e1l es mi responsabilidad frente a lo que sucede en mi pa\u00eds?</span></span><br><span style=\"font-size:1.875rem;\"><span style=\"color:#ffffff;\">Etapa 3: \u00bfCu\u00e1l es mi responsabilidad como cristiano en el ejercicio de la pol\u00edtica?</span></span>",
          "coverSubtitle": "<span style=\"color:#ffffff;\"><span style=\"line-height:42px;\"><span style=\"font-size:1.3125rem;\"><span style=\"background-color:#f0a94d;\">&nbsp; ITINERARIO DE VIDA CRISTIANA&nbsp;&nbsp;</span></span></span></span>",
          "columsize": "6",
          "offset": "0",
          "showTitle": "false",
          "backgroundColor": "#ffffff",
          "backgroundOpacity": "0.2",
          "backgroundTransparent": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "titleHtml": [],
          "coverTitle": [],
          "coverSubtitle": []
        },
        "componentChildren": ["33835f65bdd0e6ca08c0f5d3d12b96ee"]
      },
      "33835f65bdd0e6ca08c0f5d3d12b96ee": {
        "id": "33835f65bdd0e6ca08c0f5d3d12b96ee",
        "name": "link",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "22e98032701cab550ee2ff8de86444c1",
        "properties": {
          "view": "link_view_529-003",
          "title": "Link Title",
          "look": "link_view_529-003_look_001",
          "titleHtml": "<p><strong><span style=\"font-size:1rem;\"><span style=\"font-family:'lato';\">PARA COMENZAR</span></span></strong></p>",
          "title2Html": "Description Link",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "http://",
          "pageLink": "3d0f64bfa6cd2247b427d5fbcce45b76",
          "srcHtml5": "",
          "indexName": "index.html",
          "backgroundColor": "#79e9e5",
          "sidebar": "",
          "menuLink": "false",
          "digitalObject": "false",
          "iconRessourcesMenu": ""
        },
        "resourceProperties": {
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "srcHtml5": {
            "id": "b5213037d234a844181a9495cc6363dc",
            "relativePath": ".",
            "parent": null,
            "type": "ExternalContentResource",
            "timestamp": 1650468350,
            "url": "",
            "indexUrl": "",
            "metadata": null
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [], "title2Html": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "3d0f64bfa6cd2247b427d5fbcce45b76": {
        "id": "3d0f64bfa6cd2247b427d5fbcce45b76",
        "name": "pageContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "f5502aea1f6acbf6d654c1d125d81cb3",
        "properties": {
          "referencedView": "interface_view_529-001",
          "view": "pageContent_view_529-003",
          "look": "pageContent_view_529-002_look_001",
          "index": "?",
          "titleHtml": "Page Title",
          "title2Html": "Page Title 2",
          "title3Html": "Page Title 3",
          "primaryColor": "#f0a94d",
          "secondaryColor": "#66c1be",
          "title": "Experimentamos",
          "backgroundMode": "fixed",
          "backgroundImage": "Cabezal_Aprender para la vida.png",
          "backgroundColor": ""
        },
        "resourceProperties": {
          "backgroundImage": {
            "id": "ee2db4c0e8accb0dee01b14c50ea0e93",
            "relativePath": "Cabezal_Aprender%20para%20la%20vida.png",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1650391805,
            "url": "resources/dc7963cabezal_aprenderparalavida.png",
            "width": 4167,
            "height": 1454
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "index": [],
          "titleHtml": [],
          "title2Html": [],
          "title3Html": []
        },
        "componentChildren": [
          "e832ac2be1c25de6666bebf33747162a",
          "fd6beef6ff25dcd866d69b3a7eb795ce"
        ]
      },
      "e832ac2be1c25de6666bebf33747162a": {
        "id": "e832ac2be1c25de6666bebf33747162a",
        "name": "footerPage",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "3d0f64bfa6cd2247b427d5fbcce45b76",
        "properties": {
          "view": "footerPage_view_529-001",
          "look": "footerPage_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "Footer title"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["f418c1c298114ce8d5213fbcd8bf57e2"]
      },
      "f418c1c298114ce8d5213fbcd8bf57e2": {
        "id": "f418c1c298114ce8d5213fbcd8bf57e2",
        "name": "footerPageCommon",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "e832ac2be1c25de6666bebf33747162a",
        "properties": { "view": "footerPageCommon_view_529-001", "look": "" },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": []
      },
      "fd6beef6ff25dcd866d69b3a7eb795ce": {
        "id": "fd6beef6ff25dcd866d69b3a7eb795ce",
        "name": "blocks",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "3d0f64bfa6cd2247b427d5fbcce45b76",
        "properties": {
          "view": "blocks_view_529-002",
          "look": "blocks_view_529-002_look_001",
          "titleHtml": "Block Title",
          "coverTitle": "Page title",
          "coverSubtitle": "Page title 2",
          "columsize": "10",
          "offset": "1",
          "showTitle": "false",
          "backgroundColor": "#ffffff",
          "backgroundOpacity": "1",
          "backgroundTransparent": "false",
          "showInMenu": "false",
          "titleInMenu": "Block title"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "titleHtml": [],
          "coverTitle": [],
          "coverSubtitle": []
        },
        "componentChildren": [
          "bab94d80cc61f557baa04dc012653e95",
          "d67b8f72a39f9af72ea5cd3413b24024"
        ]
      },
      "bab94d80cc61f557baa04dc012653e95": {
        "id": "bab94d80cc61f557baa04dc012653e95",
        "name": "panel",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "fd6beef6ff25dcd866d69b3a7eb795ce",
        "properties": {
          "view": "panel_view_529-002",
          "look": "panel_view_529-002_look_001",
          "title": "<h5><span style=\"color:#f0701b;\"><strong>Experimentamos</strong></span></h5>",
          "title2html": "Panel title 2",
          "title3html": "Panel title 3",
          "backgroundImageFooter": "backgroundImage Footer",
          "borderColor2": "",
          "borderWidth": "",
          "backgroundColor": "#f0a94d",
          "shortView": "view_529-002",
          "shortLook": "look_001",
          "backgroundColorHeader2": "",
          "backgroundColorHeader1": "#f54528"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "title2html": [],
          "title3html": [],
          "backgroundImageFooter": []
        },
        "componentChildren": [
          "cad69c3fc58fa417a99daeaa756c58af",
          "5f13c0d32903c3ce4e9724c65b2c9f01"
        ]
      },
      "cad69c3fc58fa417a99daeaa756c58af": {
        "id": "cad69c3fc58fa417a99daeaa756c58af",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "bab94d80cc61f557baa04dc012653e95",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ffffff;\">El ejercicio pol\u00edtico del pa\u00eds muchas veces puede parecer lejano de la vida cotidiana de ustedes, pero \u00bfsab\u00edan que a diario tienen una oportunidad diferente de hacer pol\u00edtica? \u00a1Vamos a ver c\u00f3mo!</span></p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "5f13c0d32903c3ce4e9724c65b2c9f01": {
        "id": "5f13c0d32903c3ce4e9724c65b2c9f01",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "bab94d80cc61f557baa04dc012653e95",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": "",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["6e0d0d4b9de9270511c1e88db516e49c"]
      },
      "6e0d0d4b9de9270511c1e88db516e49c": {
        "id": "6e0d0d4b9de9270511c1e88db516e49c",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "5f13c0d32903c3ce4e9724c65b2c9f01",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "#CC6699",
          "textContent": "<p>Revise todos los momentos de esta etapa y los <strong><a class=\"nf-linkresource\" href=\"CREO21_IVC_15_17_propuesta_02_ETAPA_3_pdf1.pdf\" id=\"resourcelink_852b2f6fbc5446a8b73a0d2e6d5bcb35\" target=\"_blank\" title=\"\"><span style=\"color:#ff0099;\">materiales</span></a>&nbsp;</strong>necesarios para la planificaci\u00f3n de las actividades.</p>",
          "omitFocus": "true",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "textContent": [
            {
              "id": "bd7c0568496fcef8d276a26071c3eef8",
              "relativePath": "CREO21_IVC_15_17_propuesta_02_ETAPA_3_pdf1.pdf",
              "parent": null,
              "type": "FileResource",
              "timestamp": 1650468350,
              "url": "resources/creo21_ivc_15_17_propuesta_02_etapa_3_pdf1.pdf",
              "domId": "resourcelink_852b2f6fbc5446a8b73a0d2e6d5bcb35",
              "domClass": "nf-linkresource",
              "originalUrl": "CREO21_IVC_15_17_propuesta_02_ETAPA_3_pdf1.pdf"
            }
          ]
        },
        "componentChildren": []
      },
      "d67b8f72a39f9af72ea5cd3413b24024": {
        "id": "d67b8f72a39f9af72ea5cd3413b24024",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "fd6beef6ff25dcd866d69b3a7eb795ce",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["798c6e9a45e987784597788615ba7ef1"]
      },
      "798c6e9a45e987784597788615ba7ef1": {
        "id": "798c6e9a45e987784597788615ba7ef1",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "d67b8f72a39f9af72ea5cd3413b24024",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "12",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "0bc864d3ab2f19ab32610903723b6f35",
          "f3d8459e26aed6e248c4a64db6502d25",
          "bf20ba92192ef8b2dfe4d27d97824c87",
          "604d03b49e4592c54f947fdfc79a1516",
          "42495b5ebf7a8f75a8023cf6d5eeab48",
          "b2181d6ad9b862380576a30a50e7bae2"
        ]
      },
      "0bc864d3ab2f19ab32610903723b6f35": {
        "id": "0bc864d3ab2f19ab32610903723b6f35",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "798c6e9a45e987784597788615ba7ef1",
        "properties": {
          "titleInput": "",
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "GettyImages-157394174.jpg",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "http://",
          "iconType": "image",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "digitalObject": "false",
          "iconRessourcesMenu": "",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001",
          "float": "right",
          "width": "ntx-image-width-50",
          "align": "ntx-comp-align-left"
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "0fd55cfa7c2699c47a1974cb4e66e7d0",
            "relativePath": "GettyImages-157394174.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1650391978,
            "url": "resources/e0b7ccgettyimages157394174.jpg",
            "width": 1100,
            "height": 745
          },
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "f3d8459e26aed6e248c4a64db6502d25": {
        "id": "f3d8459e26aed6e248c4a64db6502d25",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "798c6e9a45e987784597788615ba7ef1",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<h3><span style=\"color:#f54528;\">Dilemas morales</span></h3>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "bf20ba92192ef8b2dfe4d27d97824c87": {
        "id": "bf20ba92192ef8b2dfe4d27d97824c87",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "798c6e9a45e987784597788615ba7ef1",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["03704897963dbb43dea3619f52cf7629"]
      },
      "03704897963dbb43dea3619f52cf7629": {
        "id": "03704897963dbb43dea3619f52cf7629",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "bf20ba92192ef8b2dfe4d27d97824c87",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Tiempo estimado: 60 minutos.</p><p>El objetivo de la siguiente actividad es que los estudiantes debatan en base a distintos dilemas morales, asumiendo posturas contrapuestas frente a ellos.</p><p>Antes de comenzar, explique a los estudiantes qu\u00e9 es un dilema moral. Recomendamos al docente la lectura del siguiente<span style=\"color:#ff0099;\"> </span><strong><a class=\"nf-linkword\" href=\"http://educrea.cl/los-dilemas-morales/\" id=\"linkword_5316a12c8e374bb0bdbdf0d4e475db12\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" title=\"\"><span style=\"color:#ff0099;\">art\u00edculo</span></a></strong>, del que se extrajo la definici\u00f3n que se transcribe a continuaci\u00f3n:</p><p>&nbsp;</p><blockquote><p><strong>Definici\u00f3n de dilema moral</strong>: Un dilema moral es una narraci\u00f3n breve en la que se plantea una situaci\u00f3n problem\u00e1tica que presenta un conflicto de valores, ya que el problema moral que exponen tiene varias soluciones posibles que entran en conflicto unas con otras. Esta dificultad para elegir una conducta obliga a un razonamiento moral sobre los valores que est\u00e1n en juego, exigiendo una reflexi\u00f3n sobre el grado de importancia que damos a nuestros valores.</p></blockquote>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "604d03b49e4592c54f947fdfc79a1516": {
        "id": "604d03b49e4592c54f947fdfc79a1516",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "798c6e9a45e987784597788615ba7ef1",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "#f54528",
          "textContent": "<p><strong style=\"\"><font color=\"#f54528\">1.</font><font color=\"#f0701b\">&nbsp;</font></strong>Una de las formas de ejercicio de la pol\u00edtica es el debate. Re\u00fananse con su grupo y, a partir de los casos y la postura que les asigne su profesor, preparen sus argumentaciones para debatir con el otro equipo.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "42495b5ebf7a8f75a8023cf6d5eeab48": {
        "id": "42495b5ebf7a8f75a8023cf6d5eeab48",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "798c6e9a45e987784597788615ba7ef1",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": "",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["e81816e566731cec1a9775823ab4b898"]
      },
      "e81816e566731cec1a9775823ab4b898": {
        "id": "e81816e566731cec1a9775823ab4b898",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "42495b5ebf7a8f75a8023cf6d5eeab48",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Para iniciar la actividad, organice a los estudiantes en dos grupos: grupo A y grupo B (cada uno asumir\u00e1 una postura diferente frente a la situaci\u00f3n planteada). Organice una ronda de debate de 15 minutos para cada situaci\u00f3n. En cada ronda, designe a un moderador distinto. Las tareas del moderador ser\u00e1n: dar la palabra, plantear diferentes preguntas si el debate se estanca y organizar el tiempo que se le otorga a cada grupo para hablar, con el objetivo de que el debate sea fluido y se puedan expresar ambas opiniones por igual. Recuerde a sus estudiantes que no necesariamente tiene que haber un \u201cganador\u201d del debate, pues la idea de la actividad es que experimenten un debate al estilo del Congreso del pa\u00eds.</p><p>Antes de cada ronda, destine 10 o 15 minutos para que los grupos puedan preparar sus argumentaciones. Acl\u00e1reles que este debate es una simulaci\u00f3n, por lo tanto, sus posturas no representar\u00e1n necesariamente sus creencias.</p><p><strong>Dilemas morales</strong>:</p><p>CASO 1: Una persona rob\u00f3 comida de un supermercado ante la necesidad de alimentar a su familia, pues no tiene dinero ni tampoco consigue trabajo a causa de una discapacidad motora que presenta. La justicia ha decidido enviarlo a la c\u00e1rcel por cinco a\u00f1os. GRUPO A: a favor de la decisi\u00f3n de la justicia. GRUPO B: en contra de la decisi\u00f3n de la justicia.</p><p>CASO 2: Un estudiante rompi\u00f3 un vidrio en el colegio y solo sus amigos saben que fue \u00e9l. Los directivos tomaron la decisi\u00f3n de culpar a todo el grupo y suspender el viaje de estudios que ten\u00edan planeado hasta que se encuentre al culpable verdadero. Si se descubre qui\u00e9n fue el culpable, todos tendr\u00e1n su viaje de estudios, pero el estudiante que rompi\u00f3 el vidrio ser\u00e1 expulsado. GRUPO A: considera que no debe develarse qui\u00e9n fue el culpable y habr\u00e1 que resignarse a perder el viaje de estudios. GRUPO B: considera que debe darse a conocer al culpable y concretar el viaje de estudios, a costa de la expulsi\u00f3n de quien rompi\u00f3 el vidrio.</p><p>CASO 3: Dos pa\u00edses (Beta y Gamma) han estado en conflicto durante muchos a\u00f1os por motivos socioecon\u00f3micos. Eventualmente, Beta desarrolla un programa nuclear que amenaza la seguridad internacional si esas armas se usan. Gamma, al ver esto, puede tomar dos decisiones: acudir a la comunidad internacional para frenar el plan nuclear de Beta o desarrollar su propio programa nuclear para defenderse en caso de que Beta decida hacer uso de sus armas. GRUPO A: Gamma debe acudir a la comunidad internacional para evitar que Beta ponga en marcha su plan nuclear. GRUPO B: Gamma debe desarrollar un plan nuclear para defenderse de Beta.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "b2181d6ad9b862380576a30a50e7bae2": {
        "id": "b2181d6ad9b862380576a30a50e7bae2",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "798c6e9a45e987784597788615ba7ef1",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><strong><font color=\"#f54528\">2.</font><font color=\"#f0701b\">&nbsp;</font></strong>Luego del debate, conversen:</p><ul><li>\u00bfC\u00f3mo se sintieron realizando la actividad?</li><li>\u00bfEn alg\u00fan momento tuvieron que defender una posici\u00f3n con la que no estaban de acuerdo? \u00bfQu\u00e9 pensaron en ese momento?</li><li>\u00bfLes parece importante tener una opini\u00f3n frente a las diferentes situaciones que ocurren en su pa\u00eds? \u00bfPor qu\u00e9?</li></ul>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "fd1f345262d195a6057a6e113688a6a4": {
        "id": "fd1f345262d195a6057a6e113688a6a4",
        "name": "pageContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "f5502aea1f6acbf6d654c1d125d81cb3",
        "properties": {
          "referencedView": "interface_view_529-001",
          "view": "pageContent_view_529-003",
          "look": "pageContent_view_529-002_look_001",
          "index": "?",
          "titleHtml": "Page Title",
          "title2Html": "Page Title 2",
          "title3Html": "Page Title 3",
          "primaryColor": "#654574",
          "secondaryColor": "#66c1be",
          "title": "Comprendemos",
          "backgroundMode": "fixed",
          "backgroundColor": "",
          "backgroundImage": "Cabezal_Aprender para la vida.png"
        },
        "resourceProperties": {
          "backgroundImage": {
            "id": "ee2db4c0e8accb0dee01b14c50ea0e93",
            "relativePath": "Cabezal_Aprender%20para%20la%20vida.png",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1650391805,
            "url": "resources/dc7963cabezal_aprenderparalavida.png",
            "width": 4167,
            "height": 1454
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "index": [],
          "titleHtml": [],
          "title2Html": [],
          "title3Html": []
        },
        "componentChildren": [
          "b3b34ef2ef018890f6b75e34ecd509a1",
          "9dbcf2ec7b81bb28e40bc3575b403809"
        ]
      },
      "b3b34ef2ef018890f6b75e34ecd509a1": {
        "id": "b3b34ef2ef018890f6b75e34ecd509a1",
        "name": "footerPage",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "fd1f345262d195a6057a6e113688a6a4",
        "properties": {
          "view": "footerPage_view_529-001",
          "look": "footerPage_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "Footer title"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["4250b445fb9d1b7406ee3150a1f2e9f7"]
      },
      "4250b445fb9d1b7406ee3150a1f2e9f7": {
        "id": "4250b445fb9d1b7406ee3150a1f2e9f7",
        "name": "footerPageCommon",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "b3b34ef2ef018890f6b75e34ecd509a1",
        "properties": { "view": "footerPageCommon_view_529-001", "look": "" },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": []
      },
      "9dbcf2ec7b81bb28e40bc3575b403809": {
        "id": "9dbcf2ec7b81bb28e40bc3575b403809",
        "name": "blocks",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "fd1f345262d195a6057a6e113688a6a4",
        "properties": {
          "view": "blocks_view_529-002",
          "look": "blocks_view_529-002_look_001",
          "titleHtml": "Block Title",
          "coverTitle": "Page title",
          "coverSubtitle": "Page title 2",
          "columsize": "10",
          "offset": "1",
          "showTitle": "false",
          "backgroundColor": "#ffffff",
          "backgroundOpacity": "1",
          "backgroundTransparent": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "titleHtml": [],
          "coverTitle": [],
          "coverSubtitle": []
        },
        "componentChildren": [
          "8b15022589bba62fd2ff1989fd9dbcc3",
          "a26c522c6ac8806722a8208eca7c0729"
        ]
      },
      "8b15022589bba62fd2ff1989fd9dbcc3": {
        "id": "8b15022589bba62fd2ff1989fd9dbcc3",
        "name": "panel",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "9dbcf2ec7b81bb28e40bc3575b403809",
        "properties": {
          "view": "panel_view_529-002",
          "look": "panel_view_529-002_look_001",
          "title": "<h5><span style=\"color:#a269a9;\"><strong>Comprendemos</strong></span></h5>",
          "title2html": "Panel title 2",
          "title3html": "Panel title 3",
          "backgroundImageFooter": "backgroundImage Footer",
          "borderColor2": "",
          "borderWidth": "",
          "backgroundColor": "#654574",
          "showShadow": "true",
          "backgroundColorHeader1": "#a269a9",
          "shortView": "view_529-002",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "title2html": [],
          "title3html": [],
          "backgroundImageFooter": []
        },
        "componentChildren": ["c846ddc822ff01d80b2668c214a08aa1"]
      },
      "c846ddc822ff01d80b2668c214a08aa1": {
        "id": "c846ddc822ff01d80b2668c214a08aa1",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "8b15022589bba62fd2ff1989fd9dbcc3",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ffffff;\">El ejercicio de la pol\u00edtica busca&nbsp;servir a la comunidad y generar un bien com\u00fan que satisfaga a todo el pueblo. \u00bfSab\u00edan que eso puede estar en sus manos?</span></p>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "a26c522c6ac8806722a8208eca7c0729": {
        "id": "a26c522c6ac8806722a8208eca7c0729",
        "name": "accordion",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "9dbcf2ec7b81bb28e40bc3575b403809",
        "properties": {
          "view": "accordion_view_529-001",
          "look": "accordion_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "36fcff98cf960f62b0b5bf950114d06a",
          "79903e9dd961e4f6f59b1f8234f202aa",
          "42338b2aeb1379a2e1af115cf86c4494",
          "5c77df3261b8426d1fd71402fc720041"
        ]
      },
      "36fcff98cf960f62b0b5bf950114d06a": {
        "id": "36fcff98cf960f62b0b5bf950114d06a",
        "name": "accordionItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "a26c522c6ac8806722a8208eca7c0729",
        "properties": {
          "view": "accordionItem_view_529-001",
          "look": "accordionItem_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "<span style=\"font-family:'neosans';\"><strong><span style=\"color:#a269a9;\">1. Observamos</span></strong></span>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["8cfa05f8cda7188d1c4363124caa36b9"]
      },
      "8cfa05f8cda7188d1c4363124caa36b9": {
        "id": "8cfa05f8cda7188d1c4363124caa36b9",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "36fcff98cf960f62b0b5bf950114d06a",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["97b028ffaf6e713ede5e94f6ffdf24c4"]
      },
      "97b028ffaf6e713ede5e94f6ffdf24c4": {
        "id": "97b028ffaf6e713ede5e94f6ffdf24c4",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "8cfa05f8cda7188d1c4363124caa36b9",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "12",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "d28b8e9f64bb4593beb5160abdce31fb",
          "fe7b3feb832c2f5a8529d157cc0d3c58",
          "f7143635a437ecd01e19c6d1293d939c",
          "212e8c649fe54e21008cc06e85d2805b",
          "158c95a020f6515dee14227d04f7cd23"
        ]
      },
      "d28b8e9f64bb4593beb5160abdce31fb": {
        "id": "d28b8e9f64bb4593beb5160abdce31fb",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "97b028ffaf6e713ede5e94f6ffdf24c4",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["0551d4a2d5894237a9129769f6e05add"]
      },
      "0551d4a2d5894237a9129769f6e05add": {
        "id": "0551d4a2d5894237a9129769f6e05add",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "d28b8e9f64bb4593beb5160abdce31fb",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "8",
          "offset": "2"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["419ac533121a4007bafaf6e5bf3a67a8"]
      },
      "419ac533121a4007bafaf6e5bf3a67a8": {
        "id": "419ac533121a4007bafaf6e5bf3a67a8",
        "name": "imageGallery",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "0551d4a2d5894237a9129769f6e05add",
        "properties": {
          "view": "imageGallery_view_529-004",
          "look": "imageGallery_view_529-001_look_001",
          "title": "imageGallery title",
          "height": "250",
          "digitalObject": "false",
          "hideInRessourcesMenu": "false",
          "shortView": "view_529-004",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "273b713e648d48b89803b6c13c76a82f",
          "0b06595454834d429f606f4f9e3d4ccc",
          "e5c084136c6547e0861333decaaa8133"
        ]
      },
      "273b713e648d48b89803b6c13c76a82f": {
        "id": "273b713e648d48b89803b6c13c76a82f",
        "name": "galleryItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "419ac533121a4007bafaf6e5bf3a67a8",
        "properties": {
          "view": "galleryItem_view_529-001",
          "look": "galleryItem_view_529-001_look_001",
          "srcName": "GettyImages-1283072124.jpg",
          "titleInput": "",
          "alt": "Image",
          "altLang": "",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "429d4e494c123188af0ddf6102c7f3cb",
            "relativePath": "GettyImages-1283072124.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1650392002,
            "url": "resources/d891d3gettyimages1283072124.jpg",
            "width": 1100,
            "height": 733
          }
        },
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": []
      },
      "0b06595454834d429f606f4f9e3d4ccc": {
        "id": "0b06595454834d429f606f4f9e3d4ccc",
        "name": "galleryItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "419ac533121a4007bafaf6e5bf3a67a8",
        "properties": {
          "view": "galleryItem_view_529-001",
          "look": "galleryItem_view_529-001_look_001",
          "srcName": "GettyImages-1080883032.jpg",
          "titleInput": "",
          "alt": "Image",
          "altLang": ""
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "7ff79d38aa8ea6c9405ff3dbb436b7f3",
            "relativePath": "GettyImages-1080883032.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1650392000,
            "url": "resources/4fd33cgettyimages1080883032.jpg",
            "width": 1100,
            "height": 733
          }
        },
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": []
      },
      "e5c084136c6547e0861333decaaa8133": {
        "id": "e5c084136c6547e0861333decaaa8133",
        "name": "galleryItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "419ac533121a4007bafaf6e5bf3a67a8",
        "properties": {
          "view": "galleryItem_view_529-001",
          "look": "galleryItem_view_529-001_look_001",
          "srcName": "GettyImages-531209637.jpg",
          "titleInput": "",
          "alt": "Image",
          "altLang": ""
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "e96097ad58cd868b8a7f51fb7f0f9b44",
            "relativePath": "GettyImages-531209637.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1650391986,
            "url": "resources/f752bdgettyimages531209637.jpg",
            "width": 1100,
            "height": 786
          }
        },
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": []
      },
      "fe7b3feb832c2f5a8529d157cc0d3c58": {
        "id": "fe7b3feb832c2f5a8529d157cc0d3c58",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "97b028ffaf6e713ede5e94f6ffdf24c4",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "#a269a9",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#a269a9;\"><strong>1.</strong></span>&nbsp;Observen estos dos videos:</p><ul><li><strong><a class=\"nf-linkword\" href=\"http://www.youtube.com/watch?v=zuDsODS7rZ8&amp;ab_channel=ImagenNoticias\" id=\"linkword_d40890e8fc274bcab6bc051e5f5d33fa\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" title=\"\">Madre Teresa de Calcuta</a></strong>.</li><li><strong><a class=\"nf-linkword\" href=\"http://www.youtube.com/watch?v=idqDxjn10bI&amp;ab_channel=ImagenNoticias\" id=\"linkword_08f6ead9b3ea411bbbc5f8d968278790\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" title=\"\">Martin Luther King</a></strong>.</li></ul>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "f7143635a437ecd01e19c6d1293d939c": {
        "id": "f7143635a437ecd01e19c6d1293d939c",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "97b028ffaf6e713ede5e94f6ffdf24c4",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["ae4f5188bb27202a1b7bbb4adc2004e1"]
      },
      "ae4f5188bb27202a1b7bbb4adc2004e1": {
        "id": "ae4f5188bb27202a1b7bbb4adc2004e1",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "f7143635a437ecd01e19c6d1293d939c",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ff3399;\">Tiempo estimado: 40 minutos.&nbsp;</span></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "212e8c649fe54e21008cc06e85d2805b": {
        "id": "212e8c649fe54e21008cc06e85d2805b",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "97b028ffaf6e713ede5e94f6ffdf24c4",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "#a269a9",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#a269a9;\"><strong>2.</strong></span> Respondan en una hoja y compartan sus respuestas con sus compa\u00f1eros:</p><ul><li>Para ustedes, \u00bfqu\u00e9 es la pol\u00edtica?</li><li>\u00bfConsideran que la Madre Teresa y Martin Luther King desarrollaron actos pol\u00edticos? \u00bfPor qu\u00e9?</li></ul>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "158c95a020f6515dee14227d04f7cd23": {
        "id": "158c95a020f6515dee14227d04f7cd23",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "97b028ffaf6e713ede5e94f6ffdf24c4",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["95a7c24b4850b86a9953b2f6156d8e66"]
      },
      "95a7c24b4850b86a9953b2f6156d8e66": {
        "id": "95a7c24b4850b86a9953b2f6156d8e66",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "158c95a020f6515dee14227d04f7cd23",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ff0099;\">Genere una peque\u00f1a conversaci\u00f3n a partir de las respuestas de los estudiantes. De ser necesario, repregunte: \u00bfPor qu\u00e9 piensan eso? \u00bfEst\u00e1n de acuerdo o en desacuerdo con sus compa\u00f1eros?&nbsp;</span></p><p><span style=\"color:#ff0099;\">Luego, invite a los estudiantes a observar las im\u00e1genes que se encuentran en la galer\u00eda y acl\u00e1reles que la pol\u00edtica no es \u00fanicamente lo que hacen los gobernantes, los pol\u00edticos de profesi\u00f3n o personas reconocidas por todos, como la Madre Teresa y Martin Luther King, sino tambi\u00e9n aquello que realizan todos los ciudadanos al tomar una decisi\u00f3n frente a la sociedad, en especial cuando afecta a los dem\u00e1s. Por lo tanto, muchas de las decisiones que tomamos en nuestra vida diaria son decisiones pol\u00edticas.</span></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "79903e9dd961e4f6f59b1f8234f202aa": {
        "id": "79903e9dd961e4f6f59b1f8234f202aa",
        "name": "accordionItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "a26c522c6ac8806722a8208eca7c0729",
        "properties": {
          "view": "accordionItem_view_529-001",
          "look": "accordionItem_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "<span style=\"font-family:'neosans';\"><strong><span style=\"color:#a269a9;\">2. Consultamos</span></strong></span>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": [
          "fb65fcecd5c430c5eeed657cee87a7c1",
          "0d7f848a0ac3bfecacb378148cbd594b"
        ]
      },
      "fb65fcecd5c430c5eeed657cee87a7c1": {
        "id": "fb65fcecd5c430c5eeed657cee87a7c1",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "79903e9dd961e4f6f59b1f8234f202aa",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["be1cb5ba09a58ba8a9a07880bbfcc9f2"]
      },
      "be1cb5ba09a58ba8a9a07880bbfcc9f2": {
        "id": "be1cb5ba09a58ba8a9a07880bbfcc9f2",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "fb65fcecd5c430c5eeed657cee87a7c1",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "12",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "3472d781646f94ae9d2072271616ffae",
          "8059db914685fad3a14d8cb2912a8c5e"
        ]
      },
      "3472d781646f94ae9d2072271616ffae": {
        "id": "3472d781646f94ae9d2072271616ffae",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "be1cb5ba09a58ba8a9a07880bbfcc9f2",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["c0df49e200ec71e718aeea66e9804bb5"]
      },
      "c0df49e200ec71e718aeea66e9804bb5": {
        "id": "c0df49e200ec71e718aeea66e9804bb5",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "3472d781646f94ae9d2072271616ffae",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ff0099;\">Para un mejor aprovechamiento y comprensi\u00f3n del contenido de las fuentes, se recomienda la consulta previa de estas por parte de los estudiantes o la organizaci\u00f3n de los alumnos en tres grupos, con una fuente asignada a cada uno.</span></p><p><span style=\"color:#ff0099;\">Si lo cree conveniente, puede invitar a los alumnos a responder las preguntas de manera oral y colectiva.</span></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "8059db914685fad3a14d8cb2912a8c5e": {
        "id": "8059db914685fad3a14d8cb2912a8c5e",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "be1cb5ba09a58ba8a9a07880bbfcc9f2",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "#a269a9",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#a269a9;\"><strong>1.</strong></span>&nbsp;Consulten las fuentes y tomen nota de las ideas principales.</p><p><span style=\"color:#a269a9;\"><strong>2.</strong></span> Luego, respondan:&nbsp;</p><ul><li>\u00bfDe qu\u00e9 manera ven reflejadas en la sociedad de su pa\u00eds las ideas que se expresan en las fuentes?&nbsp;</li><li>\u00bfCu\u00e1les de estos prop\u00f3sitos se cumplen? \u00bfCu\u00e1les no?</li><li>\u00bfCu\u00e1les les parece que son los motivos por los que algunos prop\u00f3sitos no se cumplen?</li><li>\u00bfC\u00f3mo podr\u00edan revertirse esas situaciones?</li></ul>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "0d7f848a0ac3bfecacb378148cbd594b": {
        "id": "0d7f848a0ac3bfecacb378148cbd594b",
        "name": "tabs",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "79903e9dd961e4f6f59b1f8234f202aa",
        "properties": {
          "view": "tabs_view_529-001",
          "look": "tabs_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "e1588da063af879c2f31cc610037ea09",
          "1a2e97c7c930a8464f392c2084582642",
          "9e672d83ccf1ea8db77440c54535045b"
        ]
      },
      "e1588da063af879c2f31cc610037ea09": {
        "id": "e1588da063af879c2f31cc610037ea09",
        "name": "tabsItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "0d7f848a0ac3bfecacb378148cbd594b",
        "properties": {
          "view": "tabsItem_view_529-001",
          "look": "tabsItem_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "<span style=\"color:#ffffff;\"><strong>Fuente 1</strong></span>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["e30b215e5f0f3fdef193cf4dd40e0d15"]
      },
      "e30b215e5f0f3fdef193cf4dd40e0d15": {
        "id": "e30b215e5f0f3fdef193cf4dd40e0d15",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "e1588da063af879c2f31cc610037ea09",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["1d1e0160e0a08af7c496b0b6f9826d13"]
      },
      "1d1e0160e0a08af7c496b0b6f9826d13": {
        "id": "1d1e0160e0a08af7c496b0b6f9826d13",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "e30b215e5f0f3fdef193cf4dd40e0d15",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "12",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001",
          "srcName": "Comprendemos-Consultamos-fuente 1.jpg"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "ae85ecab901bb5eb9468491f0f9d96ff",
          "a56275bc37df6d2d690995e7ce0049f2"
        ]
      },
      "ae85ecab901bb5eb9468491f0f9d96ff": {
        "id": "ae85ecab901bb5eb9468491f0f9d96ff",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "1d1e0160e0a08af7c496b0b6f9826d13",
        "properties": {
          "titleInput": "",
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "GettyImages-1345174163.jpg",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "",
          "iconType": "video",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "digitalObject": "false",
          "hideInRessourcesMenu": "false",
          "iconRessourcesMenu": "",
          "width": "ntx-image-width-50",
          "float": "right",
          "align": "ntx-comp-align-left"
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "87443cb5af5f1f9e44aa78a52afc1048",
            "relativePath": "GettyImages-1345174163.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1650392007,
            "url": "resources/a41eecgettyimages1345174163.jpg",
            "width": 1100,
            "height": 734
          },
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "a56275bc37df6d2d690995e7ce0049f2": {
        "id": "a56275bc37df6d2d690995e7ce0049f2",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "1d1e0160e0a08af7c496b0b6f9826d13",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Lean este <strong><a class=\"nf-linkword\" href=\"http://www.actuall.com/criterio/democracia/catolico-politico-politico-catolico/\" id=\"linkword_674f36ec335540cca28035b4d8a9a4de\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" title=\"\">art\u00edculo</a></strong>.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "1a2e97c7c930a8464f392c2084582642": {
        "id": "1a2e97c7c930a8464f392c2084582642",
        "name": "tabsItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "0d7f848a0ac3bfecacb378148cbd594b",
        "properties": {
          "view": "tabsItem_view_529-001",
          "look": "tabsItem_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "<span style=\"color:#ffffff;\"><strong>Fuente 2</strong></span>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["d8ecda3ea5332d8d73cc99228fb328de"]
      },
      "d8ecda3ea5332d8d73cc99228fb328de": {
        "id": "d8ecda3ea5332d8d73cc99228fb328de",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "1a2e97c7c930a8464f392c2084582642",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["f1c143adb2c9c7f9b4495ae69a33b3b7"]
      },
      "f1c143adb2c9c7f9b4495ae69a33b3b7": {
        "id": "f1c143adb2c9c7f9b4495ae69a33b3b7",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "d8ecda3ea5332d8d73cc99228fb328de",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "12",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "2bc9e6e50cfd3b708eed3cad47c55098",
          "0dcca481e63b8bcf5d6f43066198c731",
          "35fddf0466564bffb5ec677de0fef814"
        ]
      },
      "2bc9e6e50cfd3b708eed3cad47c55098": {
        "id": "2bc9e6e50cfd3b708eed3cad47c55098",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "f1c143adb2c9c7f9b4495ae69a33b3b7",
        "properties": {
          "titleInput": "",
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "Comprendemos-Consultamos-fuente 2.jpg",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "http://www.youtube.com/watch?v=zX0fFqEdE5c&ab_channel=HOACDSILadignidaddelapersonayelbiencom%C3%BAn",
          "iconType": "video",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "digitalObject": "false",
          "hideInRessourcesMenu": "false",
          "iconRessourcesMenu": "",
          "float": "right",
          "align": "ntx-comp-align-left",
          "width": "ntx-image-width-50"
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "2b9777be62307a28a5ad2dee2bb76d7a",
            "relativePath": "Comprendemos-Consultamos-fuente%202.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1650391968,
            "url": "resources/e44595comprendemosconsultamosfuente2.jpg",
            "width": 1100,
            "height": 618
          },
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "0dcca481e63b8bcf5d6f43066198c731": {
        "id": "0dcca481e63b8bcf5d6f43066198c731",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "f1c143adb2c9c7f9b4495ae69a33b3b7",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Miren y escuchen este <strong><a class=\"nf-linkword\" href=\"http://www.youtube.com/watch?v=zX0fFqEdE5c&amp;ab_channel=HOACDSILadignidaddelapersonayelbiencom%C3%BAn\" id=\"linkword_e35b21358a0b4a1e84ee7a7d0c91266b\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" title=\"\">video</a></strong>.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "35fddf0466564bffb5ec677de0fef814": {
        "id": "35fddf0466564bffb5ec677de0fef814",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "f1c143adb2c9c7f9b4495ae69a33b3b7",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["104c8c70898e4426802ca9de7915f1b8"]
      },
      "104c8c70898e4426802ca9de7915f1b8": {
        "id": "104c8c70898e4426802ca9de7915f1b8",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "35fddf0466564bffb5ec677de0fef814",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ff0099;\">Luego de ver el video, puede invitar a los estudiantes a reflexionar y hacer propuestas en torno a la pregunta final: <em>\u00bfQu\u00e9 consideran que hace falta descubrir en nuestros ambientes para que las personas y las organizaciones sociales busquen m\u00e1s y mejor el bien com\u00fan?</em></span></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "9e672d83ccf1ea8db77440c54535045b": {
        "id": "9e672d83ccf1ea8db77440c54535045b",
        "name": "tabsItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "0d7f848a0ac3bfecacb378148cbd594b",
        "properties": {
          "view": "tabsItem_view_529-001",
          "look": "tabsItem_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "<span style=\"color:#ffffff;\"><strong>Fuente 3</strong></span>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["1452e6ceb49aad6cbec0a67f7322b767"]
      },
      "1452e6ceb49aad6cbec0a67f7322b767": {
        "id": "1452e6ceb49aad6cbec0a67f7322b767",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "9e672d83ccf1ea8db77440c54535045b",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["a7a513de6ee07f0fe043a7d5401bc26f"]
      },
      "a7a513de6ee07f0fe043a7d5401bc26f": {
        "id": "a7a513de6ee07f0fe043a7d5401bc26f",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "1452e6ceb49aad6cbec0a67f7322b767",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "12",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "cdc52036a5b48c068afd6d2da7e8288e",
          "2baadd759753c7747ea8a155c6a75ee5"
        ]
      },
      "cdc52036a5b48c068afd6d2da7e8288e": {
        "id": "cdc52036a5b48c068afd6d2da7e8288e",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "a7a513de6ee07f0fe043a7d5401bc26f",
        "properties": {
          "titleInput": "",
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "GettyImages-1072338828.jpg",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "",
          "iconType": "video",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "digitalObject": "false",
          "hideInRessourcesMenu": "false",
          "iconRessourcesMenu": "",
          "width": "ntx-image-width-50",
          "float": "right",
          "align": "ntx-comp-align-left",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "d63c2e538fb0d558009f0ea502682e2d",
            "relativePath": "GettyImages-1072338828.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1650391997,
            "url": "resources/a4777fgettyimages1072338828.jpg",
            "width": 1100,
            "height": 739
          },
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "2baadd759753c7747ea8a155c6a75ee5": {
        "id": "2baadd759753c7747ea8a155c6a75ee5",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "a7a513de6ee07f0fe043a7d5401bc26f",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>El DOCAT es una traducci\u00f3n para j\u00f3venes de la Doctrina Social de la Iglesia Cat\u00f3lica, el conjunto de ense\u00f1anzas sociales que la Iglesia nos invita a vivir. Consulten los puntos 210, 211 y 219 del <strong><a class=\"nf-linkpopup fancyboxText\" data-ntx-link-popup-mark=\"875269da91ddd8e7f1ddacc07b4df7a9\" href=\"#875269da91ddd8e7f1ddacc07b4df7a9\" id=\"popuplink_1dc943f25aa6411fbf47cae4ba94a33c\" title=\"DOCAT\">DOCAT</a></strong>.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "42338b2aeb1379a2e1af115cf86c4494": {
        "id": "42338b2aeb1379a2e1af115cf86c4494",
        "name": "accordionItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "a26c522c6ac8806722a8208eca7c0729",
        "properties": {
          "view": "accordionItem_view_529-001",
          "look": "accordionItem_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "<span style=\"font-family:'neosans';\"><strong><span style=\"color:#a269a9;\">3. Interiorizamos</span></strong></span>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["7d0817d86aa0a0ecfaccf5285843080e"]
      },
      "7d0817d86aa0a0ecfaccf5285843080e": {
        "id": "7d0817d86aa0a0ecfaccf5285843080e",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "42338b2aeb1379a2e1af115cf86c4494",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["06caccc136c888b16f34f4029fa6c2c4"]
      },
      "06caccc136c888b16f34f4029fa6c2c4": {
        "id": "06caccc136c888b16f34f4029fa6c2c4",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "7d0817d86aa0a0ecfaccf5285843080e",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "12",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "be992c758b3d66c0943c644a52c1492a",
          "a72a7d033d524307a42dd2d1baa22538",
          "819b9ba4202f36070d6416fd829251f6",
          "ba0c68ad0dffb7c81a5086d4bad6e04d"
        ]
      },
      "be992c758b3d66c0943c644a52c1492a": {
        "id": "be992c758b3d66c0943c644a52c1492a",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "06caccc136c888b16f34f4029fa6c2c4",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": "",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["8efac92f31bf4e5ddfdfe6d096620494"]
      },
      "8efac92f31bf4e5ddfdfe6d096620494": {
        "id": "8efac92f31bf4e5ddfdfe6d096620494",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "be992c758b3d66c0943c644a52c1492a",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ff3399;\">Tiempo estimado: 40 minutos.</span></p><p><span style=\"color:#ff3399;\">Destine los primeros minutos del encuentro a la consulta del video. Si cuenta con un dispositivo adecuado, puede proyectarlo para todo el grupo.</span></p><p><span style=\"color:#ff3399;\">Luego, asigne, por lo menos, diez minutos para que cada estudiante piense en sus propias experiencias pol\u00edticas. Acl\u00e1reles que esta es una actividad personal.</span></p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "a72a7d033d524307a42dd2d1baa22538": {
        "id": "a72a7d033d524307a42dd2d1baa22538",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "06caccc136c888b16f34f4029fa6c2c4",
        "properties": {
          "titleInput": "",
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "GettyImages-166555403.jpg",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "http://",
          "iconType": "image",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "digitalObject": "false",
          "hideInRessourcesMenu": "false",
          "iconRessourcesMenu": "",
          "width": "ntx-image-width-50",
          "float": "right"
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "99917ef69aa69e403e660b2d4a6bc536",
            "relativePath": "GettyImages-166555403.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1650391980,
            "url": "resources/0f38bdgettyimages166555403.jpg",
            "width": 1100,
            "height": 555
          },
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "819b9ba4202f36070d6416fd829251f6": {
        "id": "819b9ba4202f36070d6416fd829251f6",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "06caccc136c888b16f34f4029fa6c2c4",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#a269a9;\"><strong>1.</strong></span> Miren el siguiente <strong><a class=\"nf-linkword\" href=\"http://www.youtube.com/watch?v=ufaqkS1IVTc\" id=\"linkword_bbb8106bc02d4421adeff8f5043f7d1c\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" title=\"\">video</a></strong>.</p><p><span style=\"color:#a269a9;\"><strong>2.</strong></span>&nbsp;Piensen en algunos momentos de su vida en los que hayan tomado una decisi\u00f3n pol\u00edtica y reflexionen sobre el efecto que tuvo en los dem\u00e1s.</p><p><span style=\"color:#a269a9;\"><strong>3.</strong></span>&nbsp;Compartan con sus compa\u00f1eros las situaciones que reconocieron y sus repercusiones.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "ba0c68ad0dffb7c81a5086d4bad6e04d": {
        "id": "ba0c68ad0dffb7c81a5086d4bad6e04d",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "06caccc136c888b16f34f4029fa6c2c4",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["97ae441af0d5e11b92d9c1ab51c2c6e7"]
      },
      "97ae441af0d5e11b92d9c1ab51c2c6e7": {
        "id": "97ae441af0d5e11b92d9c1ab51c2c6e7",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "ba0c68ad0dffb7c81a5086d4bad6e04d",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ff0099;\">Dedique la mayor parte del encuentro a que los estudiantes compartan sus experiencias con el resto del grupo. Luego de cada intervenci\u00f3n, pregunte a los alumnos por qu\u00e9 consideran que las experiencias mencionadas fueron acciones pol\u00edticas.</span></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "5c77df3261b8426d1fd71402fc720041": {
        "id": "5c77df3261b8426d1fd71402fc720041",
        "name": "accordionItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "a26c522c6ac8806722a8208eca7c0729",
        "properties": {
          "view": "accordionItem_view_529-001",
          "look": "accordionItem_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "<strong><span style=\"font-family:'neosans';\"><span style=\"color:#a269a9;\">4. Damos un nuevo sentido</span></span></strong>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["91b394587ce89e4cd9a618ce879d065e"]
      },
      "91b394587ce89e4cd9a618ce879d065e": {
        "id": "91b394587ce89e4cd9a618ce879d065e",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "5c77df3261b8426d1fd71402fc720041",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["4afd480d56d207498aaba092ab2e41fd"]
      },
      "4afd480d56d207498aaba092ab2e41fd": {
        "id": "4afd480d56d207498aaba092ab2e41fd",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "91b394587ce89e4cd9a618ce879d065e",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "12",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "65ba6765ae15139512ea86c9dede2ce7",
          "692e7ee1b9f3c4661a41e46dabf3a7f3",
          "585b9d0d0c2a75e6b94aad753cdcfbea",
          "ef04fb4589c449bb86afe16256a9a6dd",
          "06351d2fac034789973d8cac7a35b86b"
        ]
      },
      "65ba6765ae15139512ea86c9dede2ce7": {
        "id": "65ba6765ae15139512ea86c9dede2ce7",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "4afd480d56d207498aaba092ab2e41fd",
        "properties": {
          "titleInput": "",
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "GettyImages-941041152.jpg",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "http://",
          "iconType": "image",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "digitalObject": "false",
          "hideInRessourcesMenu": "false",
          "iconRessourcesMenu": "",
          "float": "right",
          "width": "ntx-image-width-50",
          "align": "ntx-comp-align-left"
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "1a634af7a7410a179ac3ccfe7e3aabfc",
            "relativePath": "GettyImages-941041152.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1650391995,
            "url": "resources/52d910gettyimages941041152.jpg",
            "width": 1000,
            "height": 667
          },
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "692e7ee1b9f3c4661a41e46dabf3a7f3": {
        "id": "692e7ee1b9f3c4661a41e46dabf3a7f3",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "4afd480d56d207498aaba092ab2e41fd",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>\u00a1Preparen una nueva p\u00e1gina de sus pasaportes!</p><p><span style=\"color:#a269a9;\"><strong>1.&nbsp;</strong></span>Piensen: \u00bfQu\u00e9 les gustar\u00eda estudiar cuando finalicen esta etapa escolar? Escriban en una hoja de sus pasaportes la carrera de su preferencia y describan c\u00f3mo les parece que esta puede orientarse hacia el servicio por medio del ejercicio pol\u00edtico.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "585b9d0d0c2a75e6b94aad753cdcfbea": {
        "id": "585b9d0d0c2a75e6b94aad753cdcfbea",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "4afd480d56d207498aaba092ab2e41fd",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["9da9d47fc24e78305b3e6a4044a52f0d"]
      },
      "9da9d47fc24e78305b3e6a4044a52f0d": {
        "id": "9da9d47fc24e78305b3e6a4044a52f0d",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "585b9d0d0c2a75e6b94aad753cdcfbea",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ff0099;\">Tiempo estimado: 40 minutos.</span></p><p><span style=\"color:#ff0099;\">Es probable que algunos estudiantes no sepan todav\u00eda qu\u00e9 carrera desean seguir. En ese caso, sugi\u00e9rales que realicen la actividad teniendo en cuenta sus intereses, aunque estos no se asocien directamente con una profesi\u00f3n. Por ejemplo, alguna experiencia de voluntariado. Lo importante es que piensen c\u00f3mo pueden, a partir de sus intereses, ejercer la pol\u00edtica y prestar un servicio a la comunidad.</span></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "ef04fb4589c449bb86afe16256a9a6dd": {
        "id": "ef04fb4589c449bb86afe16256a9a6dd",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "4afd480d56d207498aaba092ab2e41fd",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#a269a9;\"><strong>2.</strong></span> Dise\u00f1en un logo que represente lo que acaban de escribir y dib\u00fajenlo en sus pasaportes.&nbsp;</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "06351d2fac034789973d8cac7a35b86b": {
        "id": "06351d2fac034789973d8cac7a35b86b",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "4afd480d56d207498aaba092ab2e41fd",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["baf1c1450df14faa94f926f109b28ecb"]
      },
      "baf1c1450df14faa94f926f109b28ecb": {
        "id": "baf1c1450df14faa94f926f109b28ecb",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "06351d2fac034789973d8cac7a35b86b",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ff0099;\">Pida a los estudiantes que dise\u00f1en sus logos en un cuadrado de papel de 4 x 4 cm. Es necesario aclararles que los logos deben ser sencillos, sin muchos detalles, ya que en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n de \"Cuaderno de itinerario\" los usar\u00e1n para crear sellos.</span></p><p><span style=\"color:#ff0099;\">Para finalizar, ponga \u00e9nfasis en la siguiente idea: <em>Desde cualquier oficio o profesi\u00f3n puede servirse a la comunidad y desarrollar, como buen cristiano, un ejercicio pol\u00edtico que beneficie al pa\u00eds</em>.</span></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "3cd825e267421068ca4ad7daba77213f": {
        "id": "3cd825e267421068ca4ad7daba77213f",
        "name": "pageContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "f5502aea1f6acbf6d654c1d125d81cb3",
        "properties": {
          "referencedView": "interface_view_529-001",
          "view": "pageContent_view_529-003",
          "look": "pageContent_view_529-002_look_001",
          "index": "?",
          "titleHtml": "Page Title",
          "title2Html": "Page Title 2",
          "title3Html": "Page Title 3",
          "primaryColor": "#aed231",
          "secondaryColor": "#66c1be",
          "title": "Discernimos",
          "backgroundMode": "fixed",
          "backgroundImage": "Cabezal_Aprender para la vida.png",
          "backgroundColor": ""
        },
        "resourceProperties": {
          "backgroundImage": {
            "id": "ee2db4c0e8accb0dee01b14c50ea0e93",
            "relativePath": "Cabezal_Aprender%20para%20la%20vida.png",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1650391805,
            "url": "resources/dc7963cabezal_aprenderparalavida.png",
            "width": 4167,
            "height": 1454
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "index": [],
          "titleHtml": [],
          "title2Html": [],
          "title3Html": []
        },
        "componentChildren": [
          "1a7d0db21e61bb475ae22d2cda3d5c81",
          "048c53db6453d437c9f1d742a6322420"
        ]
      },
      "1a7d0db21e61bb475ae22d2cda3d5c81": {
        "id": "1a7d0db21e61bb475ae22d2cda3d5c81",
        "name": "footerPage",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "3cd825e267421068ca4ad7daba77213f",
        "properties": {
          "view": "footerPage_view_529-001",
          "look": "footerPage_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "Footer title"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["3061d75ca1e1d437ed89069ba61ed766"]
      },
      "3061d75ca1e1d437ed89069ba61ed766": {
        "id": "3061d75ca1e1d437ed89069ba61ed766",
        "name": "footerPageCommon",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "1a7d0db21e61bb475ae22d2cda3d5c81",
        "properties": { "view": "footerPageCommon_view_529-001", "look": "" },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": []
      },
      "048c53db6453d437c9f1d742a6322420": {
        "id": "048c53db6453d437c9f1d742a6322420",
        "name": "blocks",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "3cd825e267421068ca4ad7daba77213f",
        "properties": {
          "view": "blocks_view_529-002",
          "look": "blocks_view_529-002_look_001",
          "titleHtml": "Block Title",
          "coverTitle": "Page title",
          "coverSubtitle": "Page title 2",
          "columsize": "10",
          "offset": "1",
          "showTitle": "false",
          "backgroundColor": "#ffffff",
          "backgroundOpacity": "1",
          "backgroundTransparent": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "titleHtml": [],
          "coverTitle": [],
          "coverSubtitle": []
        },
        "componentChildren": [
          "b5f0469ca2fa8417d3d2d75fe33878d5",
          "7c9500d8cbbf23b001d9bb9459a3a92a"
        ]
      },
      "b5f0469ca2fa8417d3d2d75fe33878d5": {
        "id": "b5f0469ca2fa8417d3d2d75fe33878d5",
        "name": "panel",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "048c53db6453d437c9f1d742a6322420",
        "properties": {
          "view": "panel_view_529-002",
          "look": "panel_view_529-001_look_001",
          "title": "<h5><span style=\"color:#aed231;\"><strong>Discernimos</strong></span></h5>",
          "title2html": "Panel title 2",
          "title3html": "Panel title 3",
          "backgroundImageFooter": "backgroundImage Footer",
          "borderColor2": "",
          "borderWidth": "",
          "backgroundColor": "#245f57",
          "showShadow": "true",
          "backgroundColorHeader1": "#aed231"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "title2html": [],
          "title3html": [],
          "backgroundImageFooter": []
        },
        "componentChildren": ["b2ee213d8386cfbde5700f6b0238219e"]
      },
      "b2ee213d8386cfbde5700f6b0238219e": {
        "id": "b2ee213d8386cfbde5700f6b0238219e",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "b5f0469ca2fa8417d3d2d75fe33878d5",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ffffff;\">Ya saben que la pol\u00edtica es parte fundamental de cualquier sociedad, pero \u00bfa qu\u00e9 los invita Dios a trav\u00e9s de ella?</span></p>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "7c9500d8cbbf23b001d9bb9459a3a92a": {
        "id": "7c9500d8cbbf23b001d9bb9459a3a92a",
        "name": "tabs",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "048c53db6453d437c9f1d742a6322420",
        "properties": {
          "view": "tabs_view_529-001",
          "look": "tabs_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "95450bcdce4f32302ce52400889b53cd",
          "24c0dccabfe990306fc29bfb9a261ba7",
          "c37a1b6e30400f1464252a67c9aa1711"
        ]
      },
      "95450bcdce4f32302ce52400889b53cd": {
        "id": "95450bcdce4f32302ce52400889b53cd",
        "name": "tabsItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "7c9500d8cbbf23b001d9bb9459a3a92a",
        "properties": {
          "view": "tabsItem_view_529-001",
          "look": "tabsItem_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "<span style=\"color:#ffffff;\"><strong>Palabra de Dios</strong></span>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["19a5e420c476776132023dfc636c9fa5"]
      },
      "19a5e420c476776132023dfc636c9fa5": {
        "id": "19a5e420c476776132023dfc636c9fa5",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "95450bcdce4f32302ce52400889b53cd",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["835d47e19327a8862bf7a078e6f701b4"]
      },
      "835d47e19327a8862bf7a078e6f701b4": {
        "id": "835d47e19327a8862bf7a078e6f701b4",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "19a5e420c476776132023dfc636c9fa5",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "12",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "f50cba0cab7844df50b2fbd4ab084850",
          "a91baa5a7425ddbb4a7fee41bfa7cdde",
          "8f31f94987c31d64c2cb7f79e260781f",
          "08057010866c941beb0fd6f10ef15b43",
          "7b673979f48771233528dd960c5da247"
        ]
      },
      "f50cba0cab7844df50b2fbd4ab084850": {
        "id": "f50cba0cab7844df50b2fbd4ab084850",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "835d47e19327a8862bf7a078e6f701b4",
        "properties": {
          "titleInput": "",
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "GettyImages-200446299-008.jpg",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "http://",
          "iconType": "image",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "digitalObject": "false",
          "iconRessourcesMenu": "",
          "width": "ntx-image-width-50",
          "float": "right",
          "align": "ntx-comp-align-left",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "f87fdc37d547e553ed4aae0655b2decb",
            "relativePath": "GettyImages-200446299-008.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1650391983,
            "url": "resources/36065bgettyimages200446299008.jpg",
            "width": 1100,
            "height": 733
          },
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "a91baa5a7425ddbb4a7fee41bfa7cdde": {
        "id": "a91baa5a7425ddbb4a7fee41bfa7cdde",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "835d47e19327a8862bf7a078e6f701b4",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": "",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["05bcb11138ac4e3dbbfb4e3044d0646f"]
      },
      "05bcb11138ac4e3dbbfb4e3044d0646f": {
        "id": "05bcb11138ac4e3dbbfb4e3044d0646f",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "a91baa5a7425ddbb4a7fee41bfa7cdde",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Tiempo estimado: 60 minutos.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "8f31f94987c31d64c2cb7f79e260781f": {
        "id": "8f31f94987c31d64c2cb7f79e260781f",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "835d47e19327a8862bf7a078e6f701b4",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "#245f57",
          "textContent": "<p><strong style=\"\"><font color=\"#245f57\">1.</font><font color=\"#4ee58a\">&nbsp;</font></strong>Lean un <strong><a class=\"nf-linkpopup fancyboxText\" data-ntx-link-popup-mark=\"\" href=\"#1646ab05dc37a2b72e1597d8d9d59969\" id=\"popuplink_702b2aa1d6de4b5f994a2675dceda56c\" title=\"vers\u00edculo\">vers\u00edculo</a></strong> de la carta que el ap\u00f3stol san Pablo le escribi\u00f3 a Tito, su compa\u00f1ero y unos de los primeros misioneros cristianos.</p><p><strong><font color=\"#245f57\">2.</font></strong>&nbsp;Presenten atenci\u00f3n al <strong><a class=\"nf-linkpopup fancyboxText\" data-ntx-link-popup-mark=\"\" href=\"#7ea3b0a485990599377cbce5e01ad138\" id=\"popuplink_844d2fe8c02e42a996bec1c34e7b2fdd\" title=\"punto 197\">punto 197 </a></strong>del DOCAT.</p><p><strong><font color=\"#245f57\">3.</font></strong>&nbsp;Piensen, \u00bfa qu\u00e9 los invita Dios a trav\u00e9s de estas lecturas? Organ\u00edcense en grupos y respondan a esta pregunta a trav\u00e9s de un cartel, siguiendo las indicaciones de su docente.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "08057010866c941beb0fd6f10ef15b43": {
        "id": "08057010866c941beb0fd6f10ef15b43",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "835d47e19327a8862bf7a078e6f701b4",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["8c8229282747708e556d670f21c613db"]
      },
      "8c8229282747708e556d670f21c613db": {
        "id": "8c8229282747708e556d670f21c613db",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "08057010866c941beb0fd6f10ef15b43",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Organice a los estudiantes en grupos de no m\u00e1s de cuatro integrantes. Entregue a cada equipo un pliego de cartulina y marcadores. Explique a los estudiantes que cada grupo, en su cartulina, deber\u00e1 preparar un cartel que exprese las reflexiones que les sugieren las lecturas. El t\u00edtulo del cartel ser\u00e1 la respuesta a la pregunta: <em>\u00bfA qu\u00e9 nos invita Dios a trav\u00e9s de estas lecturas?</em></p><p>Debajo del t\u00edtulo, tendr\u00e1n que representar, de manera creativa y concisa (con palabras, dibujos o s\u00edmbolos), las respuestas a estas dos preguntas:&nbsp;</p><ul><li>\u00bfDe qu\u00e9 manera ayudamos a cumplir, en nuestro pa\u00eds, la invitaci\u00f3n que Dios nos hace a trav\u00e9s de estas lecturas?</li><li>\u00bfQu\u00e9 actitudes nuestras no ayudan a concretar esas misiones que Dios nos da?&nbsp;</li></ul>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "7b673979f48771233528dd960c5da247": {
        "id": "7b673979f48771233528dd960c5da247",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "835d47e19327a8862bf7a078e6f701b4",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><strong><font color=\"#245f57\">4.</font></strong> Presenten su cartel a los dem\u00e1s compa\u00f1eros.</p><p><strong><font color=\"#245f57\">5.</font></strong> En cada grupo, elijan a un representante para que realice una breve oraci\u00f3n pidi\u00e9ndole a Dios que ilumine sus caminos para que puedan cumplir lo que \u00c9l les pide frente a la sociedad.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "24c0dccabfe990306fc29bfb9a261ba7": {
        "id": "24c0dccabfe990306fc29bfb9a261ba7",
        "name": "tabsItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "7c9500d8cbbf23b001d9bb9459a3a92a",
        "properties": {
          "view": "tabsItem_view_529-001",
          "look": "tabsItem_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "<span style=\"color:#ffffff;\"><strong>Cuaderno de itinerario</strong></span>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["803ea13a539717d775ec16a8364b2a49"]
      },
      "803ea13a539717d775ec16a8364b2a49": {
        "id": "803ea13a539717d775ec16a8364b2a49",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "24c0dccabfe990306fc29bfb9a261ba7",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["d1f2746d0175cc9d3c7651e9eea81e67"]
      },
      "d1f2746d0175cc9d3c7651e9eea81e67": {
        "id": "d1f2746d0175cc9d3c7651e9eea81e67",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "803ea13a539717d775ec16a8364b2a49",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "12",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "81ac67faad16ea9fe1296da4fd620c24",
          "8f8c277e5e31405d870b059ab5cae7ae",
          "089fe2e2cde2b6cb8eb3cfde35489468",
          "cdbcc6479437fa94bcd94aa575e8ff91",
          "39c4ee2e7d0e5d990907b37d89694735",
          "6a436c8b09718034003c3bdd15f30e41",
          "ec1fe89e64b141d4bad430ea63713704",
          "c20b39e3a4ea49a2b698ae00cae5b8c3"
        ]
      },
      "81ac67faad16ea9fe1296da4fd620c24": {
        "id": "81ac67faad16ea9fe1296da4fd620c24",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "d1f2746d0175cc9d3c7651e9eea81e67",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<h3><span style=\"color:#245f57;\">Continuamos con la elaboraci\u00f3n de nuestros pasaportes</span></h3>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "8f8c277e5e31405d870b059ab5cae7ae": {
        "id": "8f8c277e5e31405d870b059ab5cae7ae",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "d1f2746d0175cc9d3c7651e9eea81e67",
        "properties": {
          "titleInput": "",
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "GettyImages-891741874.jpg",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "http://",
          "iconType": "image",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "digitalObject": "false",
          "hideInRessourcesMenu": "false",
          "iconRessourcesMenu": "",
          "width": "ntx-image-width-50",
          "float": "right"
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "8a58ae419e33013d0c5cc751da0a2779",
            "relativePath": "GettyImages-891741874.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1650391993,
            "url": "resources/68275fgettyimages891741874.jpg",
            "width": 1100,
            "height": 734
          },
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "089fe2e2cde2b6cb8eb3cfde35489468": {
        "id": "089fe2e2cde2b6cb8eb3cfde35489468",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "d1f2746d0175cc9d3c7651e9eea81e67",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "#245f57",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#245f57;\"><strong>1.&nbsp;</strong></span>Tomen el logo que crearon en la sesi\u00f3n \u201cDamos un nuevo sentido\u201d para crear un nuevo sello. Sigan las indicaciones de su docente.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "cdbcc6479437fa94bcd94aa575e8ff91": {
        "id": "cdbcc6479437fa94bcd94aa575e8ff91",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "d1f2746d0175cc9d3c7651e9eea81e67",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["dab3d8298760a35b007dcb854481c71a"]
      },
      "dab3d8298760a35b007dcb854481c71a": {
        "id": "dab3d8298760a35b007dcb854481c71a",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "cdbcc6479437fa94bcd94aa575e8ff91",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Tiempo estimado: 60 minutos.</p><p>Entregue a cada estudiante un trozo de goma eva (microporoso o <em>foami</em>) y un corcho o una lapicera en desuso para crear el sello. Aseg\u00farese de que cada estudiante cuente con tijera y alg\u00fan pegamento, como pegamento universal o silicona, para adherir el sello a su base.</p><p>Si algunos estudiantes crearon un logo con muchos detalles, p\u00eddales que lo simplifiquen.</p><p>Deber\u00e1 contar, adem\u00e1s, con tinta o pintura para poder imprimir los sellos en los pasaportes.&nbsp;</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "39c4ee2e7d0e5d990907b37d89694735": {
        "id": "39c4ee2e7d0e5d990907b37d89694735",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "d1f2746d0175cc9d3c7651e9eea81e67",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "#245f57",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#245f57;\"><strong>2.&nbsp;</strong></span>En una nueva p\u00e1gina de su pasaporte, escriban el t\u00edtulo \"El servicio a trav\u00e9s de mi futura profesi\u00f3n\" y estampen su sello.&nbsp;</p><p><span style=\"color:#245f57;\"><strong>3.&nbsp;</strong></span>Compartan sus sellos con sus compa\u00f1eros. Com\u00e9ntenles cu\u00e1l es la profesi\u00f3n o la actividad que simbolizan y por qu\u00e9 creen que es una forma de ejercicio pol\u00edtico. Esc\u00fachenlos tambi\u00e9n a ellos y, en la p\u00e1gina siguiente de sus pasaportes, estampen los sellos de los compa\u00f1eros que m\u00e1s llamen su atenci\u00f3n.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "6a436c8b09718034003c3bdd15f30e41": {
        "id": "6a436c8b09718034003c3bdd15f30e41",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "d1f2746d0175cc9d3c7651e9eea81e67",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["f6ce69035674a4fb40563e15a70a838f"]
      },
      "f6ce69035674a4fb40563e15a70a838f": {
        "id": "f6ce69035674a4fb40563e15a70a838f",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "6a436c8b09718034003c3bdd15f30e41",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Para esta actividad, pida a los estudiantes que caminen por el sal\u00f3n con sus pasaportes y sus sellos, y que conversen con sus compa\u00f1eros. Acl\u00e1reles que no se trata de una competencia por conseguir mayor cantidad de sellos en sus pasaportes, sino que solo deben estampar aquellos que, seg\u00fan su opini\u00f3n, consideren que representan efectivamente diversas formas de ejercicio cat\u00f3lico de la pol\u00edtica.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "ec1fe89e64b141d4bad430ea63713704": {
        "id": "ec1fe89e64b141d4bad430ea63713704",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "d1f2746d0175cc9d3c7651e9eea81e67",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#245f57;\"><strong>4.&nbsp;</strong></span>Revisen detalladamente los sellos que obtuvieron y el propio. Luego, conversen entre todos: \u00bfQu\u00e9 mensaje nos quiere transmitir Dios a trav\u00e9s de esta actividad?</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "c20b39e3a4ea49a2b698ae00cae5b8c3": {
        "id": "c20b39e3a4ea49a2b698ae00cae5b8c3",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "d1f2746d0175cc9d3c7651e9eea81e67",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["920d559dd187457ba7ee2715f28956dd"]
      },
      "920d559dd187457ba7ee2715f28956dd": {
        "id": "920d559dd187457ba7ee2715f28956dd",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c20b39e3a4ea49a2b698ae00cae5b8c3",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Anime a los estudiantes a participar del intercambio de ideas. Tenga en cuenta que las respuestas de los alumnos pueden ser muy diversas porque se relacionan con sus propias motivaciones, intereses y experiencias. No obstante, ponga \u00e9nfasis en la siguiente idea:<em>&nbsp;Todos estamos llamados al servicio, pero desde distintas actividades y perspectivas</em>.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "c37a1b6e30400f1464252a67c9aa1711": {
        "id": "c37a1b6e30400f1464252a67c9aa1711",
        "name": "tabsItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "7c9500d8cbbf23b001d9bb9459a3a92a",
        "properties": {
          "view": "tabsItem_view_529-001",
          "look": "tabsItem_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "<span style=\"color:#ffffff;\"><strong>Cultura del encuentro</strong></span>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": [
          "568c54160314dd4d712689de1a8b8e39",
          "001bae2b8548a2724f33e8ae6a201b84",
          "456f9c5ebbad2bba573146ced53ca441",
          "dd055ac3650723ab3a0682d6ee0466bb",
          "cbfa085f5ec543d4f954441828932d86",
          "ab7514c4fdcb27f88dd0721425933b63",
          "81918a3825befd6881b785fd1c8fe233",
          "b401a83a0b354011bb76d391e837e09b",
          "ee311bea9fe04a9aa27adb9995e97584"
        ]
      },
      "568c54160314dd4d712689de1a8b8e39": {
        "id": "568c54160314dd4d712689de1a8b8e39",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c37a1b6e30400f1464252a67c9aa1711",
        "properties": {
          "titleInput": "",
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "GettyImages-1334673654.jpg",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "http://",
          "iconType": "image",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "digitalObject": "false",
          "iconRessourcesMenu": "",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001",
          "width": "ntx-image-width-50",
          "float": "right"
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "b19b7d7461568ef9c16f912a466a652d",
            "relativePath": "GettyImages-1334673654.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1650392005,
            "url": "resources/c5d761gettyimages1334673654.jpg",
            "width": 1000,
            "height": 563
          },
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "001bae2b8548a2724f33e8ae6a201b84": {
        "id": "001bae2b8548a2724f33e8ae6a201b84",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c37a1b6e30400f1464252a67c9aa1711",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "#4ee58a",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#245f57;\"><strong>1.&nbsp;</strong></span>Junto a sus compa\u00f1eros, vivan la experiencia de unas elecciones pol\u00edticas. Sigan las instrucciones de su docente.&nbsp;</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "456f9c5ebbad2bba573146ced53ca441": {
        "id": "456f9c5ebbad2bba573146ced53ca441",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c37a1b6e30400f1464252a67c9aa1711",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": "",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["a65c5c1671e3f293bf77a37d6ca64e8f"]
      },
      "a65c5c1671e3f293bf77a37d6ca64e8f": {
        "id": "a65c5c1671e3f293bf77a37d6ca64e8f",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "456f9c5ebbad2bba573146ced53ca441",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Para el desarrollo de esta actividad, se recomienda dividir el encuentro en tres jornadas, separadas entre s\u00ed por algunos d\u00edas. En la primera jornada, se postular\u00e1n los candidatos. En los d\u00edas intermedios, los candidatos elaborar\u00e1n sus propuestas. Explique a los estudiantes que estas tendr\u00e1n que estar relacionadas con la convivencia u otros temas que puedan mejorar la din\u00e1mica y las relaciones en el grupo. En la segunda jornada, los candidatos deber\u00e1n expresar sus propuestas a trav\u00e9s de un discurso que tendr\u00e1 como objetivo convencer a sus compa\u00f1eros de que voten por ellos. En la tercera jornada, se llevar\u00e1 a cabo la votaci\u00f3n.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "dd055ac3650723ab3a0682d6ee0466bb": {
        "id": "dd055ac3650723ab3a0682d6ee0466bb",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c37a1b6e30400f1464252a67c9aa1711",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#245f57;\"><strong>2.&nbsp;</strong></span>Conozcan las propuestas de sus compa\u00f1eros candidatos.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "cbfa085f5ec543d4f954441828932d86": {
        "id": "cbfa085f5ec543d4f954441828932d86",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c37a1b6e30400f1464252a67c9aa1711",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": "",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["518a73fc766e32a36f7460ed8ec528c6"]
      },
      "518a73fc766e32a36f7460ed8ec528c6": {
        "id": "518a73fc766e32a36f7460ed8ec528c6",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "cbfa085f5ec543d4f954441828932d86",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Previamente, acuerde con los candidatos el tiempo del que dispondr\u00e1 cada uno para presentar sus propuestas, de tal manera que todos tengan las mismas oportunidades para expresarse.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "ab7514c4fdcb27f88dd0721425933b63": {
        "id": "ab7514c4fdcb27f88dd0721425933b63",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c37a1b6e30400f1464252a67c9aa1711",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#245f57;\"><strong>3.</strong></span> Voten por su candidato preferido (recuerden hacerlo a conciencia, eligiendo a quien crean que presenta mejores propuestas para beneficio de todo el curso y que, adem\u00e1s, resulta&nbsp;m\u00e1s convincente con su discurso).</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "81918a3825befd6881b785fd1c8fe233": {
        "id": "81918a3825befd6881b785fd1c8fe233",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c37a1b6e30400f1464252a67c9aa1711",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["958556c16904917908ff2f73cd57e149"]
      },
      "958556c16904917908ff2f73cd57e149": {
        "id": "958556c16904917908ff2f73cd57e149",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "81918a3825befd6881b785fd1c8fe233",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Para la jornada de votaci\u00f3n, entregue a cada alumno una ficha de cartulina para que escriba el nombre de su candidato. Disponga una urna para que los estudiantes depositen su voto. Acl\u00e1reles que la votaci\u00f3n es personal.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "b401a83a0b354011bb76d391e837e09b": {
        "id": "b401a83a0b354011bb76d391e837e09b",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c37a1b6e30400f1464252a67c9aa1711",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#245f57;\"><strong>4.&nbsp;</strong></span>Cuando todos hayan votado, realicen el escrutinio, es decir, el recuento de los votos para saber qu\u00e9 propuesta result\u00f3 ganadora.</p><p><span style=\"color:#245f57;\"><strong>5.</strong></span> Finalmente, conversen entre todos:</p><ul><li>\u00bfQu\u00e9 importancia les parece que tiene la acci\u00f3n de votar, adem\u00e1s de ser una forma de expresi\u00f3n?&nbsp;</li><li>\u00bfCreen que votar es una decisi\u00f3n en s\u00ed misma, cualquiera sea la opci\u00f3n que elijan?</li><li>\u00bfPor qu\u00e9 lo hicieron?</li></ul>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "ee311bea9fe04a9aa27adb9995e97584": {
        "id": "ee311bea9fe04a9aa27adb9995e97584",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c37a1b6e30400f1464252a67c9aa1711",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["e9f1da1f9b09431ca0b931ae22c961d5"]
      },
      "e9f1da1f9b09431ca0b931ae22c961d5": {
        "id": "e9f1da1f9b09431ca0b931ae22c961d5",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "ee311bea9fe04a9aa27adb9995e97584",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Cierre el encuentro con una breve conversaci\u00f3n acerca de la raz\u00f3n por la que un cristiano siempre debe votar. Anime a los estudiantes a participar de la conversaci\u00f3n, formul\u00e1ndoles las siguientes preguntas:</p><ul><li>\u00bfCu\u00e1l les parece que es la importancia de que los cristianos emitan su voto?</li><li>\u00bfQu\u00e9 responsabilidad les parece que los cristianos asumen al decidir su voto?</li></ul><p>Pida a los estudiantes que, para la pr\u00f3xima sesi\u00f3n, formulen a algunos familiares mayores la pregunta: <em>\u00bfCu\u00e1l es la responsabilidad de un cristiano en el ejercicio pol\u00edtico de su pa\u00eds? </em>Solic\u00edteles que escriban las respuestas que obtengan.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "951fe15706f018af10bef9ed962380f9": {
        "id": "951fe15706f018af10bef9ed962380f9",
        "name": "pageContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "f5502aea1f6acbf6d654c1d125d81cb3",
        "properties": {
          "referencedView": "interface_view_529-001",
          "view": "pageContent_view_529-003",
          "look": "pageContent_view_529-002_look_001",
          "index": "?",
          "titleHtml": "Page Title",
          "title2Html": "Page Title 2",
          "title3Html": "Page Title 3",
          "primaryColor": "#b6076e",
          "secondaryColor": "#66c1be",
          "title": "\u00a1Manos a la obra!",
          "backgroundMode": "fixed",
          "backgroundImage": "Cabezal_Aprender para la vida.png",
          "backgroundColor": ""
        },
        "resourceProperties": {
          "backgroundImage": {
            "id": "ee2db4c0e8accb0dee01b14c50ea0e93",
            "relativePath": "Cabezal_Aprender%20para%20la%20vida.png",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1650391805,
            "url": "resources/dc7963cabezal_aprenderparalavida.png",
            "width": 4167,
            "height": 1454
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "index": [],
          "titleHtml": [],
          "title2Html": [],
          "title3Html": []
        },
        "componentChildren": [
          "658ce8cbc2fec70cddcc22aad1706cf2",
          "6dade416f7eebc0ce41ff4ae3aeb597c"
        ]
      },
      "658ce8cbc2fec70cddcc22aad1706cf2": {
        "id": "658ce8cbc2fec70cddcc22aad1706cf2",
        "name": "footerPage",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "951fe15706f018af10bef9ed962380f9",
        "properties": {
          "view": "footerPage_view_529-001",
          "look": "footerPage_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "Footer title"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["d23bbf51d4530d86c75e4d94cb165626"]
      },
      "d23bbf51d4530d86c75e4d94cb165626": {
        "id": "d23bbf51d4530d86c75e4d94cb165626",
        "name": "footerPageCommon",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "658ce8cbc2fec70cddcc22aad1706cf2",
        "properties": { "view": "footerPageCommon_view_529-001", "look": "" },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": []
      },
      "6dade416f7eebc0ce41ff4ae3aeb597c": {
        "id": "6dade416f7eebc0ce41ff4ae3aeb597c",
        "name": "blocks",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "951fe15706f018af10bef9ed962380f9",
        "properties": {
          "view": "blocks_view_529-002",
          "look": "blocks_view_529-002_look_001",
          "titleHtml": "Block Title",
          "coverTitle": "Page title",
          "coverSubtitle": "Page title 2",
          "columsize": "10",
          "offset": "1",
          "showTitle": "false",
          "backgroundColor": "#ffffff",
          "backgroundOpacity": "1",
          "backgroundTransparent": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "titleHtml": [],
          "coverTitle": [],
          "coverSubtitle": []
        },
        "componentChildren": [
          "a4814f630c9cb2b9d317f276b9b27ff1",
          "21242efd2b8123198ff5dbad11214530"
        ]
      },
      "a4814f630c9cb2b9d317f276b9b27ff1": {
        "id": "a4814f630c9cb2b9d317f276b9b27ff1",
        "name": "panel",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "6dade416f7eebc0ce41ff4ae3aeb597c",
        "properties": {
          "view": "panel_view_529-002",
          "look": "panel_view_529-001_look_001",
          "title": "<h5><span style=\"color:#b6076e;\"><strong>\u00a1Manos a la obra!</strong></span></h5>",
          "title2html": "Panel title 2",
          "title3html": "Panel title 3",
          "backgroundImageFooter": "backgroundImage Footer",
          "borderColor2": "",
          "borderWidth": "",
          "backgroundColor": "#690f44",
          "showShadow": "true",
          "backgroundColorHeader1": "#b6076e"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "title2html": [],
          "title3html": [],
          "backgroundImageFooter": []
        },
        "componentChildren": ["caeb9c7bd558e9f913ef6074b060569d"]
      },
      "caeb9c7bd558e9f913ef6074b060569d": {
        "id": "caeb9c7bd558e9f913ef6074b060569d",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "a4814f630c9cb2b9d317f276b9b27ff1",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ffffff;\">Nuestro Se\u00f1or quiere que usemos la pol\u00edtica como medio para buscar el bienestar com\u00fan. \u00bfCu\u00e1l es la responsabilidad de ustedes en esto y qu\u00e9 herramientas tienen para hacerlo?</span></p>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "21242efd2b8123198ff5dbad11214530": {
        "id": "21242efd2b8123198ff5dbad11214530",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "6dade416f7eebc0ce41ff4ae3aeb597c",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["601b39afe3209356ab9c789837718dad"]
      },
      "601b39afe3209356ab9c789837718dad": {
        "id": "601b39afe3209356ab9c789837718dad",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "21242efd2b8123198ff5dbad11214530",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "12",
          "offset": "0"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["297cd7ea17f57b23d0834361cd66d19c"]
      },
      "297cd7ea17f57b23d0834361cd66d19c": {
        "id": "297cd7ea17f57b23d0834361cd66d19c",
        "name": "accordion",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "601b39afe3209356ab9c789837718dad",
        "properties": {
          "view": "accordion_view_529-001",
          "look": "accordion_view_529-001_look_001",
          "openIcon": "",
          "closeIcon": ""
        },
        "resourceProperties": {
          "openIcon": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "closeIcon": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "f2f0071b5513dc3d5632a859b1b825ce",
          "312f271325f482a06c355230b87390d8"
        ]
      },
      "f2f0071b5513dc3d5632a859b1b825ce": {
        "id": "f2f0071b5513dc3d5632a859b1b825ce",
        "name": "accordionItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "297cd7ea17f57b23d0834361cd66d19c",
        "properties": {
          "view": "accordionItem_view_529-001",
          "look": "accordionItem_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "Trabajamos y colaboramos"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": [
          "1c10abae0634934c0c1252d1089b00dd",
          "36e648265f396c109f67a5323d2c7d58",
          "8779d8d4ca0d30926cd73b12439b1f7a",
          "76346d57a4a9e6dc338250b988d3f469",
          "3a1145089adf21868c8e6254c1904bd8",
          "c06243dbce90435c89c69192c9bb0320",
          "61ddc703d8724086bbf844607572ac86"
        ]
      },
      "1c10abae0634934c0c1252d1089b00dd": {
        "id": "1c10abae0634934c0c1252d1089b00dd",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "f2f0071b5513dc3d5632a859b1b825ce",
        "properties": {
          "titleInput": "",
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "GettyImages-649659537.jpg",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "http://",
          "iconType": "image",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "digitalObject": "false",
          "hideInRessourcesMenu": "false",
          "iconRessourcesMenu": "",
          "width": "ntx-image-width-50",
          "float": "right",
          "align": "ntx-comp-align-left"
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "01b2294fcccae1050be3f786f660d385",
            "relativePath": "GettyImages-649659537.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1650391988,
            "url": "resources/732650gettyimages649659537.jpg",
            "width": 1100,
            "height": 734
          },
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "36e648265f396c109f67a5323d2c7d58": {
        "id": "36e648265f396c109f67a5323d2c7d58",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "f2f0071b5513dc3d5632a859b1b825ce",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#b6076e;\"><strong>1.</strong></span><span style=\"color:#690f44;\"><strong>&nbsp;</strong></span>Re\u00fananse en grupos y compartan con sus compa\u00f1eros las respuestas que obtuvieron de sus familiares. Conversen y expresen sus opiniones frente a cada una de las respuestas.&nbsp;</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "8779d8d4ca0d30926cd73b12439b1f7a": {
        "id": "8779d8d4ca0d30926cd73b12439b1f7a",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "f2f0071b5513dc3d5632a859b1b825ce",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["052affd341dce64b14ce898468c859be"]
      },
      "052affd341dce64b14ce898468c859be": {
        "id": "052affd341dce64b14ce898468c859be",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "8779d8d4ca0d30926cd73b12439b1f7a",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ff0099;\">Tiempo estimado: 40 minutos.</span></p><p><span style=\"color:#ff0099;\">Organice a los estudiantes en grupos de no m\u00e1s de cuatro o cinco integrantes. P\u00eddales que socialicen con sus compa\u00f1eros de grupo las respuestas que obtuvieron de sus familiares y que escuchen atentamente a los dem\u00e1s. Entre todos, deber\u00e1n intercambiar opiniones frente a cada una de las respuestas obtenidas, expresando si est\u00e1n de acuerdo o no con las ideas.&nbsp;</span></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "76346d57a4a9e6dc338250b988d3f469": {
        "id": "76346d57a4a9e6dc338250b988d3f469",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "f2f0071b5513dc3d5632a859b1b825ce",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#b6076e;\"><strong>2.</strong></span>&nbsp;T\u00f3mense unos minutos para reflexionar en forma individual sobre la siguiente pregunta: <em>\u00bfCu\u00e1l es mi responsabilidad como cristiano en el ejercicio de la pol\u00edtica?&nbsp;</em></p><p><span style=\"color:#b6076e;\"><strong>3.</strong></span>&nbsp;Compartan su respuesta personal con sus compa\u00f1eros de grupo y, entre todos, resuman sus respuestas en una sola palabra.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "3a1145089adf21868c8e6254c1904bd8": {
        "id": "3a1145089adf21868c8e6254c1904bd8",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "f2f0071b5513dc3d5632a859b1b825ce",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["9d77e56115d4c657b7b99e42a03a2767"]
      },
      "9d77e56115d4c657b7b99e42a03a2767": {
        "id": "9d77e56115d4c657b7b99e42a03a2767",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "3a1145089adf21868c8e6254c1904bd8",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ff0099;\">Solicite a los alumnos que piensen en una \u00fanica palabra que resuma sus respuestas y represente a todos los integrantes del grupo. Si lo considera necesario, puede brindarles algunos ejemplos, como: servicio, amor, agradecimiento, ayuda, entre otros.&nbsp;</span></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "c06243dbce90435c89c69192c9bb0320": {
        "id": "c06243dbce90435c89c69192c9bb0320",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "f2f0071b5513dc3d5632a859b1b825ce",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#b6076e;\"><strong>4.&nbsp;</strong></span>Escriban la palabra que eligieron en la bandera de su pa\u00eds que est\u00e1n construyendo entre todos. Comenten a los dem\u00e1s compa\u00f1eros del curso por qu\u00e9 eligieron esa palabra.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "61ddc703d8724086bbf844607572ac86": {
        "id": "61ddc703d8724086bbf844607572ac86",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "f2f0071b5513dc3d5632a859b1b825ce",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["b87a5ce198514619bc54b0fcf8d2ec49"]
      },
      "b87a5ce198514619bc54b0fcf8d2ec49": {
        "id": "b87a5ce198514619bc54b0fcf8d2ec49",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "61ddc703d8724086bbf844607572ac86",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ff0099;\">Puede acompa\u00f1ar esta \u00faltima actividad con m\u00fasica instrumental para que los estudiantes se dispongan de manera profunda e introspectiva. La idea es que un representante de cada grupo escriba la palabra en la bandera colaborativa y comente a los dem\u00e1s el motivo de su elecci\u00f3n. &nbsp;Acl\u00e1reles que no importa si las palabras se repiten, pues lo importante es el sentido que cada grupo le dio.</span></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "312f271325f482a06c355230b87390d8": {
        "id": "312f271325f482a06c355230b87390d8",
        "name": "accordionItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "297cd7ea17f57b23d0834361cd66d19c",
        "properties": {
          "view": "accordionItem_view_529-001",
          "look": "accordionItem_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "\u00a1Las redes sociales tambi\u00e9n son un ejercicio pol\u00edtico!"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": [
          "ce7de9ba05da51e0778b3d69da9097af",
          "ab174d017d681bf91ee47233a43658bf",
          "b4c2516de2dabcef03a9b3f9d72f903f",
          "712d401fce95e054c6e7a6f920a2b7a9",
          "9f1c02c2509aacf5a97aa52502b9160c",
          "a78fb15f02b976f974b7082dcb596aca",
          "36e3ff0981cc373e8945b8f8f953e119",
          "01321d98dfd78598aa37ec7188509190",
          "24664b6681facf38e8f77d06eea45fdf"
        ]
      },
      "ce7de9ba05da51e0778b3d69da9097af": {
        "id": "ce7de9ba05da51e0778b3d69da9097af",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "312f271325f482a06c355230b87390d8",
        "properties": {
          "titleInput": "",
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "GettyImages-649661009.jpg",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "http://",
          "iconType": "image",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "digitalObject": "false",
          "hideInRessourcesMenu": "false",
          "iconRessourcesMenu": "",
          "width": "ntx-image-width-50",
          "float": "right",
          "align": "ntx-comp-align-left"
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "15778602c370aaced336549a7eb2609e",
            "relativePath": "GettyImages-649661009.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1650391990,
            "url": "resources/83e5f0gettyimages649661009.jpg",
            "width": 1100,
            "height": 837
          },
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "ab174d017d681bf91ee47233a43658bf": {
        "id": "ab174d017d681bf91ee47233a43658bf",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "312f271325f482a06c355230b87390d8",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#b6076e;\"><strong>1.&nbsp;</strong></span>Conversen entre todos:&nbsp;</p><ul><li>\u00bfCreen que las redes sociales tambi\u00e9n son un ejercicio pol\u00edtico? \u00bfPor qu\u00e9?</li></ul>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "b4c2516de2dabcef03a9b3f9d72f903f": {
        "id": "b4c2516de2dabcef03a9b3f9d72f903f",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "312f271325f482a06c355230b87390d8",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["b8656c75589dddaa36d2c93b8f48649f"]
      },
      "b8656c75589dddaa36d2c93b8f48649f": {
        "id": "b8656c75589dddaa36d2c93b8f48649f",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "b4c2516de2dabcef03a9b3f9d72f903f",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ff0099;\">Tiempo estimado: 60 minutos.</span></p><p><span style=\"color:#ff0099;\">Destine unos minutos para que los estudiantes puedan discutir sobre cada pregunta. Para responder a la primera, p\u00eddales que recuerden ejemplos y diversos recursos con los que se puede ejercer la pol\u00edtica, como las redes sociales. Oriente la conversaci\u00f3n para que los estudiantes comprendan que a trav\u00e9s de las redes sociales es posible construir sociedad y tambi\u00e9n atender a distintas problem\u00e1ticas. De la misma manera, se pueden empeorar los problemas cuando las redes no se utilizan con responsabilidad.</span></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "712d401fce95e054c6e7a6f920a2b7a9": {
        "id": "712d401fce95e054c6e7a6f920a2b7a9",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "312f271325f482a06c355230b87390d8",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<ul><li>\u00bfQu\u00e9 opinan del <em>hashtag</em> <em>#LaPol\u00edticaEsParaServir</em>? \u00bfEst\u00e1n de acuerdo con esa afirmaci\u00f3n?&nbsp;</li></ul>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "9f1c02c2509aacf5a97aa52502b9160c": {
        "id": "9f1c02c2509aacf5a97aa52502b9160c",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "312f271325f482a06c355230b87390d8",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["737a7689a3e89da16f751d1a4f68818a"]
      },
      "737a7689a3e89da16f751d1a4f68818a": {
        "id": "737a7689a3e89da16f751d1a4f68818a",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "9f1c02c2509aacf5a97aa52502b9160c",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ff0099;\">El <em>hashtag </em>propuesto servir\u00e1 de disparador. Escr\u00edbalo en un pliego de papel afiche o <em>kraft</em>. Deje espacio libre para que puedan agregarse otros.&nbsp;</span></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "a78fb15f02b976f974b7082dcb596aca": {
        "id": "a78fb15f02b976f974b7082dcb596aca",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "312f271325f482a06c355230b87390d8",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#b6076e;\"><strong>2.&nbsp;</strong></span>Organ\u00edcense en grupos y creen un nuevo <em>hashtag </em>que exprese la importancia del tema que su docente les asigne. Luego, escr\u00edbanlo en el afiche, debajo del <em>hashtag</em> principal.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "36e3ff0981cc373e8945b8f8f953e119": {
        "id": "36e3ff0981cc373e8945b8f8f953e119",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "312f271325f482a06c355230b87390d8",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["0c0db513af19bce03c45f8d2a5533d1d"]
      },
      "0c0db513af19bce03c45f8d2a5533d1d": {
        "id": "0c0db513af19bce03c45f8d2a5533d1d",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "36e3ff0981cc373e8945b8f8f953e119",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ff0099;\">Para una mejor organizaci\u00f3n, pida a los estudiantes que se re\u00fanan en grupos peque\u00f1os. Asigne a cada grupo uno de los temas o reflexiones principales de esta etapa:</span></p><ol><li><span style=\"color:#ff0099;\">La pol\u00edtica como algo cotidiano, aplicada a la resoluci\u00f3n de dilemas morales.&nbsp;</span></li><li><span style=\"color:#ff0099;\">\u00bfQu\u00e9 es la pol\u00edtica?&nbsp;</span></li><li><span style=\"color:#ff0099;\">\u00bfPara qu\u00e9 sirve la pol\u00edtica?&nbsp;</span></li><li><span style=\"color:#ff0099;\">Profesiones al servicio de la sociedad.&nbsp;</span></li><li><span style=\"color:#ff0099;\">La importancia de votar.&nbsp;</span></li><li><span style=\"color:#ff0099;\">La responsabilidad del cristiano en la pol\u00edtica.</span></li></ol><p><span style=\"color:#ff0099;\">Deber\u00e1n tener en cuenta el tema o la pregunta asignados para crear una frase corta, llamativa y clara que transmita el mensaje principal, y transformarla en un <em>hashtag</em>.</span></p><p><span style=\"color:#ff0099;\">A medida que cada grupo escriba&nbsp;su <em>hashtag </em>en el afiche, pida a sus integrantes que comenten a los dem\u00e1s compa\u00f1eros cu\u00e1l fue&nbsp;el tema expresado.</span></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "01321d98dfd78598aa37ec7188509190": {
        "id": "01321d98dfd78598aa37ec7188509190",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "312f271325f482a06c355230b87390d8",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#b6076e;\"><strong>3.&nbsp;</strong></span>\u00a1Creen contenido y s\u00fabanlo a sus redes! Deber\u00e1n incluir el <em>hashtag</em>&nbsp;<em>#LaPol\u00edticaEsParaServir</em> y tambi\u00e9n el que crearon con su grupo.&nbsp;</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "24664b6681facf38e8f77d06eea45fdf": {
        "id": "24664b6681facf38e8f77d06eea45fdf",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "312f271325f482a06c355230b87390d8",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["f4c4c50e32474116eae256230e5dbdc4"]
      },
      "f4c4c50e32474116eae256230e5dbdc4": {
        "id": "f4c4c50e32474116eae256230e5dbdc4",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "24664b6681facf38e8f77d06eea45fdf",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ff0099;\">Anime a los estudiantes a tomar fotos o grabar videos que puedan subir a sus redes sociales, en los que se reflejen los <em>hashtags</em> creados. Lo importante es que, si bien es un ejercicio divertido, lo hagan a conciencia, reflejando realmente el significado de los <em>hashtags </em>que acompa\u00f1en cada foto o video que suban. Las fotos o videos deber\u00e1n acompa\u00f1arse con el <em>hashtag</em> principal y tambi\u00e9n con el que crearon en grupo. Com\u00e9nteles que el contenido que suban deber\u00e1 ser creativo y, a la vez, motivador, para que transmita un mensaje a las personas que lo vean. Se recomienda no modificar el <em>hashtag</em> principal (#LaPol\u00edticaEsParaServir) para que luego los estudiantes puedan ver las producciones de otras instituciones educativas de su pa\u00eds y de otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina.</span></p><p><span style=\"color:#ff0099;\">Haga un cierre de la sesi\u00f3n y de esta etapa con base en las fotos o videos y los <em>hashtags </em>que los estudiantes hayan producido. Como parte de la reflexi\u00f3n, es importante poner \u00e9nfasis en las siguientes ideas que podr\u00e1n surgir del di\u00e1logo con los alumnos:</span></p><ul><li><span style=\"color:#ff0099;\">Las redes sociales son una de las principales herramientas con las cuales cuentan actualmente para ejercer la pol\u00edtica de diferentes maneras, pero deben usarlas con mucha responsabilidad.</span></li><li><span style=\"color:#ff0099;\">Las redes sociales son un reflejo de c\u00f3mo funciona cualquier sociedad: as\u00ed como se puede ser muy respetuoso y asertivo en la manera de comunicar una idea, frecuentemente tambi\u00e9n se observan situaciones en las que se falta el respeto o se pretende imponer las ideas propias sin considerar las opiniones de los dem\u00e1s.&nbsp;</span></li></ul>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "dbedad17f37ece40d14165294be3b8a0": {
        "id": "dbedad17f37ece40d14165294be3b8a0",
        "name": "popupBlock",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "ab333437f90119c1f4f8da2b810b4ffb",
        "properties": [],
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "875269da91ddd8e7f1ddacc07b4df7a9",
          "1646ab05dc37a2b72e1597d8d9d59969",
          "7ea3b0a485990599377cbce5e01ad138"
        ]
      },
      "875269da91ddd8e7f1ddacc07b4df7a9": {
        "id": "875269da91ddd8e7f1ddacc07b4df7a9",
        "name": "popupSingle",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "dbedad17f37ece40d14165294be3b8a0",
        "properties": {
          "view": "popupSingle_view_529-001",
          "look": "popupSingle_view_529-001_look_001",
          "title": "DOCAT",
          "pageNumber": "",
          "titleHtml": "Title popup",
          "subtitleHtml": "Subtitle popup",
          "overlayColor": "#79e9e5",
          "opacityOverlay": "0.9",
          "maxGraphicWidth": "640"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [], "subtitleHtml": [] },
        "componentChildren": ["bbc4fa3897a9868a12dc57d747ff73bf"]
      },
      "bbc4fa3897a9868a12dc57d747ff73bf": {
        "id": "bbc4fa3897a9868a12dc57d747ff73bf",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "875269da91ddd8e7f1ddacc07b4df7a9",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<h4><span style=\"color:#654574;\"><em>210. \u00bfQu\u00e9 cambia cuando la pol\u00edtica \u201csirve\u201d?</em></span></h4><p><span style=\"color:null;\"><em>La doctrina social insiste en la </em>funci\u00f3n de servicio de toda administraci\u00f3n p\u00fablica<em>. Quien sirve al bien com\u00fan no mira primeramente por su propio bienestar, sino que se preocupa del bien de la comunidad que le ha sido confiada, asumiendo su funci\u00f3n pol\u00edtica con criterios morales. Que el siervo no se enriquezca es algo decisivo para la lucha contra la corrupci\u00f3n. Y adem\u00e1s, el que sirve lo ha de hacer teniendo presente a la persona humana en su necesidad. Tampoco la excesiva burocratizaci\u00f3n de algunas comunidades estatales sirve al desarrollo libre y subsidiario de la persona o de las peque\u00f1as entidades sociales. Y es precisamente la gente sencilla la que ha de asumir las desventajas de no saber desenvolverse entre las aristas de los procesos burocr\u00e1ticos. Una administraci\u00f3n \u00fatil y que \u201csirva\u201d es un gran bien. La burocracia, etimol\u00f3gicamente \u201cel gobierno del escritorio\u201d, desvirt\u00faa sin embargo tambi\u00e9n a los que la practican, porque hace \u201cdel ser humano un funcionario y una mera rueda del engranaje burocr\u00e1tico\u201d (Hannah Arendt).</em></span></p><h4><span style=\"color:#654574;\"><em>211. \u00bfPara qu\u00e9 y c\u00f3mo \u201csirven\u201d los partidos?</em></span></h4><p><em>Los partidos pol\u00edticos tienen la tarea de organizar la formaci\u00f3n de una opini\u00f3n pol\u00edtica y de ser instrumentos para una amplia participaci\u00f3n pol\u00edtica de todos los ciudadanos. Pero esto solo es posible si los partidos son democr\u00e1ticos en su estructura interna y si, adem\u00e1s, asumen una</em> funci\u00f3n de servicio<em>, es decir, si act\u00faan velando por el bien com\u00fan. La Iglesia aprecia que los creyentes se involucren en partidos democr\u00e1ticos y que en ellos defiendan la materializaci\u00f3n de los valores cristianos. \u201cLa actividad caritativa cristiana ha de ser independiente de partidos e ideolog\u00edas. Es un medio para transformar el mundo de manera ideol\u00f3gica y no esta\u0301 al servicio de estrategias mundanas, sino que es la actualizaci\u00f3n aqu\u00ed y ahora del amor que el hombre siempre necesita\u201d (Deus Caritas est 31b).</em></p><h4><span style=\"color:#654574;\"><em>219. \u00bfSe puede ser pol\u00edtico y cristiano al mismo tiempo?</em></span></h4><p><span style=\"color:null;\"><em>Es un honor para el cristiano servir a la sociedad involucr\u00e1ndose en pol\u00edtica. Pero eso si\u0301, en pol\u00edtica se trata siempre de aquello \u201cque se puede hacer\u201d, de modo que no siempre se tienen los medios para hacer lo que es necesario, y otras muchas veces no se tienen las mayor\u00edas que puedan transformar en pol\u00edticas los criterios fundamentales. No se puede por ello reprochar a los pol\u00edticos cristianos que tengan que aceptar ciertos acuerdos. Hay eso si\u0301 algunas decisiones a las que, por motivos de conciencia, ning\u00fan pol\u00edtico cristiano debe asentir jam\u00e1s. Ning\u00fan pol\u00edtico puede disponer de los valores esenciales de la persona \u2014vida, libertad y dignidad\u2014, as\u00ed como tampoco hacerse llamar cristiano y, al mismo tiempo, contribuir a que el medio natural para la vida de su pa\u00eds sea destruido.</em></span></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "1646ab05dc37a2b72e1597d8d9d59969": {
        "id": "1646ab05dc37a2b72e1597d8d9d59969",
        "name": "popupSingle",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "dbedad17f37ece40d14165294be3b8a0",
        "properties": {
          "view": "popupSingle_view_529-001",
          "look": "popupSingle_view_529-001_look_001",
          "title": "Tito 3, 1",
          "pageNumber": "",
          "titleHtml": "Title popup",
          "subtitleHtml": "Subtitle popup",
          "overlayColor": "#79e9e5",
          "opacityOverlay": "0.9",
          "maxGraphicWidth": "640"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [], "subtitleHtml": [] },
        "componentChildren": ["e6e26ebf8405fead2cee9820dcbf1b16"]
      },
      "e6e26ebf8405fead2cee9820dcbf1b16": {
        "id": "e6e26ebf8405fead2cee9820dcbf1b16",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "1646ab05dc37a2b72e1597d8d9d59969",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "#aed231",
          "textContent": "<h4><span style=\"color:#245f57;\">Tito 3, 1</span></h4><p><em>Recuerda a todos que respeten a los gobernantes y a las autoridades, que les obedezcan y est\u00e9n siempre dispuestos para cualquier obra buena.</em></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "7ea3b0a485990599377cbce5e01ad138": {
        "id": "7ea3b0a485990599377cbce5e01ad138",
        "name": "popupSingle",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "dbedad17f37ece40d14165294be3b8a0",
        "properties": {
          "view": "popupSingle_view_529-001",
          "look": "popupSingle_view_529-001_look_001",
          "title": "Punto 197",
          "pageNumber": "",
          "titleHtml": "Title popup",
          "subtitleHtml": "Subtitle popup",
          "overlayColor": "#79e9e5",
          "opacityOverlay": "0.9",
          "maxGraphicWidth": "640",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [], "subtitleHtml": [] },
        "componentChildren": ["96051c87f763de7fc57d2ed2fb79014f"]
      },
      "96051c87f763de7fc57d2ed2fb79014f": {
        "id": "96051c87f763de7fc57d2ed2fb79014f",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "7ea3b0a485990599377cbce5e01ad138",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "#aed231",
          "textContent": "<h4><span style=\"color:#245f57;\"><em>197. \u00bfQu\u00e9 importancia tiene la pol\u00edtica?</em></span></h4><p><em>Para los cristianos, el \"Estado\" va siempre despu\u00e9s de la persona y de la comunidad de personas, que es lo que hoy conocemos como sociedad civil. El hombre se encuentra primero a s\u00ed mismo y encuentra su dignidad en su relaci\u00f3n con Dios (\u00e1mbito de la TRASCENDENCIA), y luego se realiza a s\u00ed mismo en la relaci\u00f3n con los dem\u00e1s (\u00e1mbito social). Ambas dimensiones est\u00e1n estrechamente relacionadas entre s\u00ed. En cualquier caso, ante todo est\u00e1 la persona, luego la sociedad y, por fin, la organizaci\u00f3n pol\u00edtica del Estado.</em></p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "5a15d0674e447d1176698f238f98d36b": {
        "id": "5a15d0674e447d1176698f238f98d36b",
        "name": "footerPageBlock",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "ab333437f90119c1f4f8da2b810b4ffb",
        "properties": {
          "view": "footerPageBlock_view_529-001",
          "text1Html": "Texto 1",
          "text2Html": "Texto 2"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "text1Html": [], "text2Html": [] },
        "componentChildren": ["65c2e8f49dcd5cc6caf815b2bb34277e"]
      },
      "65c2e8f49dcd5cc6caf815b2bb34277e": {
        "id": "65c2e8f49dcd5cc6caf815b2bb34277e",
        "name": "footerPageItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "5a15d0674e447d1176698f238f98d36b",
        "properties": {
          "view": "footerPageItem_view_529-001",
          "look": "footerPageItem_view_529-001_look_001",
          "textHtml": "footer page item",
          "popup": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textHtml": [] },
        "componentChildren": [
          "11619b5ac598a30b9d3b18387138967e",
          "0b316fdba658ea7b97682e967e8fed71"
        ]
      },
      "11619b5ac598a30b9d3b18387138967e": {
        "id": "11619b5ac598a30b9d3b18387138967e",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "65c2e8f49dcd5cc6caf815b2bb34277e",
        "properties": {
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "titleInput": "",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "Creo_basic_Escolar_150px.png",
          "iconType": "image",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "align": "ntx-comp-align-left",
          "digitalObject": "false",
          "iconRessourcesMenu": ""
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "99cead2783127e9a3b7ef920e4cc3fa9",
            "relativePath": "Creo_basic_Escolar_150px.png",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1650391805,
            "url": "resources/creo_basic_escolar_150px.png",
            "width": 150,
            "height": 36
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "0b316fdba658ea7b97682e967e8fed71": {
        "id": "0b316fdba658ea7b97682e967e8fed71",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "65c2e8f49dcd5cc6caf815b2bb34277e",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><strong>Autor\u00eda</strong>: Isabella Garc\u00eda Aguilar, Mar\u00eda Jaramillo Tovar, Samuel G\u00f3mez Ram\u00edrez,Tatiana Wills Guti\u00e9rrez.&nbsp;<strong>Asesor\u00eda Asociaci\u00f3n Santa Cruz</strong>: Jer\u00f3nimo Espinoza Olarte (asesor pastoral), Santiago Laverde Rold\u00e1n&nbsp;(asesor pedag\u00f3gico). <strong>Adaptaci\u00f3n&nbsp;para</strong>&nbsp;<strong>Am\u00e9rica Latina</strong>: Equipo editorial CREO. <strong>Fotograf\u00eda</strong>: Gettyimages.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      }
    }
  }
}
