{
  "es": {
    "revision": {
      "id": "898c3ca08a3ed01b22386d489a5a30f3",
      "index": "3",
      "author": { "id_user": 62, "username": "amoglia" },
      "is_working_copy": false,
      "is_blocked_by_other": false,
      "description": null,
      "tag": null,
      "content_version": null,
      "date": "2022/07/18 18:27:47",
      "workflowPlace": "draft",
      "antiplagiarismPlace": null
    },
    "project": {
      "id": 29076,
      "name": "CREO_Global_IVC_15_a_17_Proy2_etapa_1",
      "code": "CODE-HH5iWHEJ",
      "id_parent": 26998,
      "template": {
        "id": 529,
        "name": "Santillana Global",
        "compatibleTemplates": [{ "id": 529, "name": "Santillana Global" }]
      },
      "titles": { "es": "Prueba_CREO_Global" },
      "navigation_type": { "name": "free", "value": "0" }
    },
    "language": "es",
    "components": {
      "c20919a44d44d6957bd51ef943c66a22": {
        "id": "c20919a44d44d6957bd51ef943c66a22",
        "name": "module",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": null,
        "properties": [],
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "27ee80d821141f6f8841ed1a7077dd00",
          "6825d7a8873a15d4d79f01a0f5654814",
          "615b0a2140cf49ab43cbaf9863384d72",
          "55d8484d5afd8f1fa8fee3911b38f6e4"
        ]
      },
      "27ee80d821141f6f8841ed1a7077dd00": {
        "id": "27ee80d821141f6f8841ed1a7077dd00",
        "name": "interface",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c20919a44d44d6957bd51ef943c66a22",
        "properties": {
          "view": "interface_view_529-001",
          "look": "interface_view_529-001_look_001",
          "title1": "<p><strong>Etapa 1: \u00bfC\u00f3mo es mi pa\u00eds?&nbsp;</strong></p>",
          "title2": "<p>ITINERARIO DE VIDA CRISTIANA</p>",
          "title3": "<p>Title 3</p>",
          "title4": "<p> </p>",
          "title5": "<p> </p>",
          "title6": "<p> </p>",
          "adventureCode": "",
          "colorToolbarApi": "#FFFFFF",
          "showMenu": "true",
          "showGraphicMenuIcon": "false",
          "showPrintActivities": "true",
          "accessibilityMode": "true",
          "showRessourcesMenuIcon": "true",
          "showGoTo": "false",
          "orderRessourcesMenu": "content",
          "unitOrder": "",
          "backgroundColorOption": "#FFFFFF",
          "borderColorOption": "#FFFFFF",
          "showObjetivesTeacherMode": "false",
          "gamificationMode": "false",
          "showFocusText": "false",
          "textFont": "",
          "titleFont": "",
          "sendButtonText": "send",
          "activateReadSpeaker": "false",
          "inactivityTime": "10",
          "collapsedSubmenu": "false",
          "activateDictionary": "false",
          "dictionaryIcon": "",
          "menuBackgroundColor": "#FFFFFF",
          "menuTextColor": "",
          "backgroundImage3": "GettyImages-1213736963.jpg"
        },
        "resourceProperties": {
          "dictionaryIcon": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title1": [],
          "title2": [],
          "title3": [],
          "title4": [],
          "title5": [],
          "title6": []
        },
        "componentChildren": ["6c308926f194b2f827402cc7e5ae617c"]
      },
      "6c308926f194b2f827402cc7e5ae617c": {
        "id": "6c308926f194b2f827402cc7e5ae617c",
        "name": "showCloseIcon",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "27ee80d821141f6f8841ed1a7077dd00",
        "properties": {
          "view": "showCloseIcon_view_529-001",
          "look": "showCloseIcon_view_529-001_look_001",
          "showWarning": "true"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": []
      },
      "6825d7a8873a15d4d79f01a0f5654814": {
        "id": "6825d7a8873a15d4d79f01a0f5654814",
        "name": "pageBlock",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c20919a44d44d6957bd51ef943c66a22",
        "properties": [],
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "79dd73eff02eb16455b8bad4b7509f56",
          "11ecc2ef3569cd4a5af31ecf735c7619",
          "57ef4ef60cbdaf45eb96f2d51c6dc160",
          "f301928973aa119498e4f39b46096c0d",
          "df5152b6b5b6bec28bab01d34b2f41af"
        ]
      },
      "79dd73eff02eb16455b8bad4b7509f56": {
        "id": "79dd73eff02eb16455b8bad4b7509f56",
        "name": "pageContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "6825d7a8873a15d4d79f01a0f5654814",
        "properties": {
          "primaryColor": "#79e9e5",
          "secondaryColor": "",
          "referencedView": "interface_view_529-001",
          "view": "pageContent_view_529-005",
          "look": "pageContent_view_529-005_look_001",
          "index": "?",
          "titleHtml": "Page Title",
          "title2Html": "Page Title 2",
          "title3Html": "Page Title 3",
          "title": "Portada",
          "intervalTime": "6",
          "srcLogoCover": "",
          "srcCover": "",
          "backgroundImage": "Portada_Aprender_para_la_vida.png",
          "backgroundImage2": "GettyImages-1342604771.jpg",
          "backgroundImage3": "",
          "backgroundImage4": ""
        },
        "resourceProperties": {
          "srcLogoCover": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "srcCover": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "backgroundImage": {
            "id": "2f9d341dbfe518c24b4fba5e01f8daca",
            "relativePath": "Portada_Aprender_para_la_vida.png",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1658150270,
            "url": "resources/portada_aprender_para_la_vida.png",
            "width": 8334,
            "height": 6251
          },
          "backgroundImage2": {
            "id": "ac225f24adc5568a2bf893366f7ee6d6",
            "relativePath": "GettyImages-1342604771.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1658150695,
            "url": "resources/041ffagettyimages1342604771.jpg",
            "width": 2600,
            "height": 1747
          },
          "backgroundImage3": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "backgroundImage4": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "index": [],
          "titleHtml": [],
          "title2Html": [],
          "title3Html": []
        },
        "componentChildren": ["da7945124409d15ca7d55b4fc68d627c"]
      },
      "da7945124409d15ca7d55b4fc68d627c": {
        "id": "da7945124409d15ca7d55b4fc68d627c",
        "name": "blocks",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "79dd73eff02eb16455b8bad4b7509f56",
        "properties": {
          "view": "blocks_view_529-002",
          "look": "blocks_view_529-002_look_001",
          "titleHtml": "Block Title",
          "coverTitle": "<span style=\"font-size:2.875rem;\"><span style=\"color:#ffffff;\">Proyecto: \u00bfCu\u00e1l es mi responsabilidad frente a lo que sucede en mi pa\u00eds?</span></span><br><span style=\"font-size:2.125rem;\"><span style=\"color:#ffffff;\">Etapa 1: \u00bfC\u00f3mo es mi pa\u00eds?</span></span>",
          "coverSubtitle": "<span style=\"color:#ffffff;\"><span style=\"line-height:42px;\"><span style=\"font-size:1.3125rem;\"><span style=\"background-color:#f0a94d;\">&nbsp; ITINERARIO DE VIDA CRISTIANA&nbsp;&nbsp;</span></span></span></span>",
          "columsize": "6",
          "offset": "0",
          "showTitle": "false",
          "backgroundColor": "#ffffff",
          "backgroundOpacity": "0.2",
          "backgroundTransparent": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "titleHtml": [],
          "coverTitle": [],
          "coverSubtitle": []
        },
        "componentChildren": ["223ee1119aabe1be6850d42ce4dc872c"]
      },
      "223ee1119aabe1be6850d42ce4dc872c": {
        "id": "223ee1119aabe1be6850d42ce4dc872c",
        "name": "link",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "da7945124409d15ca7d55b4fc68d627c",
        "properties": {
          "view": "link_view_529-003",
          "title": "Link Title",
          "look": "link_view_529-003_look_001",
          "titleHtml": "<p><strong><span style=\"font-size:1rem;\"><span style=\"font-family:'lato';\">PARA COMENZAR</span></span></strong></p>",
          "title2Html": "Description Link",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "http://",
          "pageLink": "11ecc2ef3569cd4a5af31ecf735c7619",
          "srcHtml5": "",
          "indexName": "index.html",
          "backgroundColor": "#79e9e5",
          "sidebar": "",
          "menuLink": "false",
          "digitalObject": "false",
          "iconRessourcesMenu": ""
        },
        "resourceProperties": {
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "srcHtml5": {
            "id": "c4dc34316e18084be52c1104cd53c267",
            "relativePath": ".",
            "parent": null,
            "type": "ExternalContentResource",
            "timestamp": 1658150820,
            "url": "",
            "indexUrl": "",
            "metadata": null
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [], "title2Html": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "11ecc2ef3569cd4a5af31ecf735c7619": {
        "id": "11ecc2ef3569cd4a5af31ecf735c7619",
        "name": "pageContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "6825d7a8873a15d4d79f01a0f5654814",
        "properties": {
          "referencedView": "interface_view_529-001",
          "view": "pageContent_view_529-003",
          "look": "pageContent_view_529-002_look_001",
          "index": "?",
          "titleHtml": "Page Title",
          "title2Html": "Page Title 2",
          "title3Html": "Page Title 3",
          "primaryColor": "#f0a94d",
          "secondaryColor": "#66c1be",
          "title": "Experimentamos",
          "backgroundMode": "fixed",
          "backgroundImage": "Cabezal_Aprender para la vida.png",
          "backgroundColor": ""
        },
        "resourceProperties": {
          "backgroundImage": {
            "id": "192202d6ab3547e92122b50ae00a397f",
            "relativePath": "Cabezal_Aprender%20para%20la%20vida.png",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1658150268,
            "url": "resources/dc7963cabezal_aprenderparalavida.png",
            "width": 4167,
            "height": 1454
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "index": [],
          "titleHtml": [],
          "title2Html": [],
          "title3Html": []
        },
        "componentChildren": [
          "c3553e56e35e37fa01faa072bc698019",
          "458535e50f33e60782bdbb5603e9df3b"
        ]
      },
      "c3553e56e35e37fa01faa072bc698019": {
        "id": "c3553e56e35e37fa01faa072bc698019",
        "name": "footerPage",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "11ecc2ef3569cd4a5af31ecf735c7619",
        "properties": {
          "view": "footerPage_view_529-001",
          "look": "footerPage_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "Footer title"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["ca993400fee6c94acf5d095fc59e1975"]
      },
      "ca993400fee6c94acf5d095fc59e1975": {
        "id": "ca993400fee6c94acf5d095fc59e1975",
        "name": "footerPageCommon",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c3553e56e35e37fa01faa072bc698019",
        "properties": { "view": "footerPageCommon_view_529-001", "look": "" },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": []
      },
      "458535e50f33e60782bdbb5603e9df3b": {
        "id": "458535e50f33e60782bdbb5603e9df3b",
        "name": "blocks",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "11ecc2ef3569cd4a5af31ecf735c7619",
        "properties": {
          "view": "blocks_view_529-002",
          "look": "blocks_view_529-002_look_001",
          "titleHtml": "Block Title",
          "coverTitle": "Page title",
          "coverSubtitle": "Page title 2",
          "columsize": "10",
          "offset": "1",
          "showTitle": "false",
          "backgroundColor": "#ffffff",
          "backgroundOpacity": "1",
          "backgroundTransparent": "false",
          "showInMenu": "false",
          "titleInMenu": "Block title"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "titleHtml": [],
          "coverTitle": [],
          "coverSubtitle": []
        },
        "componentChildren": [
          "fc07161f956e302c56f07ec5db2fd7de",
          "501acd96b9400bf20bcb923b93fef1b2"
        ]
      },
      "fc07161f956e302c56f07ec5db2fd7de": {
        "id": "fc07161f956e302c56f07ec5db2fd7de",
        "name": "panel",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "458535e50f33e60782bdbb5603e9df3b",
        "properties": {
          "view": "panel_view_529-002",
          "look": "panel_view_529-002_look_001",
          "title": "<h5><span style=\"color:#f0701b;\"><strong>Experimentamos</strong></span></h5>",
          "title2html": "Panel title 2",
          "title3html": "Panel title 3",
          "backgroundImageFooter": "backgroundImage Footer",
          "borderColor2": "",
          "borderWidth": "",
          "backgroundColor": "#f0a94d",
          "shortView": "view_529-002",
          "shortLook": "look_001",
          "backgroundColorHeader2": "",
          "backgroundColorHeader1": "#f54528"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "title2html": [],
          "title3html": [],
          "backgroundImageFooter": []
        },
        "componentChildren": [
          "2fe31f5059e4e60f92c2426e16cd4583",
          "41cf6644a9e7707fdb25518aa94c47f1"
        ]
      },
      "2fe31f5059e4e60f92c2426e16cd4583": {
        "id": "2fe31f5059e4e60f92c2426e16cd4583",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "fc07161f956e302c56f07ec5db2fd7de",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ffffff;\">Tenemos muchas buenas razones para actuar responsablemente como ciudadanos, tanto en relaci\u00f3n con los aspectos positivos del pa\u00eds, como con los que se pueden mejorar.</span></p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "41cf6644a9e7707fdb25518aa94c47f1": {
        "id": "41cf6644a9e7707fdb25518aa94c47f1",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "fc07161f956e302c56f07ec5db2fd7de",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": "",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["2896c04bde676539db48e923199e6d7a"]
      },
      "2896c04bde676539db48e923199e6d7a": {
        "id": "2896c04bde676539db48e923199e6d7a",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "41cf6644a9e7707fdb25518aa94c47f1",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "#CC6699",
          "textContent": "<p>Revise todos los momentos de esta etapa y los <strong><a class=\"nf-linkresource\" href=\"/courses/29076/resources/CREO21_IVC_15_17_propuesta_02_ETAPA_1_pdf1.pdf\" id=\"resourcelink_dc66f8f81216473b8a4e8abf7a7a89fe\" target=\"_blank\" title=\"\"><span style=\"color:#ff0099;\">materiales</span></a></strong> necesarios para la planificaci\u00f3n de las actividades.&nbsp;</p>",
          "omitFocus": "true",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "textContent": [
            {
              "id": "aa9fa44750803944baac62d9f4fc5f62",
              "relativePath": "CREO21_IVC_15_17_propuesta_02_ETAPA_1_pdf1.pdf",
              "parent": null,
              "type": "FileResource",
              "timestamp": 1658150820,
              "url": "resources/creo21_ivc_15_17_propuesta_02_etapa_1_pdf1.pdf",
              "domId": "resourcelink_dc66f8f81216473b8a4e8abf7a7a89fe",
              "domClass": "nf-linkresource",
              "originalUrl": "/courses/29076/resources/CREO21_IVC_15_17_propuesta_02_ETAPA_1_pdf1.pdf"
            }
          ]
        },
        "componentChildren": []
      },
      "501acd96b9400bf20bcb923b93fef1b2": {
        "id": "501acd96b9400bf20bcb923b93fef1b2",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "458535e50f33e60782bdbb5603e9df3b",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["652bf7ea1fbde63d60bf188f22504bce"]
      },
      "652bf7ea1fbde63d60bf188f22504bce": {
        "id": "652bf7ea1fbde63d60bf188f22504bce",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "501acd96b9400bf20bcb923b93fef1b2",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "12",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "287801583f1e5a3a60da9d50bf12dd34",
          "f4dc438d94dd19e90f8908b20c82b6aa",
          "eae5d001d9be62699df2a6d0ca131ee9",
          "bfa108e4dddd3c705b44429d40dfe246",
          "c37a35c4c09cd68988e8c1948fa0f6e8",
          "cce5d06c15165b5d1b03eaa494b8e80d",
          "afc21758786e04fdf2e2660d03e96a0c"
        ]
      },
      "287801583f1e5a3a60da9d50bf12dd34": {
        "id": "287801583f1e5a3a60da9d50bf12dd34",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "652bf7ea1fbde63d60bf188f22504bce",
        "properties": {
          "titleInput": "",
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "GettyImages-1032472528.jpg",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "http://",
          "iconType": "image",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "digitalObject": "false",
          "iconRessourcesMenu": "",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001",
          "float": "right",
          "width": "ntx-image-width-50"
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "d48a1b6b5f25f48153f772b1932b8fc5",
            "relativePath": "GettyImages-1032472528.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1658150686,
            "url": "resources/8adddagettyimages1032472528.jpg",
            "width": 1200,
            "height": 801
          },
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "f4dc438d94dd19e90f8908b20c82b6aa": {
        "id": "f4dc438d94dd19e90f8908b20c82b6aa",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "652bf7ea1fbde63d60bf188f22504bce",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<h3><span style=\"color:#f54528;\">Buscamos en nuestro interior</span></h3>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "eae5d001d9be62699df2a6d0ca131ee9": {
        "id": "eae5d001d9be62699df2a6d0ca131ee9",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "652bf7ea1fbde63d60bf188f22504bce",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": "",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["a8d0cadcd77e221f6457a6cec4f1e27f"]
      },
      "a8d0cadcd77e221f6457a6cec4f1e27f": {
        "id": "a8d0cadcd77e221f6457a6cec4f1e27f",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "eae5d001d9be62699df2a6d0ca131ee9",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Tiempo estimado: 40 minutos.</p><p>Considere que este itinerario se centra, principalmente, en la mirada de los estudiantes frente a la realidad del pa\u00eds y Latinoam\u00e9rica. Si en su curso hay estudiantes extranjeros, se recomienda adaptar las consignas de tal manera que todos los integrantes del curso se sientan incluidos.</p><p>Comente a los estudiantes que la primera parte de este encuentro es de desarrollo personal.&nbsp;</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "bfa108e4dddd3c705b44429d40dfe246": {
        "id": "bfa108e4dddd3c705b44429d40dfe246",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "652bf7ea1fbde63d60bf188f22504bce",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "#f54528",
          "textContent": "<p>Tomen una hoja de papel y div\u00eddanla por la mitad con una l\u00ednea. En una parte, escriban&nbsp;un gran&nbsp;signo m\u00e1s (+),&nbsp;y en la otra, un signo menos (\u2212).</p><p><strong style=\"\"><font color=\"#f54528\">1.</font><font color=\"#f0701b\">&nbsp;</font></strong>En la parte del signo m\u00e1s, detallen todos los aspectos de su pa\u00eds que consideren positivos; y en la del signo menos, los negativos.</p><p><strong><font color=\"#f54528\">2.</font><font color=\"#f0701b\">&nbsp;</font></strong>Escriban, junto a cada uno de los aspectos, los sentimientos que estos temas les producen. Por ejemplo: euforia, envidia, admiraci\u00f3n, rencor, afecto, optimismo, enfado, gratitud, indignaci\u00f3n, satisfacci\u00f3n, impaciencia, amor, agrado, tristeza.</p><p><strong><font color=\"#f54528\">3.</font><font color=\"#f0701b\">&nbsp;</font></strong>Comenten sus respuestas con sus compa\u00f1eros.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "c37a35c4c09cd68988e8c1948fa0f6e8": {
        "id": "c37a35c4c09cd68988e8c1948fa0f6e8",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "652bf7ea1fbde63d60bf188f22504bce",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["b9addf3c0735d7b47d6674ebdde6df89"]
      },
      "b9addf3c0735d7b47d6674ebdde6df89": {
        "id": "b9addf3c0735d7b47d6674ebdde6df89",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c37a35c4c09cd68988e8c1948fa0f6e8",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Al finalizar, invite a los estudiantes a leer sus listas en voz alta y mencionar los sentimientos que incluyeron junto a cada aspecto.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "cce5d06c15165b5d1b03eaa494b8e80d": {
        "id": "cce5d06c15165b5d1b03eaa494b8e80d",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "652bf7ea1fbde63d60bf188f22504bce",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "#f77661",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#f54528;\"><strong>4.&nbsp;</strong></span><span style=\"color:null;\">Conversen con sus compa\u00f1eros sobre la percepci\u00f3n que tienen acerca del pa\u00eds.</span></p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "afc21758786e04fdf2e2660d03e96a0c": {
        "id": "afc21758786e04fdf2e2660d03e96a0c",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "652bf7ea1fbde63d60bf188f22504bce",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": "",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["613f6eb857df2350a54cd04d0f1265f7"]
      },
      "613f6eb857df2350a54cd04d0f1265f7": {
        "id": "613f6eb857df2350a54cd04d0f1265f7",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "afc21758786e04fdf2e2660d03e96a0c",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Indague si la mayor\u00eda de los estudiantes advierten m\u00e1s aspectos positivos que negativos&nbsp;o lo contrario. Luego, propicie una conversaci\u00f3n para que los estudiantes expresen los motivos por los que tienen esa percepci\u00f3n del pa\u00eds. Rescate, en la medida de lo posible, los sentimientos que registraron en relaci\u00f3n con los aspectos trabajados.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "57ef4ef60cbdaf45eb96f2d51c6dc160": {
        "id": "57ef4ef60cbdaf45eb96f2d51c6dc160",
        "name": "pageContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "6825d7a8873a15d4d79f01a0f5654814",
        "properties": {
          "referencedView": "interface_view_529-001",
          "view": "pageContent_view_529-003",
          "look": "pageContent_view_529-002_look_001",
          "index": "?",
          "titleHtml": "Page Title",
          "title2Html": "Page Title 2",
          "title3Html": "Page Title 3",
          "primaryColor": "#654574",
          "secondaryColor": "#66c1be",
          "title": "Comprendemos",
          "backgroundMode": "fixed",
          "backgroundColor": "",
          "backgroundImage": "Cabezal_Aprender para la vida.png"
        },
        "resourceProperties": {
          "backgroundImage": {
            "id": "192202d6ab3547e92122b50ae00a397f",
            "relativePath": "Cabezal_Aprender%20para%20la%20vida.png",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1658150268,
            "url": "resources/dc7963cabezal_aprenderparalavida.png",
            "width": 4167,
            "height": 1454
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "index": [],
          "titleHtml": [],
          "title2Html": [],
          "title3Html": []
        },
        "componentChildren": [
          "98a3c2619df4b624773c629cfd8a49ae",
          "6b19cd5ac5d81feb29015eaeaf6e0786"
        ]
      },
      "98a3c2619df4b624773c629cfd8a49ae": {
        "id": "98a3c2619df4b624773c629cfd8a49ae",
        "name": "footerPage",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "57ef4ef60cbdaf45eb96f2d51c6dc160",
        "properties": {
          "view": "footerPage_view_529-001",
          "look": "footerPage_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "Footer title"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["fc677698908a122f3639103d8351e5a0"]
      },
      "fc677698908a122f3639103d8351e5a0": {
        "id": "fc677698908a122f3639103d8351e5a0",
        "name": "footerPageCommon",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "98a3c2619df4b624773c629cfd8a49ae",
        "properties": { "view": "footerPageCommon_view_529-001", "look": "" },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": []
      },
      "6b19cd5ac5d81feb29015eaeaf6e0786": {
        "id": "6b19cd5ac5d81feb29015eaeaf6e0786",
        "name": "blocks",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "57ef4ef60cbdaf45eb96f2d51c6dc160",
        "properties": {
          "view": "blocks_view_529-002",
          "look": "blocks_view_529-002_look_001",
          "titleHtml": "Block Title",
          "coverTitle": "Page title",
          "coverSubtitle": "Page title 2",
          "columsize": "10",
          "offset": "1",
          "showTitle": "false",
          "backgroundColor": "#ffffff",
          "backgroundOpacity": "1",
          "backgroundTransparent": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "titleHtml": [],
          "coverTitle": [],
          "coverSubtitle": []
        },
        "componentChildren": [
          "a36b9fef3e7cf51d969f50558a6a432f",
          "8c9e2f30e480df40452eabaa46e60fe4"
        ]
      },
      "a36b9fef3e7cf51d969f50558a6a432f": {
        "id": "a36b9fef3e7cf51d969f50558a6a432f",
        "name": "panel",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "6b19cd5ac5d81feb29015eaeaf6e0786",
        "properties": {
          "view": "panel_view_529-002",
          "look": "panel_view_529-001_look_001",
          "title": "<h5><span style=\"color:#a269a9;\"><strong>Comprendemos</strong></span></h5>",
          "title2html": "Panel title 2",
          "title3html": "Panel title 3",
          "backgroundImageFooter": "backgroundImage Footer",
          "borderColor2": "",
          "borderWidth": "",
          "backgroundColor": "#654574",
          "showShadow": "true",
          "backgroundColorHeader1": "#a269a9"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "title2html": [],
          "title3html": [],
          "backgroundImageFooter": []
        },
        "componentChildren": ["7eb2b19ba121842f82524de8e58c144d"]
      },
      "7eb2b19ba121842f82524de8e58c144d": {
        "id": "7eb2b19ba121842f82524de8e58c144d",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "a36b9fef3e7cf51d969f50558a6a432f",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ffffff;\">Pertenecemos a un continente culturalmente muy diverso que, al mismo tiempo,&nbsp;presenta aspectos en com\u00fan entre sus habitantes. Por ejemplo, en ocasiones, valoramos las tradiciones extranjeras y rechazamos las propias.</span></p>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "8c9e2f30e480df40452eabaa46e60fe4": {
        "id": "8c9e2f30e480df40452eabaa46e60fe4",
        "name": "accordion",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "6b19cd5ac5d81feb29015eaeaf6e0786",
        "properties": {
          "view": "accordion_view_529-001",
          "look": "accordion_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "37d8d3a742983b26cb176c5dfcdd3d58",
          "fa1584010837e243a8bd8790d2d22c88",
          "6550bcde5da6160d58a97a09d5f54b91",
          "9d8daf2699c94e0bbe005ac9bcf2fb52"
        ]
      },
      "37d8d3a742983b26cb176c5dfcdd3d58": {
        "id": "37d8d3a742983b26cb176c5dfcdd3d58",
        "name": "accordionItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "8c9e2f30e480df40452eabaa46e60fe4",
        "properties": {
          "view": "accordionItem_view_529-001",
          "look": "accordionItem_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "<span style=\"font-family:'neosans';\"><strong><span style=\"color:#a269a9;\">1. Observamos</span></strong></span>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["4c495d9c736b5a464c8daa440253c9f7"]
      },
      "4c495d9c736b5a464c8daa440253c9f7": {
        "id": "4c495d9c736b5a464c8daa440253c9f7",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "37d8d3a742983b26cb176c5dfcdd3d58",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["4ba0db7b1dc1ff7600f744c150411440"]
      },
      "4ba0db7b1dc1ff7600f744c150411440": {
        "id": "4ba0db7b1dc1ff7600f744c150411440",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "4c495d9c736b5a464c8daa440253c9f7",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "12",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "9c2a0b0b79402f9d8015c4d67b9c888c",
          "4c0de8bd8f81d6b7c52df83f353b20b6",
          "966aace70b94397e7be8a53082bf9cbf",
          "b330ae50de7d4726422c9b31265e27fb"
        ]
      },
      "9c2a0b0b79402f9d8015c4d67b9c888c": {
        "id": "9c2a0b0b79402f9d8015c4d67b9c888c",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "4ba0db7b1dc1ff7600f744c150411440",
        "properties": {
          "titleInput": "",
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "GettyImages-622989432.jpg",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "http://",
          "iconType": "image",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "digitalObject": "false",
          "iconRessourcesMenu": "",
          "float": "right",
          "align": "ntx-comp-align-left",
          "width": "ntx-image-width-50",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "ffb3e4cc6e108adbd09843e3b9ad290e",
            "relativePath": "GettyImages-622989432.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1658150679,
            "url": "resources/a65bf3gettyimages622989432.jpg",
            "width": 1200,
            "height": 795
          },
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "4c0de8bd8f81d6b7c52df83f353b20b6": {
        "id": "4c0de8bd8f81d6b7c52df83f353b20b6",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "4ba0db7b1dc1ff7600f744c150411440",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["acc8f48f7a3745f7de09b551ae2134f9"]
      },
      "acc8f48f7a3745f7de09b551ae2134f9": {
        "id": "acc8f48f7a3745f7de09b551ae2134f9",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "4c0de8bd8f81d6b7c52df83f353b20b6",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ff0099;\">Tiempo estimado: 40 minutos.</span></p><p><span style=\"color:#ff0099;\">Para esta actividad, entregue a los estudiantes dos mapas pol\u00edticos, uno del mundo y otro del pa\u00eds.</span></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "966aace70b94397e7be8a53082bf9cbf": {
        "id": "966aace70b94397e7be8a53082bf9cbf",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "4ba0db7b1dc1ff7600f744c150411440",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "#a269a9",
          "textContent": "<p>Revisen detalladamente los mapas. Piensen en los lugares que visitaron y en aquellos que les gustar\u00eda conocer. Utilicen dos colores diferentes para colorear esos lugares.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "b330ae50de7d4726422c9b31265e27fb": {
        "id": "b330ae50de7d4726422c9b31265e27fb",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "4ba0db7b1dc1ff7600f744c150411440",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["2cd2db8cafe9078e846a02aed173eb30"]
      },
      "2cd2db8cafe9078e846a02aed173eb30": {
        "id": "2cd2db8cafe9078e846a02aed173eb30",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "b330ae50de7d4726422c9b31265e27fb",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ff0099;\">Al finalizar la actividad individual, organice a los estudiantes en c\u00edrculo para que muestren sus mapas coloreados, primero uno y luego el otro.&nbsp;</span></p><p><span style=\"color:#ff0099;\">En concordancia con lo que observe, gu\u00ede una peque\u00f1a reflexi\u00f3n sobre la importancia de conocer y valorar primero el propio pa\u00eds y, luego, el resto del mundo.</span></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "fa1584010837e243a8bd8790d2d22c88": {
        "id": "fa1584010837e243a8bd8790d2d22c88",
        "name": "accordionItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "8c9e2f30e480df40452eabaa46e60fe4",
        "properties": {
          "view": "accordionItem_view_529-001",
          "look": "accordionItem_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "<span style=\"font-family:'neosans';\"><strong><span style=\"color:#a269a9;\">2. Consultamos</span></strong></span>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": [
          "1dbfe5498f89ae89cb01cbbbdce35780",
          "bada97af0153ba8c5765d55d5612ec22"
        ]
      },
      "1dbfe5498f89ae89cb01cbbbdce35780": {
        "id": "1dbfe5498f89ae89cb01cbbbdce35780",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "fa1584010837e243a8bd8790d2d22c88",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["32f9c4b8ba1acd2cbe1e721b1c2e0b5c"]
      },
      "32f9c4b8ba1acd2cbe1e721b1c2e0b5c": {
        "id": "32f9c4b8ba1acd2cbe1e721b1c2e0b5c",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "1dbfe5498f89ae89cb01cbbbdce35780",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "12",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "3e77d5d372b32521125198abb15ec30e",
          "c72a190c2fd105064380e6c8f8af11e8"
        ]
      },
      "3e77d5d372b32521125198abb15ec30e": {
        "id": "3e77d5d372b32521125198abb15ec30e",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "32f9c4b8ba1acd2cbe1e721b1c2e0b5c",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Consulten estas fuentes y revisen en qu\u00e9 se relacionan con su pa\u00eds. Al final, describan con una palabra lo que sienten por el pa\u00eds y escr\u00edbanla en un cartel, con letra grande.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "c72a190c2fd105064380e6c8f8af11e8": {
        "id": "c72a190c2fd105064380e6c8f8af11e8",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "32f9c4b8ba1acd2cbe1e721b1c2e0b5c",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["b3cf7dc2970558b4f4475512be82377b"]
      },
      "b3cf7dc2970558b4f4475512be82377b": {
        "id": "b3cf7dc2970558b4f4475512be82377b",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c72a190c2fd105064380e6c8f8af11e8",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ff0099;\">Tiempo estimado: 60 minutos.</span></p><p><span style=\"color:#ff0099;\">Se recomienda realizar la consulta de las fuentes de manera conjunta, deteni\u00e9ndose en cada una para conversar unos minutos en torno a las preguntas planteadas.</span></p><p><span style=\"color:#ff0099;\">Al finalizar la consulta de las fuentes, entregue a cada estudiante un rect\u00e1ngulo de cartulina de color claro, de 30 x 15 cm, aproximadamente. P\u00eddales que escriban la palabra en tama\u00f1o grande en su rect\u00e1ngulo de cartulina y la decoren como quieran. Acl\u00e1reles que no todas las palabras tienen que ser positivas; cualquier sentimiento hacia el pa\u00eds es v\u00e1lido.</span></p><p><span style=\"color:#ff0099;\">A modo de cierre, pida a los estudiantes que muestren su cartel y, luego, lo peguen en una pared del sal\u00f3n.</span></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "bada97af0153ba8c5765d55d5612ec22": {
        "id": "bada97af0153ba8c5765d55d5612ec22",
        "name": "tabs",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "fa1584010837e243a8bd8790d2d22c88",
        "properties": {
          "view": "tabs_view_529-001",
          "look": "tabs_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "e91e9261d2085d6448df8eff3a0c853d",
          "f826cef624c6164409301e800d448017",
          "da499baee492f5f2f492e994a01cde2e"
        ]
      },
      "e91e9261d2085d6448df8eff3a0c853d": {
        "id": "e91e9261d2085d6448df8eff3a0c853d",
        "name": "tabsItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "bada97af0153ba8c5765d55d5612ec22",
        "properties": {
          "view": "tabsItem_view_529-001",
          "look": "tabsItem_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "<span style=\"color:#ffffff;\"><strong>Fuente 1</strong></span>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["f7f9116dd2d1bcf4bf45a451b80c4440"]
      },
      "f7f9116dd2d1bcf4bf45a451b80c4440": {
        "id": "f7f9116dd2d1bcf4bf45a451b80c4440",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "e91e9261d2085d6448df8eff3a0c853d",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["09ef91011e0ef586232ec21fe005ebd2"]
      },
      "09ef91011e0ef586232ec21fe005ebd2": {
        "id": "09ef91011e0ef586232ec21fe005ebd2",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "f7f9116dd2d1bcf4bf45a451b80c4440",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "12",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["490b61d54876a07e946cf8664ab30e1f"]
      },
      "490b61d54876a07e946cf8664ab30e1f": {
        "id": "490b61d54876a07e946cf8664ab30e1f",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "09ef91011e0ef586232ec21fe005ebd2",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Lean esta <strong><a class=\"nf-linkword\" href=\"https://www.bbc.com/mundo/noticias-america-latina-51390621\" id=\"linkword_12bc995553284b4a8fd51b9e4c6c7637\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" title=\"\">noticia</a></strong> de la BBC. \u00bfQu\u00e9 situaciones de nuestro pa\u00eds dan cuenta de lo que all\u00ed se informa?</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "f826cef624c6164409301e800d448017": {
        "id": "f826cef624c6164409301e800d448017",
        "name": "tabsItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "bada97af0153ba8c5765d55d5612ec22",
        "properties": {
          "view": "tabsItem_view_529-001",
          "look": "tabsItem_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "<span style=\"color:#ffffff;\"><strong>Fuente 2</strong></span>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["6b2a175ee12762333a6e3cda886e17e9"]
      },
      "6b2a175ee12762333a6e3cda886e17e9": {
        "id": "6b2a175ee12762333a6e3cda886e17e9",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "f826cef624c6164409301e800d448017",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "25279aa57c84318d69e4c38d3d8ac1d2",
          "c1b292c9192f577eb9d8e03164d90eff"
        ]
      },
      "25279aa57c84318d69e4c38d3d8ac1d2": {
        "id": "25279aa57c84318d69e4c38d3d8ac1d2",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "6b2a175ee12762333a6e3cda886e17e9",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "7",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["19b938d8ba2419426a510a54e75dfb05"]
      },
      "19b938d8ba2419426a510a54e75dfb05": {
        "id": "19b938d8ba2419426a510a54e75dfb05",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "25279aa57c84318d69e4c38d3d8ac1d2",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Escuchen y observen el video de la <strong><a class=\"nf-linkword\" href=\"https://www.youtube.com/watch?v=DkFJE8ZdeG8\" id=\"linkword_83dfe4a3f7ad4533825c905950374c57\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" title=\"\">canci\u00f3n</a></strong> <em>Latinoam\u00e9rica</em>, de Calle 13. &nbsp;\u00bfCreen que el mensaje de la canci\u00f3n muestra la actualidad del pa\u00eds? \u00bfPor qu\u00e9?&nbsp;</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "c1b292c9192f577eb9d8e03164d90eff": {
        "id": "c1b292c9192f577eb9d8e03164d90eff",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "6b2a175ee12762333a6e3cda886e17e9",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "5",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["dfb578609f8785d01538864979cc1b0d"]
      },
      "dfb578609f8785d01538864979cc1b0d": {
        "id": "dfb578609f8785d01538864979cc1b0d",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c1b292c9192f577eb9d8e03164d90eff",
        "properties": {
          "titleInput": "",
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "Comprendemos_Consultamos_fuente 2.png",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "https://www.youtube.com/watch?v=DkFJE8ZdeG8",
          "iconType": "video",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "digitalObject": "08",
          "iconRessourcesMenu": "",
          "width": "ntx-image-width-full",
          "float": "right",
          "align": "ntx-comp-align-center",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "1f220f660e2202ba76ec651eea1e2e3d",
            "relativePath": "Comprendemos_Consultamos_fuente%202.png",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1658150669,
            "url": "resources/f753fdcomprendemos_consultamos_fuente2.png",
            "width": 1200,
            "height": 750
          },
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "da499baee492f5f2f492e994a01cde2e": {
        "id": "da499baee492f5f2f492e994a01cde2e",
        "name": "tabsItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "bada97af0153ba8c5765d55d5612ec22",
        "properties": {
          "view": "tabsItem_view_529-001",
          "look": "tabsItem_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "<span style=\"color:#ffffff;\"><strong>Fuente 3</strong></span>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["ad342923e1555469ea9bb413d11f3c40"]
      },
      "ad342923e1555469ea9bb413d11f3c40": {
        "id": "ad342923e1555469ea9bb413d11f3c40",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "da499baee492f5f2f492e994a01cde2e",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["dfabcacc4a01af13f08396e8e525e126"]
      },
      "dfabcacc4a01af13f08396e8e525e126": {
        "id": "dfabcacc4a01af13f08396e8e525e126",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "ad342923e1555469ea9bb413d11f3c40",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "12",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["af27bdda3301178e61c612c69aad9631"]
      },
      "af27bdda3301178e61c612c69aad9631": {
        "id": "af27bdda3301178e61c612c69aad9631",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "dfabcacc4a01af13f08396e8e525e126",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Lean este<strong><a class=\"nf-linkpopup fancyboxText\" data-ntx-link-popup-mark=\"\" href=\"#dd3b6c7c0655e157a0ce2e679da8bcc4\" id=\"popuplink_d7b64a9a35154ac6898e6e1f93e05982\" title=\"fragmento\"> fragmento</a></strong> del discurso inaugural del Papa Benedicto XVI en la Conferencia Episcopal de Aparecida. Luego, propongan un ejemplo de c\u00f3mo la Iglesia podr\u00eda intervenir en los conflictos sociales del pa\u00eds.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "6550bcde5da6160d58a97a09d5f54b91": {
        "id": "6550bcde5da6160d58a97a09d5f54b91",
        "name": "accordionItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "8c9e2f30e480df40452eabaa46e60fe4",
        "properties": {
          "view": "accordionItem_view_529-001",
          "look": "accordionItem_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "<span style=\"font-family:'neosans';\"><strong><span style=\"color:#a269a9;\">3. Interiorizamos</span></strong></span>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["e78def89a1cd1704a9754d93587d6911"]
      },
      "e78def89a1cd1704a9754d93587d6911": {
        "id": "e78def89a1cd1704a9754d93587d6911",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "6550bcde5da6160d58a97a09d5f54b91",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["cd922d851024efe1e566acb7cf711f9f"]
      },
      "cd922d851024efe1e566acb7cf711f9f": {
        "id": "cd922d851024efe1e566acb7cf711f9f",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "e78def89a1cd1704a9754d93587d6911",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "12",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "d489fedd6755226a8f8428ccae96b11f",
          "05f831d70fdfbdf98807bc06aa12ec44",
          "383ce8c228ff059e695fc2ad26c535bd",
          "533fd3bb95c5df11455aa0e4e05608ea",
          "bf52979a5c944e9dae57838404fbb61c",
          "ce89d3d216af436abdc4254a7e2b65d2"
        ]
      },
      "d489fedd6755226a8f8428ccae96b11f": {
        "id": "d489fedd6755226a8f8428ccae96b11f",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "cd922d851024efe1e566acb7cf711f9f",
        "properties": {
          "titleInput": "",
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "GettyImages-56443330.jpg",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "http://",
          "iconType": "image",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "digitalObject": "false",
          "hideInRessourcesMenu": "false",
          "iconRessourcesMenu": "",
          "width": "ntx-image-width-50",
          "float": "right",
          "align": "ntx-comp-align-left"
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "6ed0fc314ca4fa1be907af31e745613c",
            "relativePath": "GettyImages-56443330.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1658150672,
            "url": "resources/698bf5gettyimages56443330.jpg",
            "width": 1200,
            "height": 848
          },
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "05f831d70fdfbdf98807bc06aa12ec44": {
        "id": "05f831d70fdfbdf98807bc06aa12ec44",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "cd922d851024efe1e566acb7cf711f9f",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": "",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["9e0644b0fc8edbb110ed9eb7f4f3d2f3"]
      },
      "9e0644b0fc8edbb110ed9eb7f4f3d2f3": {
        "id": "9e0644b0fc8edbb110ed9eb7f4f3d2f3",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "05f831d70fdfbdf98807bc06aa12ec44",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ff3399;\">Tiempo estimado: 30 minutos.&nbsp;</span></p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "383ce8c228ff059e695fc2ad26c535bd": {
        "id": "383ce8c228ff059e695fc2ad26c535bd",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "cd922d851024efe1e566acb7cf711f9f",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><strong><span style=\"color:#654574;\">1.&nbsp;</span></strong>Contemplen las palabras que escribieron en el encuentro anterior y que est\u00e1n pegadas en las paredes del sal\u00f3n: son los sentimientos de cada uno hacia el pa\u00eds.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "533fd3bb95c5df11455aa0e4e05608ea": {
        "id": "533fd3bb95c5df11455aa0e4e05608ea",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "cd922d851024efe1e566acb7cf711f9f",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["b5ec115e5f86a02e51e8f427e36c4283"]
      },
      "b5ec115e5f86a02e51e8f427e36c4283": {
        "id": "b5ec115e5f86a02e51e8f427e36c4283",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "533fd3bb95c5df11455aa0e4e05608ea",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ff0099;\">Inv\u00edtelos a caminar por todo el espacio y contemplar las palabras. Puede acompa\u00f1ar este momento con </span><strong><em><a class=\"nf-linkword\" href=\"https://www.youtube.com/watch?v=IqxMGNOm4pk\" id=\"linkword_d7d4ffd161f24081881b5eb7dc03b447\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" title=\"\"><span style=\"color:#ff0099;\">Canci\u00f3n con todos</span></a></em></strong><span style=\"color:#ff0099;\">, interpretada por Mercedes Sosa.</span></p><p><span style=\"color:#ff0099;\">Luego, entregue a cada estudiante la mitad de una hoja de cartulina tama\u00f1o carta.</span></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "bf52979a5c944e9dae57838404fbb61c": {
        "id": "bf52979a5c944e9dae57838404fbb61c",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "cd922d851024efe1e566acb7cf711f9f",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><strong><span style=\"color:#654574;\">2.&nbsp;</span></strong>En una tarjeta de cartulina, escriban el t\u00edtulo \"Los sentimientos por mi pa\u00eds\" y anoten las cinco palabras que m\u00e1s llamaron su atenci\u00f3n.&nbsp;</p><p><strong><span style=\"color:#654574;\">3.&nbsp;</span></strong>Escriban, junto a cada palabra, la raz\u00f3n por la cual creen que alguien tiene ese sentimiento hacia el pa\u00eds.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "ce89d3d216af436abdc4254a7e2b65d2": {
        "id": "ce89d3d216af436abdc4254a7e2b65d2",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "cd922d851024efe1e566acb7cf711f9f",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["3824bf02a0814edbb70f96a0b346acff"]
      },
      "3824bf02a0814edbb70f96a0b346acff": {
        "id": "3824bf02a0814edbb70f96a0b346acff",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "ce89d3d216af436abdc4254a7e2b65d2",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ff0099;\">Cuando finalicen, pida a los estudiantes que guarden la tarjeta. Esta formar\u00e1 parte del cuaderno de itinerario, representado, en este proyecto con el <em>Pasaporte de vida</em>.</span></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "9d8daf2699c94e0bbe005ac9bcf2fb52": {
        "id": "9d8daf2699c94e0bbe005ac9bcf2fb52",
        "name": "accordionItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "8c9e2f30e480df40452eabaa46e60fe4",
        "properties": {
          "view": "accordionItem_view_529-001",
          "look": "accordionItem_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "<strong><span style=\"font-family:'neosans';\"><span style=\"color:#a269a9;\">4. Damos un nuevo sentido</span></span></strong>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["57d5d014e37d0a3e4d9cbc8b1fde0e87"]
      },
      "57d5d014e37d0a3e4d9cbc8b1fde0e87": {
        "id": "57d5d014e37d0a3e4d9cbc8b1fde0e87",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "9d8daf2699c94e0bbe005ac9bcf2fb52",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["3a7b8802c850f9fc8f493128a95c587e"]
      },
      "3a7b8802c850f9fc8f493128a95c587e": {
        "id": "3a7b8802c850f9fc8f493128a95c587e",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "57d5d014e37d0a3e4d9cbc8b1fde0e87",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "12",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "2bc8f9549009ea11a31ba23b1920196c",
          "5728aeaaf1e7640f5e56256c04cb9055",
          "b3cf314dba21c383701be42f9a8746d0",
          "d1459051cdeece9fa9acf5b407b1c8db"
        ]
      },
      "2bc8f9549009ea11a31ba23b1920196c": {
        "id": "2bc8f9549009ea11a31ba23b1920196c",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "3a7b8802c850f9fc8f493128a95c587e",
        "properties": {
          "titleInput": "",
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "GettyImages-1320270586.jpg",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "http://",
          "iconType": "image",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "digitalObject": "false",
          "iconRessourcesMenu": "",
          "float": "right",
          "align": "ntx-comp-align-left",
          "width": "ntx-image-width-50",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "af56cd7c9460fccdb29b60074b5ce3d5",
            "relativePath": "GettyImages-1320270586.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1658150693,
            "url": "resources/1a4f37gettyimages1320270586.jpg",
            "width": 1200,
            "height": 801
          },
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "5728aeaaf1e7640f5e56256c04cb9055": {
        "id": "5728aeaaf1e7640f5e56256c04cb9055",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "3a7b8802c850f9fc8f493128a95c587e",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>El pa\u00eds donde viven, aquel donde nacieron o el que sienten como propio, es su casa. Repres\u00e9ntenlo en su cuaderno de itinerario: un pasaporte que los acreditar\u00e1 como miembro del pa\u00eds y hablar\u00e1 de lo que est\u00e1n dispuestos a hacer por \u00e9l.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "b3cf314dba21c383701be42f9a8746d0": {
        "id": "b3cf314dba21c383701be42f9a8746d0",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "3a7b8802c850f9fc8f493128a95c587e",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": "",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["83a214c24f2b13ee62e2943c5acbeb2f"]
      },
      "83a214c24f2b13ee62e2943c5acbeb2f": {
        "id": "83a214c24f2b13ee62e2943c5acbeb2f",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "b3cf314dba21c383701be42f9a8746d0",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ff3399;\">Tiempo estimado: 60 minutos.</span></p><p><span style=\"color:#ff3399;\">Antes de iniciar la producci\u00f3n del </span><strong><a class=\"nf-linkpopup fancyboxText\" data-ntx-link-popup-mark=\"199f0fa5999870f46d05d7b1b7dabb40\" href=\"#199f0fa5999870f46d05d7b1b7dabb40\" id=\"popuplink_594c752ae4d14152b0148226234d0c5b\" title=\"cuaderno de itinerario\"><span style=\"color:#ff0099;\">cuaderno de itinerario</span></a></strong><span style=\"color:#ff3399;\">, explique a los estudiantes que el prop\u00f3sito de este proyecto personal es construir un recurso que les permita encontrar el prop\u00f3sito de sus vidas; es decir, la vocaci\u00f3n entendida como el llamado de Dios.</span></p><p><span style=\"color:#ff3399;\">Luego, entregue a cada uno una hoja de cartulina de color tama\u00f1o carta y varias hojas blancas de la misma medida. En esta sesi\u00f3n, armar\u00e1n su <em>Pasaporte de vida</em> y pondr\u00e1n las primeras hojas.</span></p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "d1459051cdeece9fa9acf5b407b1c8db": {
        "id": "d1459051cdeece9fa9acf5b407b1c8db",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "3a7b8802c850f9fc8f493128a95c587e",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><strong><span style=\"color:#654574;\">1.&nbsp;</span></strong>Tomen una hoja de cartulina de color y ub\u00edquenla en forma horizontal. Marquen la mitad con una l\u00ednea y corten. Estas ser\u00e1n las tapas de su pasaporte.</p><p><strong><span style=\"color:#654574;\">2.&nbsp;</span></strong>Hagan lo mismo con las hojas blancas.</p><p><strong><span style=\"color:#654574;\">3.&nbsp;</span></strong>Unan las tapas y las hojas con grapas o con ganchos. Incluyan tambi\u00e9n, como una segunda p\u00e1gina, la tarjeta que elaboraron en la sesi\u00f3n \u201cInteriorizamos\u201d.</p><p><strong><span style=\"color:#654574;\">4.&nbsp;</span></strong>Decoren la portada como m\u00e1s les guste.</p><p><strong><span style=\"color:#654574;\">5.&nbsp;</span></strong>En la primera p\u00e1gina de su <em>Pasaporte de Vida</em> registren sus datos personales y su firma.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "f301928973aa119498e4f39b46096c0d": {
        "id": "f301928973aa119498e4f39b46096c0d",
        "name": "pageContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "6825d7a8873a15d4d79f01a0f5654814",
        "properties": {
          "referencedView": "interface_view_529-001",
          "view": "pageContent_view_529-003",
          "look": "pageContent_view_529-002_look_001",
          "index": "?",
          "titleHtml": "Page Title",
          "title2Html": "Page Title 2",
          "title3Html": "Page Title 3",
          "primaryColor": "#aed231",
          "secondaryColor": "#66c1be",
          "title": "Discernimos",
          "backgroundMode": "fixed",
          "backgroundImage": "Cabezal_Aprender para la vida.png",
          "backgroundColor": ""
        },
        "resourceProperties": {
          "backgroundImage": {
            "id": "192202d6ab3547e92122b50ae00a397f",
            "relativePath": "Cabezal_Aprender%20para%20la%20vida.png",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1658150268,
            "url": "resources/dc7963cabezal_aprenderparalavida.png",
            "width": 4167,
            "height": 1454
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "index": [],
          "titleHtml": [],
          "title2Html": [],
          "title3Html": []
        },
        "componentChildren": [
          "ddaba72afacf4e65093ad9a1edc92c69",
          "45b337f06f635ec12c3be1773a79347f"
        ]
      },
      "ddaba72afacf4e65093ad9a1edc92c69": {
        "id": "ddaba72afacf4e65093ad9a1edc92c69",
        "name": "footerPage",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "f301928973aa119498e4f39b46096c0d",
        "properties": {
          "view": "footerPage_view_529-001",
          "look": "footerPage_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "Footer title"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["42758a51422900a9481ad8b5afb17e0b"]
      },
      "42758a51422900a9481ad8b5afb17e0b": {
        "id": "42758a51422900a9481ad8b5afb17e0b",
        "name": "footerPageCommon",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "ddaba72afacf4e65093ad9a1edc92c69",
        "properties": { "view": "footerPageCommon_view_529-001", "look": "" },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": []
      },
      "45b337f06f635ec12c3be1773a79347f": {
        "id": "45b337f06f635ec12c3be1773a79347f",
        "name": "blocks",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "f301928973aa119498e4f39b46096c0d",
        "properties": {
          "view": "blocks_view_529-002",
          "look": "blocks_view_529-002_look_001",
          "titleHtml": "Block Title",
          "coverTitle": "Page title",
          "coverSubtitle": "Page title 2",
          "columsize": "10",
          "offset": "1",
          "showTitle": "false",
          "backgroundColor": "#ffffff",
          "backgroundOpacity": "1",
          "backgroundTransparent": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "titleHtml": [],
          "coverTitle": [],
          "coverSubtitle": []
        },
        "componentChildren": [
          "64c83e01d3a2bf97763e7758f7f32ebe",
          "9285e7728d810f220cb213f2e14c8968"
        ]
      },
      "64c83e01d3a2bf97763e7758f7f32ebe": {
        "id": "64c83e01d3a2bf97763e7758f7f32ebe",
        "name": "panel",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "45b337f06f635ec12c3be1773a79347f",
        "properties": {
          "view": "panel_view_529-002",
          "look": "panel_view_529-001_look_001",
          "title": "<h5><span style=\"color:#aed231;\"><strong>Discernimos</strong></span></h5>",
          "title2html": "Panel title 2",
          "title3html": "Panel title 3",
          "backgroundImageFooter": "backgroundImage Footer",
          "borderColor2": "",
          "borderWidth": "",
          "backgroundColor": "#245f57",
          "showShadow": "true",
          "backgroundColorHeader1": "#aed231"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "title2html": [],
          "title3html": [],
          "backgroundImageFooter": []
        },
        "componentChildren": ["9bedbaa0deb29c5f172cf7f230e31b83"]
      },
      "9bedbaa0deb29c5f172cf7f230e31b83": {
        "id": "9bedbaa0deb29c5f172cf7f230e31b83",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "64c83e01d3a2bf97763e7758f7f32ebe",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ffffff;\">Aunque, a veces, pensemos que algunos lugares son mejores que el nuestro, ning\u00fan pa\u00eds es perfecto. El desaf\u00edo es no quedarse de brazos cruzados, sino asumir el compromiso de hacer algo por construir un pa\u00eds mejor.</span></p>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "9285e7728d810f220cb213f2e14c8968": {
        "id": "9285e7728d810f220cb213f2e14c8968",
        "name": "tabs",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "45b337f06f635ec12c3be1773a79347f",
        "properties": {
          "view": "tabs_view_529-001",
          "look": "tabs_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "2945603ac694301afa3da77313d4e637",
          "f87a0faf243437d8cbaeafb8b170fe06",
          "3f791fa25af6bbf6f130b5e894d2c5a9"
        ]
      },
      "2945603ac694301afa3da77313d4e637": {
        "id": "2945603ac694301afa3da77313d4e637",
        "name": "tabsItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "9285e7728d810f220cb213f2e14c8968",
        "properties": {
          "view": "tabsItem_view_529-001",
          "look": "tabsItem_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "<span style=\"color:#ffffff;\"><strong>Palabra de Dios</strong></span>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["f6a228972279035e001221f13ba33eb0"]
      },
      "f6a228972279035e001221f13ba33eb0": {
        "id": "f6a228972279035e001221f13ba33eb0",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "2945603ac694301afa3da77313d4e637",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["0299d798ac1368257d21e54b4a2f555f"]
      },
      "0299d798ac1368257d21e54b4a2f555f": {
        "id": "0299d798ac1368257d21e54b4a2f555f",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "f6a228972279035e001221f13ba33eb0",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "12",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "db4173175c0d5e2ee1a115b26c6c506a",
          "0f39ee5fefa54b5a00043883838ae9ef",
          "ee2f5fed15435703337be59b8b6ff779",
          "8d6076aa9f844936ac7db77e311d939a",
          "5311a3031590a2389c23872142174461",
          "793234a3db514323af81dac43e1aeeed"
        ]
      },
      "db4173175c0d5e2ee1a115b26c6c506a": {
        "id": "db4173175c0d5e2ee1a115b26c6c506a",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "0299d798ac1368257d21e54b4a2f555f",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<h3><span style=\"color:#245f57;\">Escuchar a los profetas</span></h3>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "0f39ee5fefa54b5a00043883838ae9ef": {
        "id": "0f39ee5fefa54b5a00043883838ae9ef",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "0299d798ac1368257d21e54b4a2f555f",
        "properties": {
          "titleInput": "",
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "GettyImages-1273041061.jpg",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "http://",
          "iconType": "image",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "digitalObject": "false",
          "iconRessourcesMenu": "",
          "width": "ntx-image-width-50",
          "float": "right",
          "align": "ntx-comp-align-right",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "5e8955ed225fc5454852130d8c54cab5",
            "relativePath": "GettyImages-1273041061.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1658150691,
            "url": "resources/4c8263gettyimages1273041061.jpg",
            "width": 1200,
            "height": 800
          },
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "ee2f5fed15435703337be59b8b6ff779": {
        "id": "ee2f5fed15435703337be59b8b6ff779",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "0299d798ac1368257d21e54b4a2f555f",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": "",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["254a6905b057f3c7a0c1d7bc02f66fa4"]
      },
      "254a6905b057f3c7a0c1d7bc02f66fa4": {
        "id": "254a6905b057f3c7a0c1d7bc02f66fa4",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "ee2f5fed15435703337be59b8b6ff779",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Tempo estimado: 45 minutos.</p><p>Los cristianos discernimos y decidimos teniendo como gu\u00eda la Palabra de Dios. Siga los pasos propuestos para cada uno de los puntos. Es una<strong><span style=\"color:#ff0099;\"> </span></strong><em><strong><a class=\"nf-linkpopup fancyboxText\" data-ntx-link-popup-mark=\"3cc2a0b2da29c067006476dfaf622477\" href=\"#3cc2a0b2da29c067006476dfaf622477\" id=\"popuplink_09c36480a1b7421da97b78237a3b020c\" title=\"Lectio Divina\"><span style=\"color:#ff0099;\">Lectio Divina</span></a></strong></em>, pero de manera experiencial.&nbsp;</p><p>Para comenzar, lea en voz alta el pasaje b\u00edblico o pida a alg\u00fan estudiante que lo haga.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "8d6076aa9f844936ac7db77e311d939a": {
        "id": "8d6076aa9f844936ac7db77e311d939a",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "0299d798ac1368257d21e54b4a2f555f",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "#245f57",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#245f57;\"><strong>1.</strong></span><span style=\"color:#4ee58a;\"> </span>Lean este <strong><a class=\"nf-linkpopup fancyboxText\" data-ntx-link-popup-mark=\"\" href=\"#315fe9fa9e05914fe7d4c75089a75a12\" id=\"popuplink_e13ec82a801846bbad13c8e73d66013b\" title=\"texto\">texto</a></strong> del Evangelio de san Mateo que reproduce las palabras de Jes\u00fas llorando por su pueblo.</p><p><span style=\"color:#245f57;\"><strong>2.</strong></span><span style=\"color:#4ee58a;\"> </span>Conversen con sus compa\u00f1eros sobre el significado del texto b\u00edblico. Tengan en cuenta las siguientes preguntas:</p><ul><li>\u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n tienen las palabras de Jes\u00fas con la historia de nuestro pa\u00eds?</li><li>\u00bfEn qu\u00e9 situaciones actuales se \"matan a los profetas y se apedrean a los mensajeros de Dios\u201d?</li><li>\u00bfQu\u00e9 acciones cristianas podr\u00edan compararse a \"reunir a los hijos (el pueblo) como la gallina re\u00fane a sus pollitos bajo las alas\u201d? \u00bfPor qu\u00e9?</li><li>\u00bfC\u00f3mo puede entenderse que \"la ciudad (el pa\u00eds) va a quedar desierta\"? \u00bfPor qu\u00e9?</li><li>\u00bfQui\u00e9nes son los que vienen en nombre del Se\u00f1or?</li></ul><p><span style=\"color:#245f57;\"><strong>3.</strong></span><span style=\"color:#4ee58a;\"> </span>Para orar, sigan las indicaciones de su docente.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "5311a3031590a2389c23872142174461": {
        "id": "5311a3031590a2389c23872142174461",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "0299d798ac1368257d21e54b4a2f555f",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": "",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["2be9e441c5c2fda9e0d7c1fc918c4615"]
      },
      "2be9e441c5c2fda9e0d7c1fc918c4615": {
        "id": "2be9e441c5c2fda9e0d7c1fc918c4615",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "5311a3031590a2389c23872142174461",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Invite a los estudiantes a sentarse formando un c\u00edrculo, con una hoja marcada con su nombre y algo para escribir. Para este momento, puede reproducir esta <strong><a class=\"nf-linkword\" href=\"https://www.youtube.com/watch?v=8Z5EjAmZS1o&amp;t=369s\" id=\"linkword_8be5b8e4b0da494087ff5039e0d47b8f\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" title=\"\"><span style=\"color:#ff0099;\">m\u00fasica</span></a></strong><span style=\"color:#ff099;\"> </span>de fondo.</p><p>Cu\u00e9nteles que escribir\u00e1n oraciones por el pa\u00eds entre todos, pues, al orar adem\u00e1s de actuar, Dios interviene por el pueblo con su sabidur\u00eda.</p><p>Inv\u00edtelos a componer, en una frase, una oraci\u00f3n personal por su pa\u00eds; puede ser de agradecimiento, de petici\u00f3n, de alabanza, etc. Por ejemplo: \"Se\u00f1or, te pido por mi pa\u00eds, para que cada d\u00eda est\u00e9 mejor\".</p><p>Cuando todos hayan escrito su frase inicial, p\u00eddales que roten la hoja hacia la derecha, para que el estudiante que la reciba agregue otra frase que la contin\u00fae. En cada rotaci\u00f3n, el estudiante debe leer la oraci\u00f3n que se ha ido construyendo y completarla, cuidando siempre que el sentido se conserve.</p><p>Contin\u00fae con esta din\u00e1mica hasta que la hoja regrese a su due\u00f1o. En ese momento, p\u00eddales que, con mucha fe y concentraci\u00f3n, cada uno lea mentalmente la oraci\u00f3n que se construy\u00f3 y, si lo desean, la cierren con una \u00faltima frase.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "793234a3db514323af81dac43e1aeeed": {
        "id": "793234a3db514323af81dac43e1aeeed",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "0299d798ac1368257d21e54b4a2f555f",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#245f57;\"><strong>4.</strong></span><span style=\"color:#4ee58a;\"> </span>Contemplen. Imaginen a Jes\u00fas llorando por nuestro pa\u00eds. \u00bfSer\u00e1 que tiene razones para llorar? \u00bfQu\u00e9 sienten ustedes al imaginarlo llorar por el pa\u00eds?</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "f87a0faf243437d8cbaeafb8b170fe06": {
        "id": "f87a0faf243437d8cbaeafb8b170fe06",
        "name": "tabsItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "9285e7728d810f220cb213f2e14c8968",
        "properties": {
          "view": "tabsItem_view_529-001",
          "look": "tabsItem_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "<span style=\"color:#ffffff;\"><strong>Cuaderno de itinerario</strong></span>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["27ed4e63cb3aac9c8b86f7c8dcf39036"]
      },
      "27ed4e63cb3aac9c8b86f7c8dcf39036": {
        "id": "27ed4e63cb3aac9c8b86f7c8dcf39036",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "f87a0faf243437d8cbaeafb8b170fe06",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["6826ae3fbdaaea36a88314b0a38ffd9b"]
      },
      "6826ae3fbdaaea36a88314b0a38ffd9b": {
        "id": "6826ae3fbdaaea36a88314b0a38ffd9b",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "27ed4e63cb3aac9c8b86f7c8dcf39036",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "12",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "373586ac4afd91cb9cc1fab4b5d5adff",
          "f11412d8d7824fd29c1baff21ecf4ce5",
          "aa0dbda59f60a789ea5eab73130c6230",
          "138436794eeb0e16be8bd50b231e8628"
        ]
      },
      "373586ac4afd91cb9cc1fab4b5d5adff": {
        "id": "373586ac4afd91cb9cc1fab4b5d5adff",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "6826ae3fbdaaea36a88314b0a38ffd9b",
        "properties": {
          "titleInput": "",
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "GettyImages-1079737106.jpg",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "http://",
          "iconType": "image",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "digitalObject": "false",
          "iconRessourcesMenu": "",
          "width": "ntx-image-width-50",
          "float": "right",
          "align": "ntx-comp-align-right",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "cbf3eda585a19872e64b3b858f6f9b29",
            "relativePath": "GettyImages-1079737106.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1658150688,
            "url": "resources/111e52gettyimages1079737106.jpg",
            "width": 1200,
            "height": 800
          },
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "f11412d8d7824fd29c1baff21ecf4ce5": {
        "id": "f11412d8d7824fd29c1baff21ecf4ce5",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "6826ae3fbdaaea36a88314b0a38ffd9b",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<h3><span style=\"color:#245f57;\">Construimos nuestro <em>Pasaporte de vida</em></span></h3>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "aa0dbda59f60a789ea5eab73130c6230": {
        "id": "aa0dbda59f60a789ea5eab73130c6230",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "6826ae3fbdaaea36a88314b0a38ffd9b",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["d7fd556cc31c06e64eb5399cde40c894"]
      },
      "d7fd556cc31c06e64eb5399cde40c894": {
        "id": "d7fd556cc31c06e64eb5399cde40c894",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "aa0dbda59f60a789ea5eab73130c6230",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Tiempo estimado: 40 minutos.</p><p>Puede ambientar el momento con esta <strong><a class=\"nf-linkword\" href=\"https://www.youtube.com/watch?v=NFx9Qx8hsYM\" id=\"linkword_12b56084022d4bf4a29c3fbcd91db228\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" title=\"\"><span style=\"color:#ff0099;\">melod\u00eda</span></a></strong><span style=\"color:#ff0099;\"> </span>u otra t\u00edpica del pa\u00eds. Indique a los estudiantes que esta es una actividad personal.</p><p>Para la consigna 4, facilite a los alumnos revistas de actualidad o peri\u00f3dicos.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "138436794eeb0e16be8bd50b231e8628": {
        "id": "138436794eeb0e16be8bd50b231e8628",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "6826ae3fbdaaea36a88314b0a38ffd9b",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "#245f57",
          "textContent": "<p><strong><font color=\"#245f57\">1.</font><font color=\"#3399cc\">&nbsp;</font></strong>En una p\u00e1gina de sus pasaportes, escriban qu\u00e9 es lo que m\u00e1s les duele del pa\u00eds, por qu\u00e9 les duele, y si hay algo que pueden hacer para cambiarlo.</p><p><strong><font color=\"#245f57\">2.</font><font color=\"#3399cc\">&nbsp;</font></strong>En otra p\u00e1gina, escriban lo que m\u00e1s les enorgullece del pa\u00eds, por qu\u00e9 les produce orgullo, y si hacen algo para que se note a\u00fan m\u00e1s.</p><p><strong><font color=\"#245f57\">3.</font><font color=\"#3399cc\">&nbsp;</font></strong>En otra p\u00e1gina, escriban c\u00f3mo perciben a Jes\u00fas en el pa\u00eds; por ejemplo, en los paisajes o en las personas, y por qu\u00e9.</p><p><strong><font color=\"#245f57\">4.</font><font color=\"#3399cc\">&nbsp;</font></strong>Decoren las p\u00e1ginas con recortes de revistas relacionadas con el contenido o los temas que hayan tratado.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "3f791fa25af6bbf6f130b5e894d2c5a9": {
        "id": "3f791fa25af6bbf6f130b5e894d2c5a9",
        "name": "tabsItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "9285e7728d810f220cb213f2e14c8968",
        "properties": {
          "view": "tabsItem_view_529-001",
          "look": "tabsItem_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "<span style=\"color:#ffffff;\"><strong>Cultura del encuentro</strong></span>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["545286aeea94a7b663c0854d384b1af3"]
      },
      "545286aeea94a7b663c0854d384b1af3": {
        "id": "545286aeea94a7b663c0854d384b1af3",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "3f791fa25af6bbf6f130b5e894d2c5a9",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["c90d5a4d015447201c7227c9520a7e06"]
      },
      "c90d5a4d015447201c7227c9520a7e06": {
        "id": "c90d5a4d015447201c7227c9520a7e06",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "545286aeea94a7b663c0854d384b1af3",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "12",
          "offset": "0"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "facde70fd1338abae32b9653bc3244fe",
          "6642c1b5de39464ad4223e3c6f9a2565",
          "16e532d82f08211e0307c248a1af5c07",
          "7dfa95575aca3bc04cb7cb1c5e8f212d",
          "d10d92d90357ba2adbce9c4e63811171",
          "5efaa7fb75965719b633c66eb948bdab"
        ]
      },
      "facde70fd1338abae32b9653bc3244fe": {
        "id": "facde70fd1338abae32b9653bc3244fe",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c90d5a4d015447201c7227c9520a7e06",
        "properties": {
          "titleInput": "",
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "GettyImages-157309071.jpg",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "http://",
          "iconType": "image",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "digitalObject": "false",
          "iconRessourcesMenu": "",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001",
          "width": "ntx-image-width-50",
          "float": "right"
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "4a399beefb7efa85b480b5d993ac8d73",
            "relativePath": "GettyImages-157309071.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1658150676,
            "url": "resources/97ff5egettyimages157309071.jpg",
            "width": 1200,
            "height": 1800
          },
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "6642c1b5de39464ad4223e3c6f9a2565": {
        "id": "6642c1b5de39464ad4223e3c6f9a2565",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c90d5a4d015447201c7227c9520a7e06",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<h3><span style=\"color:#245f57;\">Nos encontramos</span></h3>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "16e532d82f08211e0307c248a1af5c07": {
        "id": "16e532d82f08211e0307c248a1af5c07",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c90d5a4d015447201c7227c9520a7e06",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": "",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["27a57be8c0f29a7aac78190716df58e1"]
      },
      "27a57be8c0f29a7aac78190716df58e1": {
        "id": "27a57be8c0f29a7aac78190716df58e1",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "16e532d82f08211e0307c248a1af5c07",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Tiempo estimado: 60 minutos.</p><p>Se recomienda realizar las actividades de esta sesi\u00f3n en un espacio amplio.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "7dfa95575aca3bc04cb7cb1c5e8f212d": {
        "id": "7dfa95575aca3bc04cb7cb1c5e8f212d",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c90d5a4d015447201c7227c9520a7e06",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "#245f57",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#245f57;\"><strong>1. </strong></span>Tenemos algunas caracter\u00edsticas semejantes entre nosotros&nbsp;y&nbsp;otras&nbsp;que nos diferencian. Escuchen con atenci\u00f3n las indicaciones de su docente.&nbsp;</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "d10d92d90357ba2adbce9c4e63811171": {
        "id": "d10d92d90357ba2adbce9c4e63811171",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c90d5a4d015447201c7227c9520a7e06",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["0a99e63629f4c82fb0c64c4686c4c0a3"]
      },
      "0a99e63629f4c82fb0c64c4686c4c0a3": {
        "id": "0a99e63629f4c82fb0c64c4686c4c0a3",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "d10d92d90357ba2adbce9c4e63811171",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Pida a los estudiantes que caminen de manera libre y aleatoria por el espacio del sal\u00f3n, de manera independiente.<br>Mientras caminan, inv\u00edtelos a observarse entre todos, mir\u00e1ndose a los ojos, sin hablar, y pensando en que todos pertenecen a un mismo pueblo, a una misma patria. Luego de unos minutos, toque el silbato e ind\u00edqueles que, cada vez que suene, deber\u00e1n pararse frente a la persona que tengan m\u00e1s cerca. Todos deben quedar con una pareja enfrente (si el grupo es impar, usted tambi\u00e9n tendr\u00e1 que participar).</p><p>Cuando todos tengan una pareja, p\u00eddales que compartan la respuesta a la primera pregunta. Luego, ind\u00edqueles que sigan caminando aleatoriamente por todo el espacio y repita el ejercicio. Toque el silbato para que ellos encuentren a otra persona.</p><p>Con la nueva pareja responder\u00e1n la primera y la segunda pregunta. El ejercicio continuar\u00e1 sucesivamente de esta manera, de tal forma que con cada ronda se sume una nueva pregunta. As\u00ed, en la \u00faltima ronda cada pareja deber\u00e1 conversar en torno a las siete preguntas.</p><p>Se sugieren estas siete preguntas en relaci\u00f3n con el pa\u00eds. Elimine, agregue o reemplace las que considere necesarias para adaptarlas a las caracter\u00edsticas de su grupo.</p><ul><li>\u00bfCu\u00e1l es tu plato t\u00edpico favorito?</li><li>\u00bfCu\u00e1l es tu celebridad nacional favorita? (deportista, cantante, actor, artista, etc.)</li><li>\u00bfCu\u00e1l es tu destino favorito del pa\u00eds?</li><li>\u00bfQu\u00e9 lugar del pa\u00eds, al que no has ido, te gustar\u00eda visitar?</li><li>\u00bfQu\u00e9 es lo que m\u00e1s te enorgullece del pa\u00eds?</li><li>\u00bfQu\u00e9 es lo que m\u00e1s te duele del pa\u00eds?</li><li>\u00bfPor qu\u00e9 crees que Dios quiso que vivas en este pa\u00eds?</li></ul><p>Para la siguiente actividad, disponga en el piso un pliego de papel afiche o <em>kraft </em>y facilite a los estudiantes pinturas lavables de los colores de la bandera de pa\u00eds y pinceles.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "5efaa7fb75965719b633c66eb948bdab": {
        "id": "5efaa7fb75965719b633c66eb948bdab",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c90d5a4d015447201c7227c9520a7e06",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#245f57;\"><strong>2.&nbsp;</strong></span><span style=\"color:null;\">Pinten la palma de una de sus manos con un color de la bandera del pa\u00eds y hagan su estampa en el pliego de papel, a modo de huella.</span></p><p><span style=\"color:#245f57;\"><strong>3.&nbsp;</strong></span><span style=\"color:null;\">Escriban, debajo de la huella de su mano, cu\u00e1l creen que es la raz\u00f3n por la que Dios quiso que vivieran en el pa\u00eds.</span></p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "df5152b6b5b6bec28bab01d34b2f41af": {
        "id": "df5152b6b5b6bec28bab01d34b2f41af",
        "name": "pageContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "6825d7a8873a15d4d79f01a0f5654814",
        "properties": {
          "referencedView": "interface_view_529-001",
          "view": "pageContent_view_529-003",
          "look": "pageContent_view_529-002_look_001",
          "index": "?",
          "titleHtml": "Page Title",
          "title2Html": "Page Title 2",
          "title3Html": "Page Title 3",
          "primaryColor": "#b6076e",
          "secondaryColor": "#66c1be",
          "title": "\u00a1Manos a la obra!",
          "backgroundMode": "fixed",
          "backgroundImage": "Cabezal_Aprender para la vida.png",
          "backgroundColor": ""
        },
        "resourceProperties": {
          "backgroundImage": {
            "id": "192202d6ab3547e92122b50ae00a397f",
            "relativePath": "Cabezal_Aprender%20para%20la%20vida.png",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1658150268,
            "url": "resources/dc7963cabezal_aprenderparalavida.png",
            "width": 4167,
            "height": 1454
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "index": [],
          "titleHtml": [],
          "title2Html": [],
          "title3Html": []
        },
        "componentChildren": [
          "a106c0996dd8a8a7f509e48cd35d6363",
          "2a05d737eb97f3efef07919dd5233d05"
        ]
      },
      "a106c0996dd8a8a7f509e48cd35d6363": {
        "id": "a106c0996dd8a8a7f509e48cd35d6363",
        "name": "footerPage",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "df5152b6b5b6bec28bab01d34b2f41af",
        "properties": {
          "view": "footerPage_view_529-001",
          "look": "footerPage_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "Footer title"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["d8b51f0ebd6c6044cb6257e25373ce06"]
      },
      "d8b51f0ebd6c6044cb6257e25373ce06": {
        "id": "d8b51f0ebd6c6044cb6257e25373ce06",
        "name": "footerPageCommon",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "a106c0996dd8a8a7f509e48cd35d6363",
        "properties": { "view": "footerPageCommon_view_529-001", "look": "" },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": []
      },
      "2a05d737eb97f3efef07919dd5233d05": {
        "id": "2a05d737eb97f3efef07919dd5233d05",
        "name": "blocks",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "df5152b6b5b6bec28bab01d34b2f41af",
        "properties": {
          "view": "blocks_view_529-002",
          "look": "blocks_view_529-002_look_001",
          "titleHtml": "Block Title",
          "coverTitle": "Page title",
          "coverSubtitle": "Page title 2",
          "columsize": "10",
          "offset": "1",
          "showTitle": "false",
          "backgroundColor": "#ffffff",
          "backgroundOpacity": "1",
          "backgroundTransparent": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "titleHtml": [],
          "coverTitle": [],
          "coverSubtitle": []
        },
        "componentChildren": [
          "a6290bc4d959af104bc44cd935732f9c",
          "36445b2bba4145d3b72876d71d4ba920"
        ]
      },
      "a6290bc4d959af104bc44cd935732f9c": {
        "id": "a6290bc4d959af104bc44cd935732f9c",
        "name": "panel",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "2a05d737eb97f3efef07919dd5233d05",
        "properties": {
          "view": "panel_view_529-002",
          "look": "panel_view_529-001_look_001",
          "title": "<h5><span style=\"color:#b6076e;\"><strong>\u00a1Manos a la obra!</strong></span></h5>",
          "title2html": "Panel title 2",
          "title3html": "Panel title 3",
          "backgroundImageFooter": "backgroundImage Footer",
          "borderColor2": "",
          "borderWidth": "",
          "backgroundColor": "#690f44",
          "showShadow": "true",
          "backgroundColorHeader1": "#b6076e"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "title2html": [],
          "title3html": [],
          "backgroundImageFooter": []
        },
        "componentChildren": ["f5c904f77d9fb16f876c54845df954fc"]
      },
      "f5c904f77d9fb16f876c54845df954fc": {
        "id": "f5c904f77d9fb16f876c54845df954fc",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "a6290bc4d959af104bc44cd935732f9c",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ffffff;\">Ya saben c\u00f3mo es nuestro pa\u00eds: tiene cosas buenas y malas, pero es el lugar al que pertenecemos o el que elegimos para vivir. Es momento de demostrar nuestro orgullo.</span></p>",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "36445b2bba4145d3b72876d71d4ba920": {
        "id": "36445b2bba4145d3b72876d71d4ba920",
        "name": "row",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "2a05d737eb97f3efef07919dd5233d05",
        "properties": {
          "view": "row_view_529-001",
          "look": "row_view_529-001_look_001",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["8c589bf0cef94a4a94520f91452715ae"]
      },
      "8c589bf0cef94a4a94520f91452715ae": {
        "id": "8c589bf0cef94a4a94520f91452715ae",
        "name": "column",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "36445b2bba4145d3b72876d71d4ba920",
        "properties": {
          "view": "column_view_529-001",
          "look": "column_view_529-001_look_001",
          "size": "12",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "5c4c70289e7343e292b260b8e2d6e975",
          "118b8d02255a4687ab2e986cd999ebd9",
          "c3ebd05f7ca846638843a6e615469ed7",
          "d4a36857a5d844e8b1bec24e63121733",
          "0ab263d653cf41d781b0aa658ee207db",
          "494527818ed340db88bcaf3edc9315ad",
          "c126373275ed415da72b44ab43552815",
          "d336676a337949aeb19cff0d0e6059b9",
          "96732d343c3146b6a6100bebf5931354",
          "95f00b98ee2b4e919dac69c1d063f208"
        ]
      },
      "5c4c70289e7343e292b260b8e2d6e975": {
        "id": "5c4c70289e7343e292b260b8e2d6e975",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "8c589bf0cef94a4a94520f91452715ae",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<h3><span style=\"color:#690f44;\">Trabajamos y colaboramos</span></h3>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "118b8d02255a4687ab2e986cd999ebd9": {
        "id": "118b8d02255a4687ab2e986cd999ebd9",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "8c589bf0cef94a4a94520f91452715ae",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": "",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["22a0d2e23af6411a8d9e075e5fda6c07"]
      },
      "22a0d2e23af6411a8d9e075e5fda6c07": {
        "id": "22a0d2e23af6411a8d9e075e5fda6c07",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "118b8d02255a4687ab2e986cd999ebd9",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><span style=\"color:#ff0099;\">Tiempo estimado: 60 minutos.</span></p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "c3ebd05f7ca846638843a6e615469ed7": {
        "id": "c3ebd05f7ca846638843a6e615469ed7",
        "name": "beforeAfterImage",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "8c589bf0cef94a4a94520f91452715ae",
        "properties": {
          "view": "beforeAfterImage_view_529-001",
          "look": "beforeAfterImage_view_529-001_look_001",
          "title": "beforeAfterImage title",
          "title1": "Image title",
          "title2": "Image title",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "tag1Html": "A",
          "tag2Html": "B",
          "digitalObject": "false",
          "hideInRessourcesMenu": "false",
          "width": "ntx-comp-width-50",
          "float": "ntx-comp-float-right"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": {
          "title1": [],
          "title2": [],
          "creditsHtml": [],
          "tag1Html": [],
          "tag2Html": []
        },
        "componentChildren": [
          "ddf35e2496954e6c9d756fdc4d962ee6",
          "9b4e8a74be554f2d892f4e6cfecf1ae9"
        ]
      },
      "ddf35e2496954e6c9d756fdc4d962ee6": {
        "id": "ddf35e2496954e6c9d756fdc4d962ee6",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c3ebd05f7ca846638843a6e615469ed7",
        "properties": {
          "titleInput": "",
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "GettyImages-906008624.jpg",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "http://",
          "iconType": "image",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "digitalObject": "false",
          "hideInRessourcesMenu": "false",
          "iconRessourcesMenu": ""
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "8481f829ef9fdceb1e537d61ad05e33e",
            "relativePath": "GettyImages-906008624.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1658150681,
            "url": "resources/b514a0gettyimages906008624.jpg",
            "width": 1200,
            "height": 801
          },
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "9b4e8a74be554f2d892f4e6cfecf1ae9": {
        "id": "9b4e8a74be554f2d892f4e6cfecf1ae9",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c3ebd05f7ca846638843a6e615469ed7",
        "properties": {
          "titleInput": "",
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "GettyImages-977916102.jpg",
          "popup": "",
          "resourceLink": "",
          "href": "http://",
          "iconType": "image",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "digitalObject": "false",
          "hideInRessourcesMenu": "false",
          "iconRessourcesMenu": ""
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "769bfe107d5b2260970a5f2b1c17e199",
            "relativePath": "GettyImages-977916102.jpg",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1658150684,
            "url": "resources/70477bgettyimages977916102.jpg",
            "width": 1200,
            "height": 800
          },
          "resourceLink": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "d4a36857a5d844e8b1bec24e63121733": {
        "id": "d4a36857a5d844e8b1bec24e63121733",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "8c589bf0cef94a4a94520f91452715ae",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><strong style=\"\"><font color=\"#b6076e\">1.</font><font color=\"#e2674a\">&nbsp;</font></strong>Ahora que estamos terminando la etapa 1, respondan nuevamente la pregunta del itinerario: <em>\u00bfCu\u00e1l es mi responsabilidad frente a lo que sucede en mi pa\u00eds?</em> Compartan sus ideas con sus compa\u00f1eros.</p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "0ab263d653cf41d781b0aa658ee207db": {
        "id": "0ab263d653cf41d781b0aa658ee207db",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "8c589bf0cef94a4a94520f91452715ae",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["7ba0cbc8c3f24a33af5053c1aa579b16"]
      },
      "7ba0cbc8c3f24a33af5053c1aa579b16": {
        "id": "7ba0cbc8c3f24a33af5053c1aa579b16",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "0ab263d653cf41d781b0aa658ee207db",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Re\u00fana a los estudiantes en un c\u00edrculo y propicie un tiempo de conversaci\u00f3n durante el que, entre todos, recuerden las actividades que desarrollaron en esta etapa y los aprendizajes que lograron. Luego, p\u00eddales que respondan la pregunta del itinerario en forma oral.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "494527818ed340db88bcaf3edc9315ad": {
        "id": "494527818ed340db88bcaf3edc9315ad",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "8c589bf0cef94a4a94520f91452715ae",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><strong><font color=\"#b6076e\">2.</font><font color=\"#e2674a\">&nbsp;</font></strong>Construyan, entre todos, un s\u00edmbolo que muestre las cosas que se pueden hacer por el pa\u00eds: ser\u00e1 un mural de la bandera patria. Escuchen las indicaciones de su docente.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "c126373275ed415da72b44ab43552815": {
        "id": "c126373275ed415da72b44ab43552815",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "8c589bf0cef94a4a94520f91452715ae",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["15362051e116497a9ddc835c17dbc4c6"]
      },
      "15362051e116497a9ddc835c17dbc4c6": {
        "id": "15362051e116497a9ddc835c17dbc4c6",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c126373275ed415da72b44ab43552815",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>En este momento se iniciar\u00e1 el<span style=\"color:#ff0099;\"> </span><b><a class=\"nf-linkpopup fancyboxText\" data-ntx-link-popup-mark=\"\" href=\"#44cdd5c0149680642be046c07e58c46c\" id=\"popuplink_b6a60096ccc8481882fbfb3675b69aa7\" title=\"trabajo cooperativo\"><span style=\"color:#ff0099;\">trabajo cooperativo</span></a></b><font color=\"#ff0099\">.</font></p><p><font color=\"#ff0099\">Explique a los estudiantes en qu\u00e9 consiste un trabajo colaborativo y presente cu\u00e1l ser\u00e1 el producto que realizar\u00e1n durante este a\u00f1o: la bandera mural del pa\u00eds. Invite a los estudiantes a realizar una lluvia de ideas, de modo\u202fque ellos mismos establezcan las normas del trabajo colaborativo y puedan aportar, desde sus habilidades, a la consecuci\u00f3n del objetivo.\u202fSe recomienda que sean entre cinco y ocho normas comprensibles y ejecutables y que se realice un registro de ellas para recordarlas durante todo el proceso.&nbsp;</font></p><p><font color=\"#ff0099\">Ay\u00fadelos a comprender el valor de necesitarse mutuamente para conseguir una meta com\u00fan. Expl\u00edqueles que, por lo tanto, todos deben trabajar activamente en el proyecto.<br>Podr\u00e1n optar por elaborar la bandera con una tela blanca&nbsp;y luego pintarla,&nbsp;coser telas de los colores de la bandera&nbsp;o unir papeles afiche o <em>kraft</em>&nbsp;de los colores correspondientes. Considere que la bandera debe medir, aproximadamente, 1,50 x 0,75 metros.</font></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "d336676a337949aeb19cff0d0e6059b9": {
        "id": "d336676a337949aeb19cff0d0e6059b9",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "8c589bf0cef94a4a94520f91452715ae",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><strong><font color=\"#b6076e\">3.</font><font color=\"#e2674a\">&nbsp;</font></strong>Como s\u00edmbolo de su compromiso y orgullo por el pa\u00eds, elaboren una pulsera de macram\u00e9 con hilos de los colores de la bandera. Pueden consultar los siguientes tutoriales:</p><ul><li><strong><a class=\"nf-linkword\" href=\"https://www.youtube.com/watch?v=UHjVxS2HA1E\" id=\"linkword_a298ca42b742478fa4798d7250a9ce05\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" title=\"\">Pulsera de macram\u00e9 de dos colores</a></strong>.&nbsp;</li><li><strong><a class=\"nf-linkword\" href=\"https://www.youtube.com/watch?v=WLxnz7Wh9F0\" id=\"linkword_759af4a718464238b97ff7c887554cc2\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" title=\"\">Pulsera de macram\u00e9 de tres colores</a></strong>.&nbsp;</li></ul>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "96732d343c3146b6a6100bebf5931354": {
        "id": "96732d343c3146b6a6100bebf5931354",
        "name": "teacherContent",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "8c589bf0cef94a4a94520f91452715ae",
        "properties": {
          "view": "teacherContent_view_529-001",
          "look": "teacherContent_view_529-001_look_001",
          "toggleIcon": "",
          "toggleIconTeacher": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": ["9210de5aeb6f450187f4e57892231a7e"]
      },
      "9210de5aeb6f450187f4e57892231a7e": {
        "id": "9210de5aeb6f450187f4e57892231a7e",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "96732d343c3146b6a6100bebf5931354",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>Cuando los estudiantes finalicen sus pulseras, disponga un espacio con una vela encendida. P\u00eddales que se sienten en c\u00edrculo, alrededor de la vela.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "95f00b98ee2b4e919dac69c1d063f208": {
        "id": "95f00b98ee2b4e919dac69c1d063f208",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "8c589bf0cef94a4a94520f91452715ae",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><strong><font color=\"#b6076e\">4.</font><font color=\"#e2674a\">&nbsp;</font></strong>Para el cristiano, la luz representa la presencia de Jes\u00fas. Pongan las pulseras al lado de la vela encendida, cierren los ojos y escuchen esta <strong><a class=\"nf-linkword\" href=\"https://www.youtube.com/watch?v=thueBRlcaxE\" id=\"linkword_5459b101fea14db5b9a282b2f90b8bad\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" title=\"\">canci\u00f3n</a></strong>.</p><p><strong><font color=\"#b6076e\">5.</font><font color=\"#e2674a\">&nbsp;</font></strong>Como cierre de esta etapa, col\u00f3quense sus pulseras y ll\u00e9venlas con orgullo.&nbsp;</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "615b0a2140cf49ab43cbaf9863384d72": {
        "id": "615b0a2140cf49ab43cbaf9863384d72",
        "name": "popupBlock",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c20919a44d44d6957bd51ef943c66a22",
        "properties": [],
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": [],
        "componentChildren": [
          "199f0fa5999870f46d05d7b1b7dabb40",
          "dd3b6c7c0655e157a0ce2e679da8bcc4",
          "3cc2a0b2da29c067006476dfaf622477",
          "44cdd5c0149680642be046c07e58c46c",
          "315fe9fa9e05914fe7d4c75089a75a12",
          "8f3cf168b0a367572cf8aec608df72c0"
        ]
      },
      "199f0fa5999870f46d05d7b1b7dabb40": {
        "id": "199f0fa5999870f46d05d7b1b7dabb40",
        "name": "popupSingle",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "615b0a2140cf49ab43cbaf9863384d72",
        "properties": {
          "look": "popupSingle_view_529-001_look_001",
          "titleHtml": "Title popup",
          "maxWidth": "960",
          "cippType": "none",
          "popupSingleIdentificator": "Popup id",
          "opacityOverlay": "0.9",
          "title": "Cuaderno de itinerario",
          "view": "popupSingle_view_529-004",
          "overlayColor": "#79e9e5"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [] },
        "componentChildren": ["55a94d23e4eff9f1475cae2d2b2f0ce2"]
      },
      "55a94d23e4eff9f1475cae2d2b2f0ce2": {
        "id": "55a94d23e4eff9f1475cae2d2b2f0ce2",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "199f0fa5999870f46d05d7b1b7dabb40",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p>En cada etapa del Itinerario de Vida Cristiana, se dedicar\u00e1 un tiempo a la reflexi\u00f3n personal sobre los momentos en los que los estudiantes pueden sentir que Dios se hace presente en sus vidas.&nbsp;Estas reflexiones se registrar\u00e1n simb\u00f3licamente en un trabajo manual e individual que los estudiantes concluir\u00e1n al final del a\u00f1o escolar. En este itinerario, la propuesta consiste en la elaboraci\u00f3n de un <em>Pasaporte de vida</em>.</p><p>Cada vez que ellos se ocupen de su <em>Pasaporte</em> o lo observen, tendr\u00e1n el recuerdo de un Dios que est\u00e1 vivo, que se acuerda de ellos y que est\u00e1 presente en sus vidas.</p><p>La elaboraci\u00f3n del <em>Pasaporte </em>ser\u00e1 un proceso. Durante el transcurso de cada etapa se destinar\u00e1n espacios de las clases con indicaciones precisas para trabajar en el desarrollo de este material.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "dd3b6c7c0655e157a0ce2e679da8bcc4": {
        "id": "dd3b6c7c0655e157a0ce2e679da8bcc4",
        "name": "popupSingle",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "615b0a2140cf49ab43cbaf9863384d72",
        "properties": {
          "view": "popupSingle_view_529-001",
          "look": "popupSingle_view_529-001_look_001",
          "title": "Conferencia Episcopal",
          "pageNumber": "",
          "titleHtml": "Title popup",
          "subtitleHtml": "Subtitle popup",
          "overlayColor": "#79e9e5",
          "opacityOverlay": "0.9",
          "maxGraphicWidth": "640"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [], "subtitleHtml": [] },
        "componentChildren": ["5efa10ce6bd9a786f05b61b11d50e274"]
      },
      "5efa10ce6bd9a786f05b61b11d50e274": {
        "id": "5efa10ce6bd9a786f05b61b11d50e274",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "dd3b6c7c0655e157a0ce2e679da8bcc4",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<h3><span style=\"color:#654574;\">Los problemas sociales y pol\u00edticos</span></h3><p><em>Llegados a este punto podemos preguntarnos: \u00bfc\u00f3mo puede contribuir la Iglesia a la soluci\u00f3n de los urgentes problemas sociales y pol\u00edticos, y responder al gran desaf\u00edo de la pobreza y de la miseria? Los problemas de Am\u00e9rica Latina y del Caribe, as\u00ed como del mundo de hoy, son m\u00faltiples y complejos, y no se pueden afrontar con programas generales. Sin embargo, la cuesti\u00f3n fundamental sobre el modo como la Iglesia, iluminada por la fe en Cristo, deba reaccionar ante estos desaf\u00edos, nos concierne a todos. En este contexto es inevitable hablar del problema de las estructuras, sobre todo de las que crean injusticia. En realidad, las estructuras justas son una condici\u00f3n sin la cual no es posible un orden justo en la sociedad. Pero \u00bfc\u00f3mo nacen?, \u00bfc\u00f3mo funcionan? Tanto el capitalismo como el marxismo prometieron encontrar el camino para la creaci\u00f3n de estructuras justas y afirmaron que estas, una vez establecidas, funcionar\u00edan por s\u00ed mismas; afirmaron que no solo no habr\u00edan tenido necesidad de una precedente moralidad individual, sino que ellas fomentar\u00edan la moralidad com\u00fan. Y esta promesa ideol\u00f3gica se ha demostrado que es falsa. Los hechos lo ponen de manifiesto. El sistema marxista, donde ha gobernado, no solo ha dejado una triste herencia de destrucciones econ\u00f3micas y ecol\u00f3gicas, sino tambi\u00e9n una dolorosa opresi\u00f3n de las almas. Y lo mismo vemos tambi\u00e9n en Occidente, donde crece constantemente la distancia entre pobres y ricos y se produce una inquietante degradaci\u00f3n de la dignidad personal con la droga, el alcohol y los sutiles espejismos de felicidad.</em></p><p><em>Las estructuras justas son, como he dicho, una condici\u00f3n indispensable para una sociedad justa, pero no nacen ni funcionan sin un consenso moral de la sociedad sobre los valores fundamentales y sobre la necesidad de vivir estos valores con las necesarias renuncias, incluso contra el inter\u00e9s personal.</em></p><p><em>Donde Dios est\u00e1 ausente \u2013el Dios del rostro humano de Jesucristo\u2013, estos valores no se muestran con toda su fuerza, ni se produce un consenso sobre ellos. No quiero decir que los no creyentes no puedan vivir una moralidad elevada y ejemplar; digo solamente que una sociedad en la que Dios est\u00e1 ausente no encuentra el consenso necesario sobre los valores morales y la fuerza para vivir seg\u00fan la pauta de estos, aun contra los propios intereses.</em></p><p><em>Por otro lado, las estructuras justas han de buscarse y elaborarse a la luz de los valores fundamentales, con todo el empe\u00f1o de la raz\u00f3n pol\u00edtica, econ\u00f3mica y social. Son una cuesti\u00f3n de la recta ratio y no provienen de ideolog\u00edas ni de sus promesas.</em></p><p><em>Ciertamente, existe un tesoro de experiencias pol\u00edticas y de conocimientos sobre los problemas sociales y econ\u00f3micos, que evidencian elementos fundamentales de un Estado justo y los caminos que se han de evitar. Pero en situaciones culturales y pol\u00edticas diversas, y en el cambio progresivo de las tecnolog\u00edas y de la realidad hist\u00f3rica mundial, se han de buscar de manera racional las respuestas adecuadas y debe crearse \u2013con los compromisos indispensables\u2013 el consenso sobre las estructuras que se han de establecer.</em></p><p><em>Este trabajo pol\u00edtico no es competencia inmediata de la Iglesia. El respeto de una sana laicidad \u2013incluso con la pluralidad de las posiciones pol\u00edticas\u2013 es esencial en la tradici\u00f3n cristiana. Si la Iglesia comenzara a transformarse directamente en sujeto pol\u00edtico, no har\u00eda m\u00e1s por los pobres y por la justicia, sino que har\u00eda menos, porque perder\u00eda su independencia y su autoridad moral, identific\u00e1ndose con una \u00fanica v\u00eda pol\u00edtica y con posiciones parciales opinables. La Iglesia es abogada de la justicia y de los pobres precisamente al no identificarse con los pol\u00edticos ni con los intereses de partido. Solo siendo independiente puede ense\u00f1ar los grandes criterios y los valores inderogables, orientar las conciencias y ofrecer una opci\u00f3n de vida que va m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1mbito pol\u00edtico. Formar las conciencias, ser abogada de la justicia y de la verdad, educar en las virtudes individuales y pol\u00edticas, es la vocaci\u00f3n fundamental de la Iglesia en este sector. Y los laicos cat\u00f3licos deben ser conscientes de su responsabilidad en la vida p\u00fablica; deben estar presentes en la formaci\u00f3n de los consensos necesarios y en la oposici\u00f3n contra las injusticias.</em></p><p><em>Las estructuras justas jam\u00e1s ser\u00e1n completas de modo definitivo; por la constante evoluci\u00f3n de la historia, han de ser siempre renovadas y actualizadas; han de estar animadas siempre por un ethos pol\u00edtico y humano, por cuya presencia y eficiencia se ha de trabajar siempre. Con otras palabras, la presencia de Dios, la amistad con el Hijo de Dios encarnado, la luz de su Palabra, son siempre condiciones fundamentales para la presencia y eficiencia de la justicia y del amor en nuestras sociedades.</em></p><p><em>Por tratarse de un continente de bautizados, conviene colmar la notable ausencia, en el \u00e1mbito pol\u00edtico, comunicativo y universitario, de voces e iniciativas de l\u00edderes cat\u00f3licos de fuerte personalidad y de vocaci\u00f3n abnegada, que sean coherentes con sus convicciones \u00e9ticas y religiosas. Los movimientos eclesiales tienen aqu\u00ed un amplio campo para recordar a los laicos su responsabilidad y su misi\u00f3n de llevar la luz del Evangelio a la vida p\u00fablica, cultural, econ\u00f3mica y pol\u00edtica.</em></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size:0.9375rem;\">Papa Benedicto XVI</span></p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "3cc2a0b2da29c067006476dfaf622477": {
        "id": "3cc2a0b2da29c067006476dfaf622477",
        "name": "popupSingle",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "615b0a2140cf49ab43cbaf9863384d72",
        "properties": {
          "view": "popupSingle_view_529-001",
          "look": "popupSingle_view_529-001_look_001",
          "title": "Lectio Divina",
          "pageNumber": "",
          "titleHtml": "Title popup",
          "subtitleHtml": "Subtitle popup",
          "overlayColor": "#79e9e5",
          "opacityOverlay": "0.9",
          "maxGraphicWidth": "640"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [], "subtitleHtml": [] },
        "componentChildren": ["dfb2c95ac8ae7c199eb489f112860346"]
      },
      "dfb2c95ac8ae7c199eb489f112860346": {
        "id": "dfb2c95ac8ae7c199eb489f112860346",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "3cc2a0b2da29c067006476dfaf622477",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "#aed231",
          "textContent": "<h3><span style=\"color:#245f57;\">La <em>lectio divina</em></span></h3><p>Es un m\u00e9todo que ha sido utilizado desde el siglo&nbsp;IV por los monjes para escuchar la Palabra de Dios y, a partir de ella, cultivar su crecimiento espiritual. En el siglo&nbsp;XII el Beato Guijo el Ang\u00e9lico, prior de un monasterio de la Cartuja en Francia, sintetiz\u00f3 y explic\u00f3 la <em>lectio </em>en cuatro pasos. Desde entonces, todo el pueblo de Dios recurre a ellos para encontrarse con \u00c9l a trav\u00e9s de su Palabra. Aunque el m\u00e9todo consta de diez pasos, que se comentar\u00e1n a continuaci\u00f3n, CREO desarrolla&nbsp;los que foment\u00f3 el Beato en este momento de la clase y de manera experiencial: la lectura, la meditaci\u00f3n, la oraci\u00f3n y la contemplaci\u00f3n. &nbsp;</p><ol><li><strong>Anclaje o preparaci\u00f3n (<em>statio</em>)</strong>. Consiste en destinar un tiempo a la lectura de la Palabra. Se pide al Esp\u00edritu Santo luz para entenderla y se dispone a abordarla.</li><li><strong>Lectura (<em>lectio</em>)</strong>. Se hace una lectura pausada y atenta de la Palabra.</li><li><strong>Meditaci\u00f3n (<em>meditatio</em>)</strong>. Se recuerda mentalmente el texto b\u00edblico y se piensa en c\u00f3mo ilumina las situaciones de la vida personales.</li><li><strong>Oraci\u00f3n (<em>oratio</em>)</strong>. Se le cuentan a Dios los mensajes que quedan luego de la lectura de la Palabra.</li><li><strong>Contemplaci\u00f3n (<em>contemplatio</em>)</strong>. Se hace silencio para escuchar las respuestas de Dios.</li><li><strong>Consolaci\u00f3n (<em>consolatio</em>)</strong>. Es la oraci\u00f3n gozosa de acci\u00f3n de gracias por haber recibido sabidur\u00eda a trav\u00e9s de la Palabra.</li><li><strong>Discernimiento (<em>discretio</em>)</strong>. Consiste en darse cuenta de qu\u00e9 nos pide Dios que hagamos, lo que es evang\u00e9lico y lo que no lo es.</li><li><strong>Compartir (<em>collatio</em>)</strong>. Se comparten con los miembros de la comunidad los mensajes que quedaron en el coraz\u00f3n luego de la escucha de la Palabra en los pasos anteriores.</li><li><strong>Deliberaci\u00f3n (<em>deliberatio</em>)</strong>. La escucha de la Palabra, la conversaci\u00f3n con Dios y el discernimiento empujan al fiel a tomar una decisi\u00f3n vinculada con su proyecto de vida, es decir, con su vocaci\u00f3n.&nbsp;</li><li><strong>Acci\u00f3n (<em>actio</em>)</strong>. La vocaci\u00f3n cristiana busca servir al pr\u00f3jimo. Este momento es el de salir al encuentro del otro.</li></ol>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "44cdd5c0149680642be046c07e58c46c": {
        "id": "44cdd5c0149680642be046c07e58c46c",
        "name": "popupSingle",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "615b0a2140cf49ab43cbaf9863384d72",
        "properties": {
          "view": "popupSingle_view_529-001",
          "look": "popupSingle_view_529-001_look_001",
          "title": "Trabajo colaborativo",
          "pageNumber": "",
          "titleHtml": "Title popup",
          "subtitleHtml": "Subtitle popup",
          "overlayColor": "#79e9e5",
          "opacityOverlay": "0.9",
          "maxGraphicWidth": "640"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [], "subtitleHtml": [] },
        "componentChildren": ["26420537cb873fa79c92d5c08a8f1a8d"]
      },
      "26420537cb873fa79c92d5c08a8f1a8d": {
        "id": "26420537cb873fa79c92d5c08a8f1a8d",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "44cdd5c0149680642be046c07e58c46c",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "#b6076e",
          "textContent": "<p>Cooperar es unir esfuerzos para conseguir una meta com\u00fan. En CREO se plantea este tipo de aprendizaje como una estrategia para que los estudiantes reconozcan sus capacidades y, a partir de ellas, trabajen por un prop\u00f3sito social com\u00fan. Luego de haber hecho un proceso de observaci\u00f3n y discernimiento cristiano de la realidad, trabajar\u00e1n en comunidad para plantear una soluci\u00f3n a un problema social, y pensar\u00e1n, dise\u00f1ar\u00e1n y ejecutar\u00e1n su soluci\u00f3n.&nbsp;Para este grado, simbolizar\u00e1n su compromiso cristiano con la sociedad de su pa\u00eds a trav\u00e9s de una bandera mural, que realizar\u00e1n a lo largo del a\u00f1o, en la sesi\u00f3n \u201cManos a la obra\u201d de cada etapa.</p><p>El producto final ser\u00e1 un entregable que se llevar\u00e1 a cabo de la siguiente forma.</p><ul><li>Etapa 1. Los estudiantes elaboran las primeras respuestas a la pregunta general del proyecto y establecen una lista de tareas para planificar su producci\u00f3n.</li><li>Etapas 2 y 3. Los estudiantes recuerdan lo trabajado en estas etapas para completar sus respuestas a la pregunta del proyecto y contin\u00faan con la elaboraci\u00f3n de la bandera mural.</li><li>Etapa 4. Los estudiantes realizan una revisi\u00f3n de lo trabajado en la etapa y completan su respuesta. Se organiza la bandera mural, la explicaci\u00f3n de lo que significa y se expone ante los compa\u00f1eros y la comunidad.</li></ul>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "315fe9fa9e05914fe7d4c75089a75a12": {
        "id": "315fe9fa9e05914fe7d4c75089a75a12",
        "name": "popupSingle",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "615b0a2140cf49ab43cbaf9863384d72",
        "properties": {
          "view": "popupSingle_view_529-001",
          "look": "popupSingle_view_529-001_look_001",
          "title": "Mateo 23, 37-39",
          "pageNumber": "",
          "titleHtml": "Title popup",
          "subtitleHtml": "Subtitle popup",
          "overlayColor": "#79e9e5",
          "opacityOverlay": "0.9",
          "maxGraphicWidth": "640",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [], "subtitleHtml": [] },
        "componentChildren": ["795b70fe7e16207052b366845c043218"]
      },
      "795b70fe7e16207052b366845c043218": {
        "id": "795b70fe7e16207052b366845c043218",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "315fe9fa9e05914fe7d4c75089a75a12",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<h3><span style=\"color:#245f57;\">Mateo 23, 37-39</span></h3><p><em>\u00a1Jerusal\u00e9n, Jerusal\u00e9n, que matas a los profetas y apedreas a los que te son enviados! \u00a1Cu\u00e1ntas veces quise reunir a tus hijos, como la gallina re\u00fane bajo sus alas a los pollitos, y t\u00fa no quisiste!</em></p><p><em>Por eso, a ustedes la casa les quedar\u00e1 desierta.</em></p><p><em>Les aseguro que ya no me ver\u00e1n m\u00e1s, hasta que digan: \u00a1Bendito el que viene en nombre del Se\u00f1or!</em></p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "8f3cf168b0a367572cf8aec608df72c0": {
        "id": "8f3cf168b0a367572cf8aec608df72c0",
        "name": "popupSingle",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "615b0a2140cf49ab43cbaf9863384d72",
        "properties": {
          "view": "popupSingle_view_529-001",
          "look": "popupSingle_view_529-001_look_001",
          "title": "2Co 12,7b-10",
          "pageNumber": "",
          "titleHtml": "Title popup",
          "subtitleHtml": "Subtitle popup",
          "overlayColor": "#79e9e5",
          "opacityOverlay": "0.9",
          "maxGraphicWidth": "640",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "titleHtml": [], "subtitleHtml": [] },
        "componentChildren": ["321cf7b9b56a034798e6c80ad7b13437"]
      },
      "321cf7b9b56a034798e6c80ad7b13437": {
        "id": "321cf7b9b56a034798e6c80ad7b13437",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "8f3cf168b0a367572cf8aec608df72c0",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<h3><span style=\"color:#245f57;\">2 Corintios 12, 7b-10</span></h3><p>[...]<em> por eso, para que yo no me crea m\u00e1s de lo que soy, he tenido un sufrimiento, una especie de espina clavada en el cuerpo, que como un instrumento de Satan\u00e1s vino a maltratarme. Tres veces le he pedido al Se\u00f1or que me quite ese sufrimiento; pero el Se\u00f1or me ha dicho: \u201cMi amor es todo lo que necesitas, pues mi poder se muestra plenamente en la debilidad\u201d. As\u00ed que prefiero gloriarme de ser d\u00e9bil, para que repose sobre m\u00ed el poder de Cristo. Y me alegro tambi\u00e9n de las debilidades, los insultos, las necesidades, las persecuciones y las dificultades que sufro por Cristo, porque cuando m\u00e1s d\u00e9bil me siento es cuando m\u00e1s fuerte soy.</em></p>",
          "omitFocus": "false",
          "shortView": "view_529-001",
          "shortLook": "look_001"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      },
      "55d8484d5afd8f1fa8fee3911b38f6e4": {
        "id": "55d8484d5afd8f1fa8fee3911b38f6e4",
        "name": "footerPageBlock",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "c20919a44d44d6957bd51ef943c66a22",
        "properties": {
          "view": "footerPageBlock_view_529-001",
          "text1Html": "Texto 1",
          "text2Html": "Texto 2"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "text1Html": [], "text2Html": [] },
        "componentChildren": ["4f2a2946e9f6d23cc5af4958a9d60b5d"]
      },
      "4f2a2946e9f6d23cc5af4958a9d60b5d": {
        "id": "4f2a2946e9f6d23cc5af4958a9d60b5d",
        "name": "footerPageItem",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "55d8484d5afd8f1fa8fee3911b38f6e4",
        "properties": {
          "view": "footerPageItem_view_529-001",
          "look": "footerPageItem_view_529-001_look_001",
          "textHtml": "footer page item",
          "popup": ""
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textHtml": [] },
        "componentChildren": [
          "6155beb44cb9b18d0d47bc63b57dad92",
          "62cf90da21b54cc47177cf646e514592"
        ]
      },
      "6155beb44cb9b18d0d47bc63b57dad92": {
        "id": "6155beb44cb9b18d0d47bc63b57dad92",
        "name": "image",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "4f2a2946e9f6d23cc5af4958a9d60b5d",
        "properties": {
          "view": "image_view_529-001",
          "look": "image_view_529-001_look_001",
          "titleInput": "",
          "title": "Image title",
          "indexHtml": "?",
          "alt": "",
          "srcName": "Creo_basic_Escolar_150px.png",
          "iconType": "image",
          "creditsHtml": "CR\u00c9DITOS",
          "index3Html": "X",
          "tagHtml": "A",
          "align": "ntx-comp-align-left",
          "digitalObject": "false",
          "iconRessourcesMenu": ""
        },
        "resourceProperties": {
          "srcName": {
            "id": "c5f19827eaf2c3329e82358c133e5d6b",
            "relativePath": "Creo_basic_Escolar_150px.png",
            "parent": null,
            "type": "ImageResource",
            "timestamp": 1658150268,
            "url": "resources/creo_basic_escolar_150px.png",
            "width": 150,
            "height": 36
          },
          "iconRessourcesMenu": {
            "id": null,
            "relativePath": "",
            "parent": null,
            "type": "FileResource",
            "timestamp": null,
            "url": ""
          }
        },
        "htmlResourceProperties": {
          "title": [],
          "indexHtml": [],
          "creditsHtml": [],
          "index3Html": [],
          "tagHtml": []
        },
        "componentChildren": []
      },
      "62cf90da21b54cc47177cf646e514592": {
        "id": "62cf90da21b54cc47177cf646e514592",
        "name": "text",
        "htmlDataRoot": false,
        "readOnly": false,
        "parent": "4f2a2946e9f6d23cc5af4958a9d60b5d",
        "properties": {
          "view": "text_view_529-001",
          "look": "text_view_529-001_look_001",
          "liColor": "",
          "textContent": "<p><strong>Autor\u00eda</strong>: Isabella Garc\u00eda Aguilar, Mar\u00eda Jaramillo Tovar, Samuel G\u00f3mez Ram\u00edrez,Tatiana Wills Guti\u00e9rrez.&nbsp;<strong>Asesor\u00eda Asociaci\u00f3n Santa Cruz</strong>: Jer\u00f3nimo Espinoza Olarte (asesor pastoral), Santiago Laverde Rold\u00e1n&nbsp;(asesor pedag\u00f3gico). <strong>Adaptaci\u00f3n&nbsp;para</strong>&nbsp;<strong>Am\u00e9rica Latina</strong>: Equipo editorial CREO. <strong>Fotograf\u00eda</strong>: Gettyimages.</p>",
          "omitFocus": "false"
        },
        "resourceProperties": [],
        "htmlResourceProperties": { "textContent": [] },
        "componentChildren": []
      }
    }
  }
}
