[
  {
    "unitid": "PE22_COM5_U05_sec",
    "title": "Unidad 5",
    "subtitle": "De inter\u00e9s p\u00fablico",
    "contents": [
      {
        "pageId": "452d91c8559cc651fa9da6b005cb3537",
        "pageTitle": "Portada",
        "page": "",
        "pageInterac": 1,
        "urlToPage": "#452d91c8559cc651fa9da6b005cb3537",
        "content": " ? De inter\u00e9s p\u00fablico Unidad 5 Lo que voy a aprender Image title Me mantendr\u00e9 informado con la lectura de reportajes period\u00edsticos.Utilizar\u00e9 diversos recursos ling\u00fc\u00edsticos para comunicarme mejor.Escribir\u00e9 un reportaje utilizando las claves de este tipo de textos.Participar\u00e9 en un reportaje televisivo en el que voy a escuchar, expresar opiniones e interactuar con mis compa\u00f1eros y mis compa\u00f1eras.Valorar\u00e9 los textos del Realismo y del simbolismo de la literatura universal para apreciar sus aportes e innovaciones. &nbsp;Acceda al recurso PDF \u201cProp\u00f3sitos de aprendizaje\u201d. Lo que voy a aprender Mi itinerario de aprendizaje &nbsp;Espacio para la comprensi\u00f3n &nbsp;Espacio para&nbsp;la comprensi\u00f3n\u00a1Generamos ideas creativas! Image title",
        "content_alu": " ? De inter\u00e9s p\u00fablico Unidad 5 Lo que voy a aprender Image title Me mantendr\u00e9 informado con la lectura de reportajes period\u00edsticos.Utilizar\u00e9 diversos recursos ling\u00fc\u00edsticos para comunicarme mejor.Escribir\u00e9 un reportaje utilizando las claves de este tipo de textos.Participar\u00e9 en un reportaje televisivo en el que voy a escuchar, expresar opiniones e interactuar con mis compa\u00f1eros y mis compa\u00f1eras.Valorar\u00e9 los textos del Realismo y del simbolismo de la literatura universal para apreciar sus aportes e innovaciones. Lo que voy a aprender Mi itinerario de aprendizaje &nbsp;Espacio para la comprensi\u00f3n &nbsp;Espacio para&nbsp;la comprensi\u00f3n\u00a1Generamos ideas creativas! Image title"
      },
      {
        "pageId": "19e8d761c970e4c405a4ecd8ba665509",
        "pageTitle": "Punto de partida",
        "page": "",
        "pageInterac": 1,
        "urlToPage": "#19e8d761c970e4c405a4ecd8ba665509",
        "content": " ? Punto de partida Pregunte a los estudiantes sobre los reportajes: \u00bfqu\u00e9 saben acerca de este g\u00e9nero period\u00edstico? \u00bfCu\u00e1ndo leyeron o vieron uno? \u00bfPor qu\u00e9 son importantes para algunos lectores? Fomente el di\u00e1logo a partir de las respuestas que brinden.Muestre recortes period\u00edsticos de reportajes y relacione sus caracter\u00edsticas y dem\u00e1s elementos con la informaci\u00f3n que los estudiantes brindaron anteriormente.&nbsp;P\u00eddales que observen la imagen del reportaje \u201cLa pandemia que afecta al medioambiente\u201d y que respondan las preguntas propuestas.Comente acerca del reto de la unidad y dialogue sobre los temas que son de inter\u00e9s p\u00fablico. Brinde ejemplos y mot\u00edvelos para que compartan otros.Solicite que desarrollen la evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica \u201c\u00bfQu\u00e9 recuerdo?\u201d. Luego, inv\u00edtelos a que se re\u00fanan en pares para intercambiar respuestas y dialogar sobre ellas.&nbsp;Promueva la reflexi\u00f3n de los aprendizajes y el contenido de la unidad.&nbsp;Determine un diagn\u00f3stico, sobre el nivel de los estudiantes, a trav\u00e9s del dashboard. Luego, establezca un plan de trabajo que permita el logro de las metas de aprendizaje.&nbsp; Image title El periodismo informativo escrito, impreso o digital, es un g\u00e9nero conformado por noticias, cr\u00f3nicas, entrevistas y reportajes. Dentro de este grupo, el reportaje es el m\u00e1s completo, pues requiere una profunda labor de investigaci\u00f3n. El resultado de ese trabajo se comparte a trav\u00e9s de un texto que puede complementarse con fotograf\u00edas, infograf\u00edas, entrevistas, gr\u00e1ficos estad\u00edsticos, etc.  \u00bfPor qu\u00e9 el reportaje \u201cLa pandemia que afecta al medioambiente\u201d es de inter\u00e9s p\u00fablico?  \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas tiene un reportaje? Mi reto \u00bfPor qu\u00e9 es importante profundizar sobre temas de inter\u00e9s p\u00fablico? \u00bfQu\u00e9 recuerdo? Image title Terremotos provocaron deformaci\u00f3n de muros y motivaron el desarrollo de arquitectura sismorresistente Image title &nbsp;FUENTE: ANDINA&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; [\u2026] Quiz\u00e1s al recorrer u observar videos o fotograf\u00edas de la construcci\u00f3n de piedra m\u00e1s impresionante del Per\u00fa \u2014inscrita en la Lista de Patrimonio Mundial de la Unesco\u2014, se percat\u00f3 de las separaciones entre las rocas de sus muros y algunos bordes rotos, y se pregunt\u00f3 el porqu\u00e9 de esto. La respuesta es impresionante.El Instituto Geol\u00f3gico, Minero y Metal\u00fargico (Ingemmet) revel\u00f3 a la Agencia Andina que dos terremotos de por lo menos magnitud 6.5, registrados alrededor de 1450, provocaron la deformaci\u00f3n de los muros de Machu Picchu y motivaron que los incas empezaran a usar una arquitectura sismorresistente.Este es uno de los primeros resultados del proyecto de investigaci\u00f3n cient\u00edfica Cusco-Pata, desarrollado por el Ingemmet para identificar los movimientos tel\u00faricos que ocurrieron en el pasado y saber c\u00f3mo afectaron a las antiguas culturas, como la Inca y la Wari. [\u2026]Ciclo s\u00edsmicoAl definir los eventos m\u00e1ximos y los periodos de recurrencia, se podr\u00e1 determinar el ciclo s\u00edsmico de la regi\u00f3n Cusco y establecer el peligro s\u00edsmico y las zonas m\u00e1s vulnerables.Seg\u00fan la informaci\u00f3n hist\u00f3rica, el Cusco fue afectado por sismos de elevada magnitud, por ejemplo, los de 1650 y 1950; pero nunca se pudo determinar cu\u00e1l fue la falla geol\u00f3gica que gener\u00f3 esos movimientos tel\u00faricos.El proyecto del Ingemmet se centr\u00f3 en dos fallas geol\u00f3gicas activas que est\u00e1n cerca de la ciudad del Cusco: Tambomachay y Pachatusan, que, por sus caracter\u00edsticas, son capaces de generar grandes terremotos, los cuales, sin duda, afectan el desarrollo de la sociedad.\u201cPor primera vez en la historia se han combinado las t\u00e9cnicas de paleosismolog\u00eda, arqueosismolog\u00eda y tect\u00f3nica activa en un estudio de esta naturaleza\u201d, resalt\u00f3 Carlos Benavente Escobar, coordinador e investigador del proyecto Cusco-Pata.\u00c9poca de Pachac\u00fatec\u201cCreemos que estos sismos ocurrieron en el periodo del inca Pachac\u00fatec, quien habr\u00eda ordenado la construcci\u00f3n de Machu Picchu, porque observamos que hay un cambio en el m\u00e9todo o tipo de arquitectura en este sitio arqueol\u00f3gico\u201d, expres\u00f3.La afectaci\u00f3n o deformaci\u00f3n se evidencia en el templo del Sol, cerca del Intihuatana y en todos los centros ceremoniales, es decir, se presentan a lo largo de Machu Picchu. Se observa una inclinaci\u00f3n preferencial de los muros hacia una sola direcci\u00f3n.\u201cVemos aberturas entre las rocas y piedras, lo cual no es t\u00edpico de los incas porque ellos ten\u00edan una construcci\u00f3n impecable, perfecta. Algunos bordes de las rocas est\u00e1n rotos, lo que quiere decir que en la ondulaci\u00f3n de la tierra [sismo] se golpearon entre ellas, lo que ocasion\u00f3 las roturas\u201d, explic\u00f3.Tras estas deformaciones, se cree que Pachac\u00fatec dispuso una arquitectura moderna y mand\u00f3 colocar mamposter\u00eda para reparar los da\u00f1os ocasionados por los terremotos. \u201cHay mucha m\u00e1s investigaci\u00f3n que se debe efectuar\u201d, apunt\u00f3, al comentar que en las andener\u00edas tambi\u00e9n se aprecia un cambio de arquitectura.\u201cEstamos calibrando las \u00faltimas edades de radiocarbono 14 para definir qu\u00e9 falla provoc\u00f3 los terremotos; por el momento, se sospecha que fue la de Tambomachay, ubicada a cuatro kil\u00f3metros del Centro Hist\u00f3rico del Cusco\u201d, sostuvo. [\u2026]Celular y sismorresistenteQueda corroborado que los terremotos influyeron en la determinaci\u00f3n de los incas de cambiar su arquitectura, pues no siempre fue sismorresistente, lo que ratifica que esta civilizaci\u00f3n manej\u00f3 muy bien el territorio y tuvo una gran visi\u00f3n.\u201cAntes utilizaban bloques m\u00e1s peque\u00f1os, una arquitectura celular como la llamaban los incas. Era una construcci\u00f3n m\u00e1s r\u00fastica y se ha podido confirmar claramente la variaci\u00f3n [tras los sismos]\u201d, refiri\u00f3.Los bloques gigantes de piedra que se observan en Machu Picchu reflejan que los antiguos peruanos desarrollaron una arquitectura sismorresistente: bases anchas y la parte alta de los muros m\u00e1s angosta (estructura trapezoidal).Adem\u00e1s, las puertas tienen una forma trapezoidal con dinteles (bloques grandes) encima de las ventanas o paredes. \u201cEsto posibilit\u00f3 hacer m\u00e1s estable la construcci\u00f3n\u201d, apunt\u00f3.&nbsp;Benavente consider\u00f3 que en el mundo no hay una arquitectura ni ingenier\u00eda que alcance el esplendor inca, hecho que ha permitido que \u201cdesde muchas partes del mundo vengan a estudiarlas\u201d. [\u2026] Image title Muestra de arquitectura sismorresistente (trapezoidal), parque arqueol\u00f3gico Sacsayhuam\u00e1n. Image title Muestra de arquitectura celular, complejo arqueol\u00f3gico de Piquillacta. ColaboradoresInvestigaci\u00f3n y textos: Jessica Olaechea Tejada. Edici\u00f3n: F\u00e9lix Paz Quiroz. Correcci\u00f3n: Gustavo Riega Mogrovejo. Infograf\u00edas: Paola Osejo Marchino. Dise\u00f1o y maquetaci\u00f3n: Dar\u00edo Guti\u00e9rrez Gamarra. &nbsp;Recuperado de: http://portal.andina.com.pe/edpespeciales/2018/machupicchu/index.html Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Marca el enunciado correcto sobre Machu Picchu. Image title Las construcciones en Machu Picchu destacan porque \u00fanicamente emplearon la arquitectura celular. Los eventos s\u00edsmicos ocurridos despu\u00e9s de la construcci\u00f3n de Machu Picchu destruyeron gran parte de sus muros. La arquitectura sismorresistente se caracteriza por emplear muros con bases anchas y extremos angostos. El terremoto de 1650 determin\u00f3 que Pachac\u00fatec ordene que las construcciones en Cusco sean sismorresistentes. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un reportaje.Habilidad: Recordar.Respuesta: La arquitectura sismorresistente se caracteriza por emplear muros con bases anchas y extremos angostos. 2. Analiza el texto del recuadro y determina con cu\u00e1l de las alternativas (fragmentos del reportaje) se relaciona. Marca tu respuesta.&nbsp;      Un terremoto de magnitud 6.5 y un huaico ocurridos en el a\u00f1o 950 d. C. habr\u00edan motivado que la civilizaci\u00f3n wari abandone el recinto arqueol\u00f3gico Pikillacta, el cual sufri\u00f3 severos da\u00f1os, seg\u00fan el proyecto Cusco-PATA, liderado por el Instituto Geol\u00f3gico, Minero y Metal\u00fargico (Ingemmet).&nbsp;Recuperado de https://andina.pe/agencia/noticia-terremoto-habria-motivado-abandono-civilizacion-wari-de-ciudadela-pikillaqta-818825.aspx&nbsp;    \u201cLos bloques gigantes de piedra que se observan en Machu Picchu reflejan que los antiguos peruanos desarrollaron una arquitectura sismorresistente\u2026\u201d. \u201cQueda corroborado que los terremotos influyeron en la determinaci\u00f3n de los incas de cambiar su arquitectura, pues no siempre fue sismorresistente\u2026\u201d. \u201cEl Instituto Geol\u00f3gico, Minero y Metal\u00fargico (Ingemmet) revel\u00f3 a la Agencia Andina que dos terremotos de por lo menos 6.5, registrados alrededor de 1450, provocaron la deformaci\u00f3n de los muros de Machu Picchu\u2026\u201d. \u201cTras estas deformaciones, se cree que Pachac\u00fatec dispuso una arquitectura moderna y mand\u00f3 a colocar mamposter\u00eda para reparar los da\u00f1os ocasionados por los terremotos\u2026\u201d. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Integra informaci\u00f3n expl\u00edcita cuando se encuentra en distintas partes del reportaje o en distintos textos, al realizar una lectura intertextual.Habilidad: Recordar.Respuesta: \u201cEl Instituto Geol\u00f3gico, Minero y Metal\u00fargico (Ingemmet) revel\u00f3 a la Agencia Andina que dos terremotos de por lo menos 6.5, registrados alrededor de 1450, provocaron la deformaci\u00f3n de los muros de Machu Picchu\u2026\u201d 3. Relaciona los recuadros de manera que establezcas entre ellos un v\u00ednculo de causa-efecto. En 1450, aproximadamente, ocurrieron dos terremotos que afectaron los muros de Machu Picchu. La separaci\u00f3n de las placas tect\u00f3nicas ocasiona que un bloque baje con respeto al otro. Los terremotos en Cusco, como los de 1450, 1650 o 1950, afectan el desarrollo de la sociedad.&nbsp; Cerca de la ciudad del Cusco existen dos fallas geol\u00f3gicas: Tambomachay y Pachatusan. Los incas y los wari, por ejemplo, sufrieron el impacto de los movimientos s\u00edsmicos. Un estudio de las causas de los terremotos en Cusco ayudar\u00eda a establecer el peligro s\u00edsmico y su ciclo. Las fallas geol\u00f3gicas de tipo normal se producen en \u00e1reas donde las rocas est\u00e1n separ\u00e1ndose. Pachac\u00fatec, quien habr\u00eda ordenado construir Machu Picchu, dispuso una arquitectura moderna sismorresistente. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del reportaje (causa-efecto) a partir de informaci\u00f3n de detalle, contrapuesta y ambigua del texto, o al realizar una lectura intertextual.&nbsp;Habilidad: Comprender.Respuesta: ID, IIC, IIIB, IVA. 4. Completa el di\u00e1logo. Para ello, arrastra la alternativa correcta al globo de voz. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Explica la intenci\u00f3n del autor del reportaje, considerando diversas estrategias discursivas utilizadas, y las caracter\u00edsticas del tipo textual y del g\u00e9nero discursivo.Habilidad: Comprender.&nbsp;Respuesta: Porque esa informaci\u00f3n ayuda al lector a comprender las causas de los sismos. 5. Completa el fragmento del reportaje con los verbos adecuados.         Machu PicchuLos monumentos de la urbe p\u00e9trea y sus caracter\u00edsticas hist\u00f3ricas&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;inmersos en un espectacular paisaje monta\u00f1oso de excepcional belleza paisaj\u00edstica que &nbsp;&nbsp; una relaci\u00f3n arm\u00f3nica y est\u00e9tica entre la cultura humana y la naturaleza. Al cubrir una parte de la transici\u00f3n entre los Andes y la cuenca del Amazonas, el Santuario Hist\u00f3rico de Machu Picchu&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;una gran variedad de microclimas, h\u00e1bitats y especies de flora y fauna.&nbsp;Recuperado de https://andina.pe/agencia/noticia-conoce-estas-imponentes-construcciones-prehispanicas-deslumbran-su-arquitectura-816686.aspx    estar\u00e1n estuvieron est\u00e1n estamos mostr\u00f3 mostrarar\u00e1 muestra mostraron alberg\u00f3 albergar\u00e1 albergaron alberga Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (el verbo) que contribuyen al sentido de su reportaje.Habilidad: Aplicar.Respuesta: est\u00e1n, muestra, alberga. 6. Analiza el texto y subraya, en cada p\u00e1rrafo, las oraciones que no guardan coherencia con el texto. Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Organiza y desarrolla las ideas de forma coherente y cohesionada.Desempe\u00f1o precisado: Establece diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas, con el apoyo de procedimientos, recursos, precisi\u00f3n y propiedad l\u00e9xicas para darle coherencia al texto.Habilidad: Aplicar.Respuesta: Fue redescubierta\u2026 / Destaca tambi\u00e9n\u2026 7. Identifica la oraci\u00f3n que emple\u00f3 incorrectamente la palabra destacada, seg\u00fan su contexto. Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Organiza y desarrolla las ideas de forma coherente y cohesionada.Desempe\u00f1o precisado: Establece diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas, con el apoyo de procedimientos, recursos, precisi\u00f3n y propiedad l\u00e9xicas para darle coherencia al texto.Habilidad: AnalizarRespuesta: Los investigadores construyeron un plan para descubrir los secretos de Machu Picchu. Transcription 8. Lee cada enunciado sobre el video y marca V (verdadero) o F (falso), seg\u00fan corresponda. Arist\u00f3teles vio la necesidad de que las investigaciones cient\u00edficas siguieran un m\u00e9todo adecuado. En el Renacimiento surgi\u00f3 la Accademia Dei Lincei, la cual pocos a\u00f1os despu\u00e9s desapareci\u00f3. Descartes y Kant son fil\u00f3sofos modernos que destacaron la importancia del m\u00e9todo cient\u00edfico. Las publicaciones cient\u00edficas, en la actualidad, son limitadas y se publican eventualmente. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita de textos orales, seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.&nbsp;Habilidad: Recordar.Respuesta: V, F, V, F. Transcription 9. Ubica tu respuesta en el espacio asignado para el tema y el prop\u00f3sito comunicativo.      Tema: El tema del video es el m\u00e9todo cient\u00edfico, porque\u2026   &nbsp;   Prop\u00f3sito comunicativo: Informar sobre la importancia y caracter\u00edsticas del m\u00e9todo cient\u00edfico, porque\u2026       &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp; explica su historia, caracter\u00edsticas e importancia para las investigaciones. permite conocer su historia y evoluci\u00f3n desde su creaci\u00f3n.&nbsp; resalta la labor de dos fil\u00f3sofos modernos: Descartes y Kant. todos deben conocer su funci\u00f3n en la realizaci\u00f3n de investigaciones. constantemente se menciona su importancia en los reportajes. contribuye a conocer m\u00e1s sobre su historia. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Explica el tema y prop\u00f3sito comunicativo de textos orales.&nbsp;Habilidad: Comprender.Respuesta: Explica su historia, caracter\u00edsticas\u2026 / Todos deben conocer\u2026 Transcription 10. Analiza un fragmento de la transcripci\u00f3n del audio del video y determina su significado.&nbsp;      &nbsp;\u201cLos primeros fil\u00f3sofos se asombraron del orden que hab\u00eda en la naturaleza y buscaron un principio que lo explicara\u201d.    Los primeros fil\u00f3sofos descubrieron que en la naturaleza existe un orden, el cual no puede explicarse.&nbsp; Los fil\u00f3sofos se sorprendieron de que los elementos de la naturaleza mantengan un orden y plantearon diversas hip\u00f3tesis que lo explicara.&nbsp; Los primeros fil\u00f3sofos buscaron en la naturaleza el inicio del orden establecido. El asombro es un primer elemento para plantear hip\u00f3tesis.&nbsp; Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Determina el significado en contexto de expresiones con sentido figurado.Habilidad: Comprender.Respuesta: Los fil\u00f3sofos se sorprendieron de que los elementos de la naturaleza\u2026 Mis metas de aprendizaje El desarrollo de las actividades sugeridas permiti\u00f3 que identifiques cu\u00e1les son tus conocimientos y expectativas acerca de los aprendizajes esperados de esta unidad. A continuaci\u00f3n, planifica tu trabajo.&nbsp;  \u00bfQu\u00e9 logros te gustar\u00eda alcanzar en esta unidad? \u00bfQu\u00e9 estrategia emplear\u00e1s para alcanzar tus logros? \u00bfQu\u00e9 actitudes favorecen tu aprendizaje?",
        "content_alu": " ? Punto de partida Image title El periodismo informativo escrito, impreso o digital, es un g\u00e9nero conformado por noticias, cr\u00f3nicas, entrevistas y reportajes. Dentro de este grupo, el reportaje es el m\u00e1s completo, pues requiere una profunda labor de investigaci\u00f3n. El resultado de ese trabajo se comparte a trav\u00e9s de un texto que puede complementarse con fotograf\u00edas, infograf\u00edas, entrevistas, gr\u00e1ficos estad\u00edsticos, etc.  \u00bfPor qu\u00e9 el reportaje \u201cLa pandemia que afecta al medioambiente\u201d es de inter\u00e9s p\u00fablico?  \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas tiene un reportaje? Mi reto \u00bfPor qu\u00e9 es importante profundizar sobre temas de inter\u00e9s p\u00fablico? \u00bfQu\u00e9 recuerdo? Image title Terremotos provocaron deformaci\u00f3n de muros y motivaron el desarrollo de arquitectura sismorresistente Image title &nbsp;FUENTE: ANDINA&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; [\u2026] Quiz\u00e1s al recorrer u observar videos o fotograf\u00edas de la construcci\u00f3n de piedra m\u00e1s impresionante del Per\u00fa \u2014inscrita en la Lista de Patrimonio Mundial de la Unesco\u2014, se percat\u00f3 de las separaciones entre las rocas de sus muros y algunos bordes rotos, y se pregunt\u00f3 el porqu\u00e9 de esto. La respuesta es impresionante.El Instituto Geol\u00f3gico, Minero y Metal\u00fargico (Ingemmet) revel\u00f3 a la Agencia Andina que dos terremotos de por lo menos magnitud 6.5, registrados alrededor de 1450, provocaron la deformaci\u00f3n de los muros de Machu Picchu y motivaron que los incas empezaran a usar una arquitectura sismorresistente.Este es uno de los primeros resultados del proyecto de investigaci\u00f3n cient\u00edfica Cusco-Pata, desarrollado por el Ingemmet para identificar los movimientos tel\u00faricos que ocurrieron en el pasado y saber c\u00f3mo afectaron a las antiguas culturas, como la Inca y la Wari. [\u2026]Ciclo s\u00edsmicoAl definir los eventos m\u00e1ximos y los periodos de recurrencia, se podr\u00e1 determinar el ciclo s\u00edsmico de la regi\u00f3n Cusco y establecer el peligro s\u00edsmico y las zonas m\u00e1s vulnerables.Seg\u00fan la informaci\u00f3n hist\u00f3rica, el Cusco fue afectado por sismos de elevada magnitud, por ejemplo, los de 1650 y 1950; pero nunca se pudo determinar cu\u00e1l fue la falla geol\u00f3gica que gener\u00f3 esos movimientos tel\u00faricos.El proyecto del Ingemmet se centr\u00f3 en dos fallas geol\u00f3gicas activas que est\u00e1n cerca de la ciudad del Cusco: Tambomachay y Pachatusan, que, por sus caracter\u00edsticas, son capaces de generar grandes terremotos, los cuales, sin duda, afectan el desarrollo de la sociedad.\u201cPor primera vez en la historia se han combinado las t\u00e9cnicas de paleosismolog\u00eda, arqueosismolog\u00eda y tect\u00f3nica activa en un estudio de esta naturaleza\u201d, resalt\u00f3 Carlos Benavente Escobar, coordinador e investigador del proyecto Cusco-Pata.\u00c9poca de Pachac\u00fatec\u201cCreemos que estos sismos ocurrieron en el periodo del inca Pachac\u00fatec, quien habr\u00eda ordenado la construcci\u00f3n de Machu Picchu, porque observamos que hay un cambio en el m\u00e9todo o tipo de arquitectura en este sitio arqueol\u00f3gico\u201d, expres\u00f3.La afectaci\u00f3n o deformaci\u00f3n se evidencia en el templo del Sol, cerca del Intihuatana y en todos los centros ceremoniales, es decir, se presentan a lo largo de Machu Picchu. Se observa una inclinaci\u00f3n preferencial de los muros hacia una sola direcci\u00f3n.\u201cVemos aberturas entre las rocas y piedras, lo cual no es t\u00edpico de los incas porque ellos ten\u00edan una construcci\u00f3n impecable, perfecta. Algunos bordes de las rocas est\u00e1n rotos, lo que quiere decir que en la ondulaci\u00f3n de la tierra [sismo] se golpearon entre ellas, lo que ocasion\u00f3 las roturas\u201d, explic\u00f3.Tras estas deformaciones, se cree que Pachac\u00fatec dispuso una arquitectura moderna y mand\u00f3 colocar mamposter\u00eda para reparar los da\u00f1os ocasionados por los terremotos. \u201cHay mucha m\u00e1s investigaci\u00f3n que se debe efectuar\u201d, apunt\u00f3, al comentar que en las andener\u00edas tambi\u00e9n se aprecia un cambio de arquitectura.\u201cEstamos calibrando las \u00faltimas edades de radiocarbono 14 para definir qu\u00e9 falla provoc\u00f3 los terremotos; por el momento, se sospecha que fue la de Tambomachay, ubicada a cuatro kil\u00f3metros del Centro Hist\u00f3rico del Cusco\u201d, sostuvo. [\u2026]Celular y sismorresistenteQueda corroborado que los terremotos influyeron en la determinaci\u00f3n de los incas de cambiar su arquitectura, pues no siempre fue sismorresistente, lo que ratifica que esta civilizaci\u00f3n manej\u00f3 muy bien el territorio y tuvo una gran visi\u00f3n.\u201cAntes utilizaban bloques m\u00e1s peque\u00f1os, una arquitectura celular como la llamaban los incas. Era una construcci\u00f3n m\u00e1s r\u00fastica y se ha podido confirmar claramente la variaci\u00f3n [tras los sismos]\u201d, refiri\u00f3.Los bloques gigantes de piedra que se observan en Machu Picchu reflejan que los antiguos peruanos desarrollaron una arquitectura sismorresistente: bases anchas y la parte alta de los muros m\u00e1s angosta (estructura trapezoidal).Adem\u00e1s, las puertas tienen una forma trapezoidal con dinteles (bloques grandes) encima de las ventanas o paredes. \u201cEsto posibilit\u00f3 hacer m\u00e1s estable la construcci\u00f3n\u201d, apunt\u00f3.&nbsp;Benavente consider\u00f3 que en el mundo no hay una arquitectura ni ingenier\u00eda que alcance el esplendor inca, hecho que ha permitido que \u201cdesde muchas partes del mundo vengan a estudiarlas\u201d. [\u2026] Image title Muestra de arquitectura sismorresistente (trapezoidal), parque arqueol\u00f3gico Sacsayhuam\u00e1n. Image title Muestra de arquitectura celular, complejo arqueol\u00f3gico de Piquillacta. ColaboradoresInvestigaci\u00f3n y textos: Jessica Olaechea Tejada. Edici\u00f3n: F\u00e9lix Paz Quiroz. Correcci\u00f3n: Gustavo Riega Mogrovejo. Infograf\u00edas: Paola Osejo Marchino. Dise\u00f1o y maquetaci\u00f3n: Dar\u00edo Guti\u00e9rrez Gamarra. &nbsp;Recuperado de: http://portal.andina.com.pe/edpespeciales/2018/machupicchu/index.html Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Marca el enunciado correcto sobre Machu Picchu. Image title Las construcciones en Machu Picchu destacan porque \u00fanicamente emplearon la arquitectura celular. Los eventos s\u00edsmicos ocurridos despu\u00e9s de la construcci\u00f3n de Machu Picchu destruyeron gran parte de sus muros. La arquitectura sismorresistente se caracteriza por emplear muros con bases anchas y extremos angostos. El terremoto de 1650 determin\u00f3 que Pachac\u00fatec ordene que las construcciones en Cusco sean sismorresistentes. 2. Analiza el texto del recuadro y determina con cu\u00e1l de las alternativas (fragmentos del reportaje) se relaciona. Marca tu respuesta.&nbsp;      Un terremoto de magnitud 6.5 y un huaico ocurridos en el a\u00f1o 950 d. C. habr\u00edan motivado que la civilizaci\u00f3n wari abandone el recinto arqueol\u00f3gico Pikillacta, el cual sufri\u00f3 severos da\u00f1os, seg\u00fan el proyecto Cusco-PATA, liderado por el Instituto Geol\u00f3gico, Minero y Metal\u00fargico (Ingemmet).&nbsp;Recuperado de https://andina.pe/agencia/noticia-terremoto-habria-motivado-abandono-civilizacion-wari-de-ciudadela-pikillaqta-818825.aspx&nbsp;    \u201cLos bloques gigantes de piedra que se observan en Machu Picchu reflejan que los antiguos peruanos desarrollaron una arquitectura sismorresistente\u2026\u201d. \u201cQueda corroborado que los terremotos influyeron en la determinaci\u00f3n de los incas de cambiar su arquitectura, pues no siempre fue sismorresistente\u2026\u201d. \u201cEl Instituto Geol\u00f3gico, Minero y Metal\u00fargico (Ingemmet) revel\u00f3 a la Agencia Andina que dos terremotos de por lo menos 6.5, registrados alrededor de 1450, provocaron la deformaci\u00f3n de los muros de Machu Picchu\u2026\u201d. \u201cTras estas deformaciones, se cree que Pachac\u00fatec dispuso una arquitectura moderna y mand\u00f3 a colocar mamposter\u00eda para reparar los da\u00f1os ocasionados por los terremotos\u2026\u201d. 3. Relaciona los recuadros de manera que establezcas entre ellos un v\u00ednculo de causa-efecto. En 1450, aproximadamente, ocurrieron dos terremotos que afectaron los muros de Machu Picchu. La separaci\u00f3n de las placas tect\u00f3nicas ocasiona que un bloque baje con respeto al otro. Los terremotos en Cusco, como los de 1450, 1650 o 1950, afectan el desarrollo de la sociedad.&nbsp; Cerca de la ciudad del Cusco existen dos fallas geol\u00f3gicas: Tambomachay y Pachatusan. Los incas y los wari, por ejemplo, sufrieron el impacto de los movimientos s\u00edsmicos. Un estudio de las causas de los terremotos en Cusco ayudar\u00eda a establecer el peligro s\u00edsmico y su ciclo. Las fallas geol\u00f3gicas de tipo normal se producen en \u00e1reas donde las rocas est\u00e1n separ\u00e1ndose. Pachac\u00fatec, quien habr\u00eda ordenado construir Machu Picchu, dispuso una arquitectura moderna sismorresistente. 4. Completa el di\u00e1logo. Para ello, arrastra la alternativa correcta al globo de voz. 5. Completa el fragmento del reportaje con los verbos adecuados.         Machu PicchuLos monumentos de la urbe p\u00e9trea y sus caracter\u00edsticas hist\u00f3ricas&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;inmersos en un espectacular paisaje monta\u00f1oso de excepcional belleza paisaj\u00edstica que &nbsp;&nbsp; una relaci\u00f3n arm\u00f3nica y est\u00e9tica entre la cultura humana y la naturaleza. Al cubrir una parte de la transici\u00f3n entre los Andes y la cuenca del Amazonas, el Santuario Hist\u00f3rico de Machu Picchu&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;una gran variedad de microclimas, h\u00e1bitats y especies de flora y fauna.&nbsp;Recuperado de https://andina.pe/agencia/noticia-conoce-estas-imponentes-construcciones-prehispanicas-deslumbran-su-arquitectura-816686.aspx    estar\u00e1n estuvieron est\u00e1n estamos mostr\u00f3 mostrarar\u00e1 muestra mostraron alberg\u00f3 albergar\u00e1 albergaron alberga 6. Analiza el texto y subraya, en cada p\u00e1rrafo, las oraciones que no guardan coherencia con el texto. 7. Identifica la oraci\u00f3n que emple\u00f3 incorrectamente la palabra destacada, seg\u00fan su contexto. Transcription 8. Lee cada enunciado sobre el video y marca V (verdadero) o F (falso), seg\u00fan corresponda. Arist\u00f3teles vio la necesidad de que las investigaciones cient\u00edficas siguieran un m\u00e9todo adecuado. En el Renacimiento surgi\u00f3 la Accademia Dei Lincei, la cual pocos a\u00f1os despu\u00e9s desapareci\u00f3. Descartes y Kant son fil\u00f3sofos modernos que destacaron la importancia del m\u00e9todo cient\u00edfico. Las publicaciones cient\u00edficas, en la actualidad, son limitadas y se publican eventualmente. Transcription 9. Ubica tu respuesta en el espacio asignado para el tema y el prop\u00f3sito comunicativo.      Tema: El tema del video es el m\u00e9todo cient\u00edfico, porque\u2026   &nbsp;   Prop\u00f3sito comunicativo: Informar sobre la importancia y caracter\u00edsticas del m\u00e9todo cient\u00edfico, porque\u2026       &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp; explica su historia, caracter\u00edsticas e importancia para las investigaciones. permite conocer su historia y evoluci\u00f3n desde su creaci\u00f3n.&nbsp; resalta la labor de dos fil\u00f3sofos modernos: Descartes y Kant. todos deben conocer su funci\u00f3n en la realizaci\u00f3n de investigaciones. constantemente se menciona su importancia en los reportajes. contribuye a conocer m\u00e1s sobre su historia. Transcription 10. Analiza un fragmento de la transcripci\u00f3n del audio del video y determina su significado.&nbsp;      &nbsp;\u201cLos primeros fil\u00f3sofos se asombraron del orden que hab\u00eda en la naturaleza y buscaron un principio que lo explicara\u201d.    Los primeros fil\u00f3sofos descubrieron que en la naturaleza existe un orden, el cual no puede explicarse.&nbsp; Los fil\u00f3sofos se sorprendieron de que los elementos de la naturaleza mantengan un orden y plantearon diversas hip\u00f3tesis que lo explicara.&nbsp; Los primeros fil\u00f3sofos buscaron en la naturaleza el inicio del orden establecido. El asombro es un primer elemento para plantear hip\u00f3tesis.&nbsp; Mis metas de aprendizaje El desarrollo de las actividades sugeridas permiti\u00f3 que identifiques cu\u00e1les son tus conocimientos y expectativas acerca de los aprendizajes esperados de esta unidad. A continuaci\u00f3n, planifica tu trabajo.&nbsp;  \u00bfQu\u00e9 logros te gustar\u00eda alcanzar en esta unidad? \u00bfQu\u00e9 estrategia emplear\u00e1s para alcanzar tus logros? \u00bfQu\u00e9 actitudes favorecen tu aprendizaje?"
      },
      {
        "pageId": "896171dcfed6dd79cb01907b8721ec5e",
        "pageTitle": "Lecci\u00f3n 1: Leo un reportaje",
        "page": "",
        "pageInterac": 1,
        "urlToPage": "#896171dcfed6dd79cb01907b8721ec5e",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 1 Leo un reportaje Muestre a los estudiantes recortes de noticias y reportajes de diarios locales de gran difusi\u00f3n. Contextualice el contenido de cada uno, con una breve descripci\u00f3n, y pregunte qu\u00e9 diferencias identifican. Motive la participaci\u00f3n para que expresen sus ideas.&nbsp;Explique las claves del tipo de texto. Para ello, se sugiere que utilice en cada caso ejemplos concretos, obtenidos en diarios o revistas. Luego, pida a los estudiantes que realicen las actividades propuestas.&nbsp;Explique sobre el impacto del cambio clim\u00e1tico en el mundo y c\u00f3mo afecta al Per\u00fa. Comente por qu\u00e9 estos temas motivan la elaboraci\u00f3n de reportajes. Puede emplear la informaci\u00f3n del Recurso docente para informarse m\u00e1s al respecto.Comente sobre los cambios favorables en la naturaleza, a partir de la cuarentena. Puede emplear la informaci\u00f3n del reportaje que leer\u00e1n o puede&nbsp;obtenerla de otras fuentes.Pida a los estudiantes que inicien la lectura. Al finalizar, indique que se re\u00fanan en parejas para intercambiar puntos de vista. A continuaci\u00f3n, pida que realicen individualmente las actividades sugeridas y que participen en el foro: \u201cAcciones coordinadas para revertir el cambio clim\u00e1tico\u201d.Solicite que eval\u00faen su participaci\u00f3n en el foro, a trav\u00e9s de la r\u00fabrica sugerida.Revise el dashboard y determine cu\u00e1les son los logros y avances de cada estudiante.&nbsp;Recurso docente&nbsp;El Per\u00fa y el cambio clim\u00e1tico El reportaje es un g\u00e9nero period\u00edstico que tiene como objetivo informar y explicar un hecho importante para la opini\u00f3n p\u00fablica. Puede haber varios tipos de reportajes como el cient\u00edfico (profundiza en los avances y progresos de la ciencia) o el interpretativo (presenta una visi\u00f3n particular del periodista, sin dejar de ser exhaustivo en la informaci\u00f3n). \u00bfCu\u00e1les son las claves del reportaje? Conocimientos previos\u201cDe inter\u00e9s p\u00fablico\u201d \u201cDe inter\u00e9s p\u00fablico\u201d Documentaci\u00f3n. Se consulta fuentes especializadas sobre el tema: antecedentes, lo que ocurre ahora y lo que podr\u00eda suceder. Para ello, se re\u00fanen investigaciones, testimonios y puntos de vista de expertos. Tratamiento del tema. Se re\u00fane todos los datos de inter\u00e9s, se organizan y transmiten a los lectores. El reportaje debe ser exhaustivo y completo, para que el lector pueda formarse una opini\u00f3n del tema. Estructura. Titular (frase breve y creativa), bajada (presenta el tema), cuerpo (se organiza cronol\u00f3gicamente, de lo general a lo particular o a la inversa) y conclusi\u00f3n (resoluci\u00f3n a la que se llega sobre el tema). Lenguaje. Emplea un lenguaje objetivo que se mezcla con el subjetivo, en el que se expresan las observaciones personales del periodista y de los entrevistados o protagonistas del suceso. Estrategias discursivas. Brindan un amplio panorama. Pueden usar descripciones, narraciones de los hechos, de la historia de alguien en particular, entrevistas a los involucrados y especialistas del tema, gr\u00e1ficos, etc.  \u00bfC\u00f3mo puedes identificar un reportaje que fue publicado en un medio impreso o digital?&nbsp;  \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas debe tener el tema de un reportaje para que sea de inter\u00e9s p\u00fablico? Contextualizo la lectura La Autoridad Nacional del Agua (ANA) es un organismo t\u00e9cnico adscrito al Ministerio de Agricultura y Riego, cuya funci\u00f3n consiste en administrar conservar, proteger y aprovechar los recursos h\u00eddricos de las diferentes cuencas de manera sostenible. Adem\u00e1s, promueve la cultura del agua.&nbsp; Image title La Asociaci\u00f3n Peruana de Astronom\u00eda (APA) es una instituci\u00f3n fundada el 15 de agosto de 1946 para contribuir al desarrollo del conocimiento cient\u00edfico en el pa\u00eds en el campo de la astronom\u00eda. Esta asociaci\u00f3n se encarg\u00f3 de construir y de administrar el Planetario de Lima, ubicado en el Morro Solar (distrito de Chorrillos). Image title SOCIEDAD&nbsp; La cuarentena eleva nuestra mirada hacia la naturaleza \u00bfQu\u00e9 informaci\u00f3n esperas encontrar en este reportaje?\u00bfCu\u00e1l es el tema de este reportaje y por qu\u00e9 es de inter\u00e9s p\u00fablico? Mar, r\u00edo y cielo. Ver nuestro r\u00edo R\u00edmac con sus aguas pr\u00edstinas es casi un milagro que se hizo realidad con la cuarentena. As\u00ed como el retorno de la fauna marina a las playas de la Costa Verde y los maravillosos fen\u00f3menos celestiales que permite el cielo sin esmog.&nbsp;\u201cSomos el r\u00edo de Her\u00e1clito, quien dijo que el hombre de ayer no es el hombre de hoy y el de hoy no ser\u00e1 el de ma\u00f1ana\u201d. Borges escribi\u00f3 estas l\u00edneas cuando nadie imaginaba cuarentenas ni coronavirus, y ahora cae a pelo cuando compartimos la certeza de que nada ser\u00e1 igual despu\u00e9s del confinamiento. Lo rescatable es vernos reflejados en nuestro r\u00edo R\u00edmac. De verlo tan limpio nos convencemos de que el verdadero virus somos los humanos. Image title Tambi\u00e9n es cierto que nuestro r\u00edo con aguas pr\u00edstinas no es novedad en sus nacientes o a la altura de San Mateo y Matucana, pero conforme se acerca a Lima Metropolitana se va cargando con desmontes, relaves y basura citadina hasta que desemboca en el Mar de Grau convertido en veneno l\u00edquido.El reciente cambio de color a la altura de Chosica y Chaclacayo fue verificado por ANA (Autoridad Nacional del Agua); pero reconocieron que, pese a la cuarentena, su cauce se enturbia a la altura de El Agustino, R\u00edmac y San Mart\u00edn de Porres. Los funcionarios de ANA y el propio director de Sedapal coinciden en que \u201cla turbidez y s\u00f3lidos en suspensi\u00f3n del r\u00edo se debe a la ausencia de material flotante de origen antr\u00f3pico (desmontes clandestinos) y a la disminuci\u00f3n de arrojo de basura y desechos org\u00e1nicos\u201d.M\u00e1s cierto a\u00fan es que, pasada la temporada de lluvias, el cauce deja de acarrear barro. \u201cEl estado de emergencia ha permitido observar el impacto al que se ven sometidos los recursos h\u00eddricos y sus bienes asociados (canales de regad\u00edo, por ejemplo) por la acci\u00f3n del hombre. Por ello es importante que tomemos conciencia y considerar que el agua de nuestros r\u00edos y canales es para consumo agr\u00edcola y humano, por lo que no deben ser zonas de arrojo de basura y desmonte\u201d, sostiene una optimista Flor de Mar\u00eda Huaman\u00ed, funcionaria de ANA.&nbsp;&nbsp;Andino y divinoLas redes sociales y los medios de comunicaci\u00f3n han resaltado estos cambios naturales en el paisaje lime\u00f1o. Cuando empez\u00f3 la cuarentena, un arco iris sorprendi\u00f3 a los lime\u00f1os y anunci\u00f3 la \u00faltima gar\u00faa del verano austral.Luego fueron las im\u00e1genes de playas como Agua Dulce pobladas de aves migratorias, o una visi\u00f3n de aguas turquesas en las playas de Miraflores o las fotos y los videos de delfines retozando frente al malec\u00f3n. De todo esto la novedad fue la invasi\u00f3n de aves guaneras, pues en estos d\u00edas de abril la playa se \u201climpia\u201d por la ausencia de ba\u00f1istas y del acarreo de las aguas lodosas que arrastra el r\u00edo y los canales. [\u2026]En esos d\u00edas tambi\u00e9n impact\u00f3 en las redes sociales una fotograf\u00eda desde el malec\u00f3n de Chorrillos, captada por el arquitecto Jean Pierre Crousse, que sorprendi\u00f3 a los lime\u00f1os al mostrar la Costa Verde y gran parte de la ciudad libres de contaminaci\u00f3n ambiental y revelando las cumbres de los contrafuertes andinos que gobernaron la cosmovisi\u00f3n de la Lima prehisp\u00e1nica (ver https://www.facebook.com/larepublicasorprendente/). Esta visi\u00f3n de la Lima andina sorprendi\u00f3 a los propios capitalinos, pero sirvi\u00f3 para entender nuestra \u00edntima relaci\u00f3n con la cordillera de los Andes. [\u2026]&nbsp;&nbsp;Vuelve la LunaEn estos d\u00edas ya se puede ver la Luna en cuarto creciente al lado de Venus poco antes de que se oculte el Sol. Si el cielo sigue tan limpio, podremos gozar todo un espect\u00e1culo astron\u00f3mico hasta el pr\u00f3ximo 12 de mayo cuando, se supone, acabar\u00e1 la cuarentena y volveremos al traj\u00edn cotidiano.A Javier Ram\u00edrez, de la Asociaci\u00f3n Peruana de Astronom\u00eda, le agarr\u00f3 la pandemia cuando se encontraba en M\u00e9xico instalando un domo para un planetario port\u00e1til. Pudo volver a tiempo y fue entonces cuando not\u00f3 que se hab\u00eda desatado todo un fervor astron\u00f3mico a ra\u00edz de los espectaculares crep\u00fasculos, la visi\u00f3n de las fases de la Luna y el impacto del meteorito frente a Paracas.\u201cA nuestro Planetario Digital en L\u00ednea que tenemos en Facebook (www.facebook.com/planetarioenlima/) y en Instagram nos llegan muchas preguntas y publicamos novedades desde que empez\u00f3 la cuarentena. Consejos sobre qu\u00e9 observar, reconocer que las estrellas m\u00e1s brillantes est\u00e1n hacia nuestro sur, qu\u00e9 accesorios emplear o no, y los aficionados de distintas partes de la ciudad y del pa\u00eds suben sus fotos con toda libertad\u201d, nos revela mientras insiste en lo casual que resultaron las recientes erupciones volc\u00e1nicas con el reinicio de la actividad solar... y los temblores que se han sentido durante la cuarentena. Image title Image title Para Ram\u00edrez toda esta curiosidad astron\u00f3mica es algo as\u00ed como un \u201crenacimiento\u201d en la ciudad. \u201cLima antigua era una ciudad muy astron\u00f3mica. Logr\u00e9 ubicar una foto antigua de la c\u00fapula de la iglesia de Santo Domingo, en el Centro Hist\u00f3rico de Lima, donde los frailes dominicos observaban el cielo con su telescopio... Esa tradici\u00f3n se mantuvo cuando se levant\u00f3 la nueva sede del Instituto Pedag\u00f3gico Nacional Monterrico, donde la hermana Alayza, amiga de nuestro genio Jos\u00e9 Castro Mend\u00edvil, dise\u00f1aron juntos un telescopio y una peque\u00f1a c\u00fapula como observatorio astron\u00f3mico que estoy tratando de reactivar con un telescopio con salida webcam para que su manejo no requiera asistencia humana\u201d.Ram\u00edrez administra el planetario del Morro Solar de Chorrillos, pero desde que instalaron la Cruz del Papa y con la nueva iluminaci\u00f3n se perdi\u00f3 la visibilidad y tuvo que instalar el telescopio en su casa. El observatorio estaba casi en desuso, pero desde que se limpi\u00f3 el cielo de Lima con la cuarentena ha reactivado las observaciones.&nbsp;C\u00f3mo observar el cielo desde la casaA simple vista se pueden identificar planetas, ver \u201cestrellas fugaces\u201d, constelaciones y las estrellas m\u00e1s brillantes. Tambi\u00e9n se pueden identificar las constelaciones usadas por las culturas prehisp\u00e1nicas, como la Cruz del Sur (vinculada con la Chacana) y las vecinas estrellas Alfa Centauri, que fueron los ojos de la Llama C\u00f3smica. Desde instrumentos hasta binoculares de 5 x 35 mm o de 7 x 50 mm que se pueden comprar en tiendas especializadas. Tambi\u00e9n se venden muchos telescopios, pero con \u00f3ptica de pl\u00e1stico. Lo mejor es visitar tiendas especializadas. [\u2026]&nbsp;Roberto Ochoa. En: https://larepublica.pe/sociedad/2020/04/28/coronavirus-en-peru-la-cuarentena-eleva-nuestra-mirada-hacia-la-naturaleza/&nbsp; Actividades 1. Lee los enunciados y marca V si son verdaderos o F si son falsos, en relaci\u00f3n con el reportaje. El r\u00edo R\u00edmac siempre presenta aguas cristalinas en sus nacientes. Hubo un uso limitado de las redes sociales para informar acerca de los cambios en el paisaje lime\u00f1o durante la cuarentena. El agua del r\u00edo, a pesar de que se vuelve m\u00e1s transparente, se enturbia cuando entra en contacto con las aguas del mar. Las aguas del r\u00edo R\u00edmac, conforme se acercan a Lima Metropolitana se carga de relaves, desmonte y basura. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un reportaje.Habilidad: Recordar.Respuesta: V, F, F, V. 2. Ordena la informaci\u00f3n brindada, seg\u00fan el orden de aparici\u00f3n en el reportaje. Numera las alternativas del 1 al 4.      &nbsp;   Javier Ram\u00edrez, miembro de la Asociaci\u00f3n Peruana de Astronom\u00eda, se encontraba en M\u00e9xico cuando inici\u00f3 la cuarentena.&nbsp;       &nbsp;   Las observaciones en el planetario se reactivaron desde que se limpi\u00f3 el cielo durante la cuarentena.&nbsp;       &nbsp;   Al inicio de la cuarentena, en Lima apareci\u00f3 un arco iris.       &nbsp;   El planetario del Morro Solar estuvo casi en desuso porque se perdi\u00f3 la visibilidad con la iluminaci\u00f3n en la zona.&nbsp;   &nbsp; Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Integra informaci\u00f3n expl\u00edcita cuando se encuentra en distintas partes del reportaje o en distintos textos, al realizar una lectura intertextual.Habilidad: Recordar.Respuesta: 2, 4, 1, 3. 3. Completa el cuadro con el tema y los subtemas del reportaje. Ubica tu respuesta en el espacio correspondiente.      Tema del texto&nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;       &nbsp;Subtemaspor secciones&nbsp;&nbsp;   &nbsp;Andino y divino   &nbsp;&nbsp;&nbsp;       &nbsp;Vuelve la luna   &nbsp;&nbsp;&nbsp;       &nbsp;C\u00f3mo observar el cielodesde la casa   &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp; Renovado inter\u00e9s por la exploraci\u00f3n astron\u00f3mica.&nbsp; Recomendaciones para observar los astros desde el hogar. Cambios naturales en el paisaje lime\u00f1o durante la cuarentena. Difusi\u00f3n de nuevas im\u00e1genes de Lima, a trav\u00e9s de las redes sociales. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Explica el tema y los subtemas del reportaje cuando este presenta informaci\u00f3n especializada.Habilidad: Comprender.Respuesta: Tema: Cambios naturales\u2026 / Subtemas: 1: Difusi\u00f3n de nuevas im\u00e1genes de Lima\u2026 / 2: Renovado inter\u00e9s\u2026 / 3: Recomendaciones para observar\u2026 4. Elige las alternativas correctas para completar la informaci\u00f3n requerida. Descontaminaci\u00f3n de r\u00edos, mar y aire. Incremento de aves y peces. Mayor inter\u00e9s por la astronom\u00eda. Mayor pureza del agua que bebemos. Aparici\u00f3n de aves y delfines en el mar. Incremento de visitas al planetario. Posibilidad de ver astros en el cielo. Aumento en la venta de telescopios. Mayor venta de libros de astronom\u00eda. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del reportaje (causa-efecto) a partir de informaci\u00f3n de detalle, contrapuesta y ambigua del texto, o al realizar una lectura intertextual.Habilidad: Comprender.Respuesta: Consecuencia: Descontaminaci\u00f3n de r\u00edos, mar y aire / Efectos: Aparici\u00f3n de aves\u2026; Posibilidad de ver astros\u2026 5. Interpreta el sentido de la expresi\u00f3n destacada en el fragmento extra\u00eddo del reportaje. Marca tu respuesta.      \u201cDe verlo tan limpio nos convencemos de que el verdadero virus somos los humanos\u201d.    Se refiere a que la verdadera amenaza para el planeta son las personas que arrojan basura a los r\u00edos y mares. Se compara a los humanos con un virus, porque sus acciones y estilo de vida da\u00f1an la naturaleza. Quiere decir que los seres humanos portan virus capaces de afectar la existencia entre ellos. Significa que existen distintos virus, pero el m\u00e1s peligroso de todos es el que produce el hombre. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Determina el significado en contexto y de expresiones con sentido figurado.&nbsp;Habilidad: Comprender.Respuesta: Se compara a los humanos con un virus, porque sus acciones y estilo de vida da\u00f1an la naturaleza. 6. Marca la alternativa que explica qu\u00e9 quiso decir Borges con la cita expresada en el reportaje. Image title &nbsp;&nbsp; La humanidad est\u00e1 en constante evoluci\u00f3n, por eso no somos los mismos. Siempre hay un cambio.&nbsp; El pasado del hombre marca su presente y el destino de su futuro. Los hombres envejecen desde que nacen, por eso nacemos, crecemos y morimos.&nbsp; El futuro del hombre est\u00e1 en sus manos. De \u00e9l depende su destino.&nbsp; Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Determina el significado en contexto y de expresiones con sentido figurado.&nbsp;Habilidad: AnalizarRespuesta: La humanidad est\u00e1 en constante evoluci\u00f3n, por eso no somos los mismos. Siempre hay un cambio. 7. Relaciona los elementos que se incluyeron en el reportaje con su respectivo prop\u00f3sito. La cita textual de un reconocido escritor. Imagen&nbsp;de la red social del Planetario Digital de Lima. Declaraciones de especialistas. Para recoger informaci\u00f3n y opiniones autorizadas de personas con mayor conocimiento sobre el tema. Para informar al p\u00fablico sobre la existencia de esta p\u00e1gina y animar a que la visiten.&nbsp; Para reforzar su propia opini\u00f3n con el aporte de un autor de reconocido prestigio. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Explica la intenci\u00f3n del autor del reportaje, considerando diversas estrategias discursivas utilizadas, y las caracter\u00edsticas del tipo textual y del g\u00e9nero discursivo.Habilidad: Analizar.Respuesta: IC, IIB, IIIA. 8. Reflexiona sobre el contenido del reportaje, a partir de la siguiente pregunta: \u00bfde qu\u00e9 manera el reconocimiento de Lima como ciudad andina, seg\u00fan el texto, puede contribuir a una redefinici\u00f3n de la identidad capitalina? Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto.Desempe\u00f1o precisado: Opina sobre el contenido, las representaciones sociales y la intenci\u00f3n del autor del reportaje.&nbsp;Habilidad: Analizar.Respuesta: Abierta.&nbsp; R\u00fabrica actividad foro evaluable\u201cAcciones coordinadas para revertir el cambio clim\u00e1tico\u201d &nbsp;Voy m\u00e1s all\u00e1 Valores Participa en el foro \u201cAcciones coordinadas para revertir el cambio clim\u00e1tico\u201d contestando estas preguntas:\u00bfDe qu\u00e9 manera el reportaje contribuye a crear conciencia sobre la importancia de tomar acciones urgentes en favor del clima? \u00bfPor qu\u00e9 compartir\u00edas su contenido?\u00bfQu\u00e9 acciones se pueden realizar, para revertir el cambio clim\u00e1tico, a partir de la informaci\u00f3n brindada en el reportaje?\u00bfC\u00f3mo emplear\u00edas el reportaje para que los dem\u00e1s se motiven y participen en acciones en favor del clima?\u00bfQu\u00e9 valores se deben recuperar para lograr una convivencia arm\u00f3nica que favorezca al clima? Recurso enlace web&nbsp; Image title Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del autor.Desempe\u00f1os precisados:&nbsp;- Emite un juicio cr\u00edtico sobre la eficacia y validez de la informaci\u00f3n, y sobre el estilo de un autor, considerando los efectos del texto en los lectores, y contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del reportaje y del autor.- Justifica la elecci\u00f3n o la recomendaci\u00f3n de reportajes de su preferencia cuando los comparte con otros.Habilidad: Evaluar.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 1 Leo un reportaje El reportaje es un g\u00e9nero period\u00edstico que tiene como objetivo informar y explicar un hecho importante para la opini\u00f3n p\u00fablica. Puede haber varios tipos de reportajes como el cient\u00edfico (profundiza en los avances y progresos de la ciencia) o el interpretativo (presenta una visi\u00f3n particular del periodista, sin dejar de ser exhaustivo en la informaci\u00f3n). \u00bfCu\u00e1les son las claves del reportaje? Conocimientos previos\u201cDe inter\u00e9s p\u00fablico\u201d Documentaci\u00f3n. Se consulta fuentes especializadas sobre el tema: antecedentes, lo que ocurre ahora y lo que podr\u00eda suceder. Para ello, se re\u00fanen investigaciones, testimonios y puntos de vista de expertos. Tratamiento del tema. Se re\u00fane todos los datos de inter\u00e9s, se organizan y transmiten a los lectores. El reportaje debe ser exhaustivo y completo, para que el lector pueda formarse una opini\u00f3n del tema. Estructura. Titular (frase breve y creativa), bajada (presenta el tema), cuerpo (se organiza cronol\u00f3gicamente, de lo general a lo particular o a la inversa) y conclusi\u00f3n (resoluci\u00f3n a la que se llega sobre el tema). Lenguaje. Emplea un lenguaje objetivo que se mezcla con el subjetivo, en el que se expresan las observaciones personales del periodista y de los entrevistados o protagonistas del suceso. Estrategias discursivas. Brindan un amplio panorama. Pueden usar descripciones, narraciones de los hechos, de la historia de alguien en particular, entrevistas a los involucrados y especialistas del tema, gr\u00e1ficos, etc.  \u00bfC\u00f3mo puedes identificar un reportaje que fue publicado en un medio impreso o digital?&nbsp;  \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas debe tener el tema de un reportaje para que sea de inter\u00e9s p\u00fablico? Contextualizo la lectura La Autoridad Nacional del Agua (ANA) es un organismo t\u00e9cnico adscrito al Ministerio de Agricultura y Riego, cuya funci\u00f3n consiste en administrar conservar, proteger y aprovechar los recursos h\u00eddricos de las diferentes cuencas de manera sostenible. Adem\u00e1s, promueve la cultura del agua.&nbsp; Image title La Asociaci\u00f3n Peruana de Astronom\u00eda (APA) es una instituci\u00f3n fundada el 15 de agosto de 1946 para contribuir al desarrollo del conocimiento cient\u00edfico en el pa\u00eds en el campo de la astronom\u00eda. Esta asociaci\u00f3n se encarg\u00f3 de construir y de administrar el Planetario de Lima, ubicado en el Morro Solar (distrito de Chorrillos). Image title SOCIEDAD&nbsp; La cuarentena eleva nuestra mirada hacia la naturaleza \u00bfQu\u00e9 informaci\u00f3n esperas encontrar en este reportaje?\u00bfCu\u00e1l es el tema de este reportaje y por qu\u00e9 es de inter\u00e9s p\u00fablico? Mar, r\u00edo y cielo. Ver nuestro r\u00edo R\u00edmac con sus aguas pr\u00edstinas es casi un milagro que se hizo realidad con la cuarentena. As\u00ed como el retorno de la fauna marina a las playas de la Costa Verde y los maravillosos fen\u00f3menos celestiales que permite el cielo sin esmog.&nbsp;\u201cSomos el r\u00edo de Her\u00e1clito, quien dijo que el hombre de ayer no es el hombre de hoy y el de hoy no ser\u00e1 el de ma\u00f1ana\u201d. Borges escribi\u00f3 estas l\u00edneas cuando nadie imaginaba cuarentenas ni coronavirus, y ahora cae a pelo cuando compartimos la certeza de que nada ser\u00e1 igual despu\u00e9s del confinamiento. Lo rescatable es vernos reflejados en nuestro r\u00edo R\u00edmac. De verlo tan limpio nos convencemos de que el verdadero virus somos los humanos. Image title Tambi\u00e9n es cierto que nuestro r\u00edo con aguas pr\u00edstinas no es novedad en sus nacientes o a la altura de San Mateo y Matucana, pero conforme se acerca a Lima Metropolitana se va cargando con desmontes, relaves y basura citadina hasta que desemboca en el Mar de Grau convertido en veneno l\u00edquido.El reciente cambio de color a la altura de Chosica y Chaclacayo fue verificado por ANA (Autoridad Nacional del Agua); pero reconocieron que, pese a la cuarentena, su cauce se enturbia a la altura de El Agustino, R\u00edmac y San Mart\u00edn de Porres. Los funcionarios de ANA y el propio director de Sedapal coinciden en que \u201cla turbidez y s\u00f3lidos en suspensi\u00f3n del r\u00edo se debe a la ausencia de material flotante de origen antr\u00f3pico (desmontes clandestinos) y a la disminuci\u00f3n de arrojo de basura y desechos org\u00e1nicos\u201d.M\u00e1s cierto a\u00fan es que, pasada la temporada de lluvias, el cauce deja de acarrear barro. \u201cEl estado de emergencia ha permitido observar el impacto al que se ven sometidos los recursos h\u00eddricos y sus bienes asociados (canales de regad\u00edo, por ejemplo) por la acci\u00f3n del hombre. Por ello es importante que tomemos conciencia y considerar que el agua de nuestros r\u00edos y canales es para consumo agr\u00edcola y humano, por lo que no deben ser zonas de arrojo de basura y desmonte\u201d, sostiene una optimista Flor de Mar\u00eda Huaman\u00ed, funcionaria de ANA.&nbsp;&nbsp;Andino y divinoLas redes sociales y los medios de comunicaci\u00f3n han resaltado estos cambios naturales en el paisaje lime\u00f1o. Cuando empez\u00f3 la cuarentena, un arco iris sorprendi\u00f3 a los lime\u00f1os y anunci\u00f3 la \u00faltima gar\u00faa del verano austral.Luego fueron las im\u00e1genes de playas como Agua Dulce pobladas de aves migratorias, o una visi\u00f3n de aguas turquesas en las playas de Miraflores o las fotos y los videos de delfines retozando frente al malec\u00f3n. De todo esto la novedad fue la invasi\u00f3n de aves guaneras, pues en estos d\u00edas de abril la playa se \u201climpia\u201d por la ausencia de ba\u00f1istas y del acarreo de las aguas lodosas que arrastra el r\u00edo y los canales. [\u2026]En esos d\u00edas tambi\u00e9n impact\u00f3 en las redes sociales una fotograf\u00eda desde el malec\u00f3n de Chorrillos, captada por el arquitecto Jean Pierre Crousse, que sorprendi\u00f3 a los lime\u00f1os al mostrar la Costa Verde y gran parte de la ciudad libres de contaminaci\u00f3n ambiental y revelando las cumbres de los contrafuertes andinos que gobernaron la cosmovisi\u00f3n de la Lima prehisp\u00e1nica (ver https://www.facebook.com/larepublicasorprendente/). Esta visi\u00f3n de la Lima andina sorprendi\u00f3 a los propios capitalinos, pero sirvi\u00f3 para entender nuestra \u00edntima relaci\u00f3n con la cordillera de los Andes. [\u2026]&nbsp;&nbsp;Vuelve la LunaEn estos d\u00edas ya se puede ver la Luna en cuarto creciente al lado de Venus poco antes de que se oculte el Sol. Si el cielo sigue tan limpio, podremos gozar todo un espect\u00e1culo astron\u00f3mico hasta el pr\u00f3ximo 12 de mayo cuando, se supone, acabar\u00e1 la cuarentena y volveremos al traj\u00edn cotidiano.A Javier Ram\u00edrez, de la Asociaci\u00f3n Peruana de Astronom\u00eda, le agarr\u00f3 la pandemia cuando se encontraba en M\u00e9xico instalando un domo para un planetario port\u00e1til. Pudo volver a tiempo y fue entonces cuando not\u00f3 que se hab\u00eda desatado todo un fervor astron\u00f3mico a ra\u00edz de los espectaculares crep\u00fasculos, la visi\u00f3n de las fases de la Luna y el impacto del meteorito frente a Paracas.\u201cA nuestro Planetario Digital en L\u00ednea que tenemos en Facebook (www.facebook.com/planetarioenlima/) y en Instagram nos llegan muchas preguntas y publicamos novedades desde que empez\u00f3 la cuarentena. Consejos sobre qu\u00e9 observar, reconocer que las estrellas m\u00e1s brillantes est\u00e1n hacia nuestro sur, qu\u00e9 accesorios emplear o no, y los aficionados de distintas partes de la ciudad y del pa\u00eds suben sus fotos con toda libertad\u201d, nos revela mientras insiste en lo casual que resultaron las recientes erupciones volc\u00e1nicas con el reinicio de la actividad solar... y los temblores que se han sentido durante la cuarentena. Image title Image title Para Ram\u00edrez toda esta curiosidad astron\u00f3mica es algo as\u00ed como un \u201crenacimiento\u201d en la ciudad. \u201cLima antigua era una ciudad muy astron\u00f3mica. Logr\u00e9 ubicar una foto antigua de la c\u00fapula de la iglesia de Santo Domingo, en el Centro Hist\u00f3rico de Lima, donde los frailes dominicos observaban el cielo con su telescopio... Esa tradici\u00f3n se mantuvo cuando se levant\u00f3 la nueva sede del Instituto Pedag\u00f3gico Nacional Monterrico, donde la hermana Alayza, amiga de nuestro genio Jos\u00e9 Castro Mend\u00edvil, dise\u00f1aron juntos un telescopio y una peque\u00f1a c\u00fapula como observatorio astron\u00f3mico que estoy tratando de reactivar con un telescopio con salida webcam para que su manejo no requiera asistencia humana\u201d.Ram\u00edrez administra el planetario del Morro Solar de Chorrillos, pero desde que instalaron la Cruz del Papa y con la nueva iluminaci\u00f3n se perdi\u00f3 la visibilidad y tuvo que instalar el telescopio en su casa. El observatorio estaba casi en desuso, pero desde que se limpi\u00f3 el cielo de Lima con la cuarentena ha reactivado las observaciones.&nbsp;C\u00f3mo observar el cielo desde la casaA simple vista se pueden identificar planetas, ver \u201cestrellas fugaces\u201d, constelaciones y las estrellas m\u00e1s brillantes. Tambi\u00e9n se pueden identificar las constelaciones usadas por las culturas prehisp\u00e1nicas, como la Cruz del Sur (vinculada con la Chacana) y las vecinas estrellas Alfa Centauri, que fueron los ojos de la Llama C\u00f3smica. Desde instrumentos hasta binoculares de 5 x 35 mm o de 7 x 50 mm que se pueden comprar en tiendas especializadas. Tambi\u00e9n se venden muchos telescopios, pero con \u00f3ptica de pl\u00e1stico. Lo mejor es visitar tiendas especializadas. [\u2026]&nbsp;Roberto Ochoa. En: https://larepublica.pe/sociedad/2020/04/28/coronavirus-en-peru-la-cuarentena-eleva-nuestra-mirada-hacia-la-naturaleza/&nbsp; Actividades 1. Lee los enunciados y marca V si son verdaderos o F si son falsos, en relaci\u00f3n con el reportaje. El r\u00edo R\u00edmac siempre presenta aguas cristalinas en sus nacientes. Hubo un uso limitado de las redes sociales para informar acerca de los cambios en el paisaje lime\u00f1o durante la cuarentena. El agua del r\u00edo, a pesar de que se vuelve m\u00e1s transparente, se enturbia cuando entra en contacto con las aguas del mar. Las aguas del r\u00edo R\u00edmac, conforme se acercan a Lima Metropolitana se carga de relaves, desmonte y basura. 2. Ordena la informaci\u00f3n brindada, seg\u00fan el orden de aparici\u00f3n en el reportaje. Numera las alternativas del 1 al 4.      &nbsp;   Javier Ram\u00edrez, miembro de la Asociaci\u00f3n Peruana de Astronom\u00eda, se encontraba en M\u00e9xico cuando inici\u00f3 la cuarentena.&nbsp;       &nbsp;   Las observaciones en el planetario se reactivaron desde que se limpi\u00f3 el cielo durante la cuarentena.&nbsp;       &nbsp;   Al inicio de la cuarentena, en Lima apareci\u00f3 un arco iris.       &nbsp;   El planetario del Morro Solar estuvo casi en desuso porque se perdi\u00f3 la visibilidad con la iluminaci\u00f3n en la zona.&nbsp;   &nbsp; 3. Completa el cuadro con el tema y los subtemas del reportaje. Ubica tu respuesta en el espacio correspondiente.      Tema del texto&nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;       &nbsp;Subtemaspor secciones&nbsp;&nbsp;   &nbsp;Andino y divino   &nbsp;&nbsp;&nbsp;       &nbsp;Vuelve la luna   &nbsp;&nbsp;&nbsp;       &nbsp;C\u00f3mo observar el cielodesde la casa   &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp; Renovado inter\u00e9s por la exploraci\u00f3n astron\u00f3mica.&nbsp; Recomendaciones para observar los astros desde el hogar. Cambios naturales en el paisaje lime\u00f1o durante la cuarentena. Difusi\u00f3n de nuevas im\u00e1genes de Lima, a trav\u00e9s de las redes sociales. 4. Elige las alternativas correctas para completar la informaci\u00f3n requerida. Descontaminaci\u00f3n de r\u00edos, mar y aire. Incremento de aves y peces. Mayor inter\u00e9s por la astronom\u00eda. Mayor pureza del agua que bebemos. Aparici\u00f3n de aves y delfines en el mar. Incremento de visitas al planetario. Posibilidad de ver astros en el cielo. Aumento en la venta de telescopios. Mayor venta de libros de astronom\u00eda. 5. Interpreta el sentido de la expresi\u00f3n destacada en el fragmento extra\u00eddo del reportaje. Marca tu respuesta.      \u201cDe verlo tan limpio nos convencemos de que el verdadero virus somos los humanos\u201d.    Se refiere a que la verdadera amenaza para el planeta son las personas que arrojan basura a los r\u00edos y mares. Se compara a los humanos con un virus, porque sus acciones y estilo de vida da\u00f1an la naturaleza. Quiere decir que los seres humanos portan virus capaces de afectar la existencia entre ellos. Significa que existen distintos virus, pero el m\u00e1s peligroso de todos es el que produce el hombre. 6. Marca la alternativa que explica qu\u00e9 quiso decir Borges con la cita expresada en el reportaje. Image title &nbsp;&nbsp; La humanidad est\u00e1 en constante evoluci\u00f3n, por eso no somos los mismos. Siempre hay un cambio.&nbsp; El pasado del hombre marca su presente y el destino de su futuro. Los hombres envejecen desde que nacen, por eso nacemos, crecemos y morimos.&nbsp; El futuro del hombre est\u00e1 en sus manos. De \u00e9l depende su destino.&nbsp; 7. Relaciona los elementos que se incluyeron en el reportaje con su respectivo prop\u00f3sito. La cita textual de un reconocido escritor. Imagen&nbsp;de la red social del Planetario Digital de Lima. Declaraciones de especialistas. Para recoger informaci\u00f3n y opiniones autorizadas de personas con mayor conocimiento sobre el tema. Para informar al p\u00fablico sobre la existencia de esta p\u00e1gina y animar a que la visiten.&nbsp; Para reforzar su propia opini\u00f3n con el aporte de un autor de reconocido prestigio. 8. Reflexiona sobre el contenido del reportaje, a partir de la siguiente pregunta: \u00bfde qu\u00e9 manera el reconocimiento de Lima como ciudad andina, seg\u00fan el texto, puede contribuir a una redefinici\u00f3n de la identidad capitalina? R\u00fabrica actividad foro evaluable\u201cAcciones coordinadas para revertir el cambio clim\u00e1tico\u201d &nbsp;Voy m\u00e1s all\u00e1 Valores Participa en el foro \u201cAcciones coordinadas para revertir el cambio clim\u00e1tico\u201d contestando estas preguntas:\u00bfDe qu\u00e9 manera el reportaje contribuye a crear conciencia sobre la importancia de tomar acciones urgentes en favor del clima? \u00bfPor qu\u00e9 compartir\u00edas su contenido?\u00bfQu\u00e9 acciones se pueden realizar, para revertir el cambio clim\u00e1tico, a partir de la informaci\u00f3n brindada en el reportaje?\u00bfC\u00f3mo emplear\u00edas el reportaje para que los dem\u00e1s se motiven y participen en acciones en favor del clima?\u00bfQu\u00e9 valores se deben recuperar para lograr una convivencia arm\u00f3nica que favorezca al clima? Recurso enlace web&nbsp; Image title"
      },
      {
        "pageId": "047a89e81e3a4de5969d74928a89e863",
        "pageTitle": "Lecci\u00f3n 2: El verbo",
        "page": "",
        "pageInterac": 1,
        "urlToPage": "#047a89e81e3a4de5969d74928a89e863",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 2 El verbo Solicite a los estudiantes comentar las actividades que realizaron en el d\u00eda. Luego, mencione que en todos los comentarios realizados emplearon el verbo; demu\u00e9strelo con ejemplos. A continuaci\u00f3n, pregunte: \u00bfpueden expresar las mismas ideas sin utilizar verbos? Fomente el di\u00e1logo a partir de sus respuestas.&nbsp;Pida que observen el video inicial para as\u00ed poder responder las preguntas. Aproveche sus respuestas para fomentar el intercambio de ideas.&nbsp;Inv\u00edtelos a leer la informaci\u00f3n sobre el verbo; luego, p\u00eddales que se re\u00fanan en pares y cada integrante explique un aspecto del tema o aclare alguna duda. Su participaci\u00f3n como docente es importante, pues debe procurar el desarrollo de la actividad sin contratiempos.&nbsp;Identifique aquellos puntos del tema que requieren refuerzo y brinde una amplia explicaci\u00f3n.&nbsp;Solicite que, de manera individual, realicen las actividades de \u201cPara practicar\u201d. Al finalizar, deber\u00e1n explicar sus respuestas.Utilice las actividades con trazabilidad del dashboard para determinar si se lograron los objetivos propuestos. Si es necesario programe sesiones de refuerzo.Fomente la reflexionen a trav\u00e9s de las preguntas de \u201c\u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed?\u201d.Recurso docente&nbsp;El verbo Transcription  Identifica dos acciones que realizan los personajes del video y escribe una palabra representativa por cada acci\u00f3n. Por ejemplo: caminar.  Explica por qu\u00e9 son importantes las palabras que anotaste en la actividad anterior. \u00bfSe pueden formar oraciones sin ellas? \u00bfQu\u00e9 es el verbo? Palabras clave Acci\u00f3nN\u00facleoOraci\u00f3n El verbo es el n\u00facleo del sintagma verbal y, por lo tanto, del predicado. Un verbo puede constituir una oraci\u00f3n por s\u00ed mismo, ya que lleva impl\u00edcito el sujeto; sin embargo, en general lo hace acompa\u00f1ado de un sustantivo o un adjetivo que puede cumplir diferentes funciones. Ejemplos:Escribe.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Hace fr\u00edo.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;Es ingeniero.Muchos verbos indican acciones, como caminar, mover, hablar, etc. En cambio, otros expresan estados o procesos que experimentan los seres como ser, estar, vivir, crecer, adelgazar, etc. Tengo en cuentaVerbos regularesMantienen la ra\u00edz invariable en todas sus formas. Por ejemplo, amar (verbo modelo de la primera conjugaci\u00f3n verbal): amo, amaba, amar\u00e9.Conservan los mismos morfemas que el modelo de su conjugaci\u00f3n. Por ejemplo, cantar (verbo de la primera conjugaci\u00f3n): canto, cantaba, cantar\u00e9.Verbos irregularesNo mantienen la ra\u00edz igual en todas sus formas: fui, soy, ser\u00e9.Carecen de las mismas terminaciones que el verbo modelo. Por ejemplo, el verbo estar: estoy.Sufren irregularidades en su ra\u00edz y en sus terminaciones: vengo. Estructura El verbo admite muchas formas distintas que son el resultado de combinar dos elementos: la ra\u00edz y los morfemas.La ra\u00edz o lexema del verbo comprende el significado sem\u00e1ntico. Se obtiene quitando al infinitivo las terminaciones -ar, -er o -ir&nbsp; (camin -ar / com -er / part -ir).Los morfemas verbales o desinencias son las terminaciones que se a\u00f1aden a una misma ra\u00edz para obtener las distintas formas de un verbo y aportan los significados gramaticales de persona, n\u00famero, tiempo y modo. Ejemplo: Image title Los morfemas verbales Son de distintos tipos: persona, n\u00famero, tiempo, modo. Persona Hay formas verbales de primera, de segunda y de tercera persona.La primera persona es la persona o personas que enuncian el discurso. Puede llevar como sujeto los pronombres personales yo, nosotros, nosotras.La segunda persona es la persona hacia quien se dirige el discurso. Puede llevar como sujeto los pronombres personales t\u00fa, usted, ustedes, vosotros, vosotras.La tercera persona se refiere a todo ser u objeto que no es ni la primera ni la segunda persona, y que suele ser el tema de la enunciaci\u00f3n. Puede llevar como sujeto los pronombres personales \u00e9l, ella, ellos, ellas. N\u00famero Hay formas verbales en singular y formas en plural.Las formas verbales en singular indican que la acci\u00f3n o el estado se relacionan con un solo ser. Ejemplos:&nbsp;leo (yo)&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;escuchas (t\u00fa)&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;juzga (\u00e9l)Las formas verbales en plural indican que la acci\u00f3n o el estado se relacionan con m\u00e1s de un ser. Ejemplos:leemos (nosotros)&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;escuchan (ustedes)&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;juzgan (ellos) Tiempo El tiempo verbal indica si lo expresado por el verbo es anterior, simult\u00e1neo o posterior al momento en que se enuncia. Existen tres tiempos verbales:Presente. Lo expresado por el verbo ocurre en el tiempo actual, en el momento en que se sit\u00faa el hablante. Ejemplo: El periodista publica reportajes interesantes.Pasado. Lo expresado por el verbo es anterior al momento en que se sit\u00faa el hablante. Ejemplo: El periodista public\u00f3 reportajes interesantes.Futuro. Lo expresado por el verbo es posterior al momento en que se sit\u00faa el hablante. Ejemplo: El periodista publicar\u00e1 reportajes interesantes. Modo Nos informa sobre la actitud del hablante ante lo que dice. Hay tres modos verbales:El modo indicativo se\u00f1ala que el hablante enuncia lo expresado por el verbo como si fuera real. Ejemplos: Su vuelo llegar\u00e1 a las diez. / Carlos me confes\u00f3 la verdad.El modo subjuntivo indica que el hablante enuncia lo expresado por el verbo como deseable, hipot\u00e9tico o dudoso. Tambi\u00e9n se manifiesta cuando el emisor da una orden negativa. Ejemplos: Ojal\u00e1 tengas raz\u00f3n. / Ismael, no mientas.El modo imperativo se\u00f1ala que el hablante enuncia lo expresado por el verbo como una orden afirmativa. Ejemplos: Ismael, dime la verdad. / Carlos, regresa. Los tiempos verbales Los tiempos verbales se distribuyen en dos series: tiempo simple y tiempo compuesto. Tiempo simples En el tiempo simple, las formas verbales constan de una sola palabra.&nbsp;Ejemplos:parti\u00f3&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;comenz\u00f3&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;vislumbra Tiempo compuesto En el tiempo compuesto, las formas verbales constan de dos palabras: una forma del verbo haber y el participio del verbo que se conjuga. Ejemplos:hab\u00eda partido&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; ha comenzado&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; habr\u00e1 vislumbrado Funci\u00f3n El verbo desempe\u00f1a la funci\u00f3n de n\u00facleo del sintagma verbal y, por lo tanto, la funci\u00f3n de n\u00facleo del predicado. Ejemplos:&nbsp;Sergio investiga un tema.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Sergio ha investigado un tema.En general, el n\u00facleo del predicado es una forma verbal simple (investiga) o compuesta (ha investigado). Pero, a veces, el n\u00facleo del predicado es un grupo de formas verbales que funciona como un solo verbo y expresa en su conjunto nociones de progresi\u00f3n, obligaci\u00f3n y suposici\u00f3n.Los grupos de este tipo se denominan per\u00edfrasis verbales. Por ejemplo: tengo que salir, estoy jugando, deja de molestar, suelo caminar, etc. Informaci\u00f3n Image title Para practicar Image title Actividades 1. Elige el verbo adecuado y completa el fragmento de un reportaje.      Las soluciones basadas en la naturaleza son acciones que protegen,&nbsp;&nbsp;&nbsp; y&nbsp; &nbsp;&nbsp;de manera sostenible los ecosistemas y los servicios que estos proveen para responder al cambio clim\u00e1tico,&nbsp;&nbsp;&nbsp; el Ministerio del Ambiente.Sostuvo que dichas medidas&nbsp;&nbsp;&nbsp; una enorme oportunidad para el Per\u00fa de aprovechar su inmenso patrimonio natural&nbsp;a fin de atender m\u00faltiples desaf\u00edos sociales de manera equitativa, efectiva y sostenible.Recuperado de https://andina.pe/agencia/noticia-la-naturaleza-es-principal-aliada-estrategica-para-accion-climatica-el-peru-839027.aspx    restaura restauran restauraron han restaurado gestiona gestion\u00f3 gestionan gestionar\u00e1n destacar\u00e1 destacan destac\u00f3 destaqu\u00e9 presentaron presenta presentan presentar\u00e1n Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (el verbo) que contribuyen al sentido de su reportaje.Habilidad: Aplicar.&nbsp;Respuesta: restauran, gestionan, destac\u00f3, presentan. 2. Relaciona las oraciones con la descripci\u00f3n del verbo destacado que le corresponde. Miguel escribi\u00f3 el reportaje de la revista. Yo he declarado en el juzgado. Ellos exigen orden en la sala. Primera persona, n\u00famero singular, tiempo pasado, modo indicativo, tiempo compuesto. Tercera persona, n\u00famero plural, tiempo presente, modo imperativo, tiempo simple. Tercera persona, n\u00famero singular, tiempo pasado, modo indicativo, tiempo simple. Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Compara y contrasta aspectos gramaticales (el verbo), diversas caracter\u00edsticas de tipos textuales y g\u00e9neros discursivos, as\u00ed como otras convenciones vinculadas con el lenguaje escrito, cuando eval\u00faa el reportaje.Habilidad: Aplicar.&nbsp;Respuesta: IC, IIA, IIIB. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfDe qu\u00e9 manera el uso adecuado del verbo contribuye a mejorar el mensaje de mis textos?\u00bfQu\u00e9 estrategias puse en pr\u00e1ctica para reconocer la estructura y caracter\u00edsticas del verbo?&nbsp;",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 2 El verbo Transcription  Identifica dos acciones que realizan los personajes del video y escribe una palabra representativa por cada acci\u00f3n. Por ejemplo: caminar.  Explica por qu\u00e9 son importantes las palabras que anotaste en la actividad anterior. \u00bfSe pueden formar oraciones sin ellas? \u00bfQu\u00e9 es el verbo? Palabras clave Acci\u00f3nN\u00facleoOraci\u00f3n El verbo es el n\u00facleo del sintagma verbal y, por lo tanto, del predicado. Un verbo puede constituir una oraci\u00f3n por s\u00ed mismo, ya que lleva impl\u00edcito el sujeto; sin embargo, en general lo hace acompa\u00f1ado de un sustantivo o un adjetivo que puede cumplir diferentes funciones. Ejemplos:Escribe.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Hace fr\u00edo.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;Es ingeniero.Muchos verbos indican acciones, como caminar, mover, hablar, etc. En cambio, otros expresan estados o procesos que experimentan los seres como ser, estar, vivir, crecer, adelgazar, etc. Tengo en cuentaVerbos regularesMantienen la ra\u00edz invariable en todas sus formas. Por ejemplo, amar (verbo modelo de la primera conjugaci\u00f3n verbal): amo, amaba, amar\u00e9.Conservan los mismos morfemas que el modelo de su conjugaci\u00f3n. Por ejemplo, cantar (verbo de la primera conjugaci\u00f3n): canto, cantaba, cantar\u00e9.Verbos irregularesNo mantienen la ra\u00edz igual en todas sus formas: fui, soy, ser\u00e9.Carecen de las mismas terminaciones que el verbo modelo. Por ejemplo, el verbo estar: estoy.Sufren irregularidades en su ra\u00edz y en sus terminaciones: vengo. Estructura El verbo admite muchas formas distintas que son el resultado de combinar dos elementos: la ra\u00edz y los morfemas.La ra\u00edz o lexema del verbo comprende el significado sem\u00e1ntico. Se obtiene quitando al infinitivo las terminaciones -ar, -er o -ir&nbsp; (camin -ar / com -er / part -ir).Los morfemas verbales o desinencias son las terminaciones que se a\u00f1aden a una misma ra\u00edz para obtener las distintas formas de un verbo y aportan los significados gramaticales de persona, n\u00famero, tiempo y modo. Ejemplo: Image title Los morfemas verbales Son de distintos tipos: persona, n\u00famero, tiempo, modo. Persona Hay formas verbales de primera, de segunda y de tercera persona.La primera persona es la persona o personas que enuncian el discurso. Puede llevar como sujeto los pronombres personales yo, nosotros, nosotras.La segunda persona es la persona hacia quien se dirige el discurso. Puede llevar como sujeto los pronombres personales t\u00fa, usted, ustedes, vosotros, vosotras.La tercera persona se refiere a todo ser u objeto que no es ni la primera ni la segunda persona, y que suele ser el tema de la enunciaci\u00f3n. Puede llevar como sujeto los pronombres personales \u00e9l, ella, ellos, ellas. N\u00famero Hay formas verbales en singular y formas en plural.Las formas verbales en singular indican que la acci\u00f3n o el estado se relacionan con un solo ser. Ejemplos:&nbsp;leo (yo)&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;escuchas (t\u00fa)&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;juzga (\u00e9l)Las formas verbales en plural indican que la acci\u00f3n o el estado se relacionan con m\u00e1s de un ser. Ejemplos:leemos (nosotros)&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;escuchan (ustedes)&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;juzgan (ellos) Tiempo El tiempo verbal indica si lo expresado por el verbo es anterior, simult\u00e1neo o posterior al momento en que se enuncia. Existen tres tiempos verbales:Presente. Lo expresado por el verbo ocurre en el tiempo actual, en el momento en que se sit\u00faa el hablante. Ejemplo: El periodista publica reportajes interesantes.Pasado. Lo expresado por el verbo es anterior al momento en que se sit\u00faa el hablante. Ejemplo: El periodista public\u00f3 reportajes interesantes.Futuro. Lo expresado por el verbo es posterior al momento en que se sit\u00faa el hablante. Ejemplo: El periodista publicar\u00e1 reportajes interesantes. Modo Nos informa sobre la actitud del hablante ante lo que dice. Hay tres modos verbales:El modo indicativo se\u00f1ala que el hablante enuncia lo expresado por el verbo como si fuera real. Ejemplos: Su vuelo llegar\u00e1 a las diez. / Carlos me confes\u00f3 la verdad.El modo subjuntivo indica que el hablante enuncia lo expresado por el verbo como deseable, hipot\u00e9tico o dudoso. Tambi\u00e9n se manifiesta cuando el emisor da una orden negativa. Ejemplos: Ojal\u00e1 tengas raz\u00f3n. / Ismael, no mientas.El modo imperativo se\u00f1ala que el hablante enuncia lo expresado por el verbo como una orden afirmativa. Ejemplos: Ismael, dime la verdad. / Carlos, regresa. Los tiempos verbales Los tiempos verbales se distribuyen en dos series: tiempo simple y tiempo compuesto. Tiempo simples En el tiempo simple, las formas verbales constan de una sola palabra.&nbsp;Ejemplos:parti\u00f3&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;comenz\u00f3&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;vislumbra Tiempo compuesto En el tiempo compuesto, las formas verbales constan de dos palabras: una forma del verbo haber y el participio del verbo que se conjuga. Ejemplos:hab\u00eda partido&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; ha comenzado&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; habr\u00e1 vislumbrado Funci\u00f3n El verbo desempe\u00f1a la funci\u00f3n de n\u00facleo del sintagma verbal y, por lo tanto, la funci\u00f3n de n\u00facleo del predicado. Ejemplos:&nbsp;Sergio investiga un tema.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Sergio ha investigado un tema.En general, el n\u00facleo del predicado es una forma verbal simple (investiga) o compuesta (ha investigado). Pero, a veces, el n\u00facleo del predicado es un grupo de formas verbales que funciona como un solo verbo y expresa en su conjunto nociones de progresi\u00f3n, obligaci\u00f3n y suposici\u00f3n.Los grupos de este tipo se denominan per\u00edfrasis verbales. Por ejemplo: tengo que salir, estoy jugando, deja de molestar, suelo caminar, etc. Informaci\u00f3n Image title Para practicar Image title Actividades 1. Elige el verbo adecuado y completa el fragmento de un reportaje.      Las soluciones basadas en la naturaleza son acciones que protegen,&nbsp;&nbsp;&nbsp; y&nbsp; &nbsp;&nbsp;de manera sostenible los ecosistemas y los servicios que estos proveen para responder al cambio clim\u00e1tico,&nbsp;&nbsp;&nbsp; el Ministerio del Ambiente.Sostuvo que dichas medidas&nbsp;&nbsp;&nbsp; una enorme oportunidad para el Per\u00fa de aprovechar su inmenso patrimonio natural&nbsp;a fin de atender m\u00faltiples desaf\u00edos sociales de manera equitativa, efectiva y sostenible.Recuperado de https://andina.pe/agencia/noticia-la-naturaleza-es-principal-aliada-estrategica-para-accion-climatica-el-peru-839027.aspx    restaura restauran restauraron han restaurado gestiona gestion\u00f3 gestionan gestionar\u00e1n destacar\u00e1 destacan destac\u00f3 destaqu\u00e9 presentaron presenta presentan presentar\u00e1n 2. Relaciona las oraciones con la descripci\u00f3n del verbo destacado que le corresponde. Miguel escribi\u00f3 el reportaje de la revista. Yo he declarado en el juzgado. Ellos exigen orden en la sala. Primera persona, n\u00famero singular, tiempo pasado, modo indicativo, tiempo compuesto. Tercera persona, n\u00famero plural, tiempo presente, modo imperativo, tiempo simple. Tercera persona, n\u00famero singular, tiempo pasado, modo indicativo, tiempo simple. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfDe qu\u00e9 manera el uso adecuado del verbo contribuye a mejorar el mensaje de mis textos?\u00bfQu\u00e9 estrategias puse en pr\u00e1ctica para reconocer la estructura y caracter\u00edsticas del verbo?&nbsp;"
      },
      {
        "pageId": "90067a1f3abb59055c0c006c060a7432",
        "pageTitle": "Lecci\u00f3n 3:  Coherencia ",
        "page": "",
        "pageInterac": 1,
        "urlToPage": "#90067a1f3abb59055c0c006c060a7432",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 3 Coherencia Prepare con anticipaci\u00f3n textos breves que no tengan coherencia. Luego, en el inicio de la sesi\u00f3n l\u00e9alos y pida a los estudiantes que identifiquen sus errores. Comente y fomente el di\u00e1logo a partir de las respuestas que brinden.&nbsp;Solicite analizar el di\u00e1logo de la imagen inicial y que respondan las preguntas.&nbsp;Inv\u00edtelos a revisar la informaci\u00f3n de \u201cProcedimientos y recursos\u201d. Comente sobre su importancia para contribuir con la coherencia en los textos y brinde ejemplos para reforzar los aspectos desarrollados.Pida realizar las actividades del PDF \u201cCoherencia: procedimientos y recursos\u201d, ubicado en la secci\u00f3n \u201cPara practicar\u201d. Luego, solicite que trabajen las actividades con trazabilidad.&nbsp;Pida que trabajen en parejas el contenido del tema \u201cPropiedad y precisi\u00f3n l\u00e9xicas\u201d. Explique el contenido. Si los estudiantes tienen dudas, entre ellos deber\u00e1n intercambiar opiniones y plantear posibles respuestas.&nbsp;Solicite desarrollar, en parejas, las actividades del PDF \u201cCoherencia: propiedad y precisi\u00f3n l\u00e9xicas\u201d de la secci\u00f3n \u201cPara practicar\u201d.Indique que realicen las actividades con trazabilidad.&nbsp;Eval\u00fae los progresos a trav\u00e9s del dashboard y comente con los estudiantes los logros alcanzados y las debilidades, con la finalidad de fomentar la reflexi\u00f3n.Recurso docente&nbsp;Coherencia: procedimientos y recursos&nbsp;Coherencia: propiedad y precisi\u00f3n l\u00e9xicas La coherencia enriquece cualquier texto o di\u00e1logo. No solo requiere de un desarrollo ordenado, sino tambi\u00e9n de un uso adecuado de las palabras y que las ideas expresadas se refieran a un mismo tema. Analiza el siguiente caso y, luego, responde las preguntas.&nbsp; Image title  En el contexto del di\u00e1logo, \u00bfse emple\u00f3 correctamente la palabra destacada en rojo y la oraci\u00f3n en verde? \u00bfPor qu\u00e9?  \u00bfCu\u00e1les son las consecuencias en la comunicaci\u00f3n si en un texto o di\u00e1logo se emplean palabras o enunciados que no son apropiados? Procedimientos y recursos Palabras clave&nbsp; CoherenciaTextoUnidadPrecisi\u00f3n La coherencia en un texto garantiza su unidad sem\u00e1ntica, que se manifiesta en el hecho de que seamos capaces de sintetizar en una sola idea todo su contenido. Esto es posible porque las distintas ideas de un escrito coherente se relacionan congruentemente entre s\u00ed para formar una m\u00e1s general que constituye el sentido global. Cuando resumimos un texto, o cuando lo recordamos, desarrollamos un proceso de reducci\u00f3n de las ideas que nos acerca, en mayor o menor grado, a su sentido global. Image title Image title Para practicar Image title Actividades 1. Lee el fragmento de un reportaje e identifica las oraciones que no contribuyen con la coherencia. Encierra tu respuesta.&nbsp; Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Organiza y desarrolla las ideas de forma coherente y cohesionada.Desempe\u00f1o precisado: Establece diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas, con apoyo de procedimientos, recursos, precisi\u00f3n y propiedad l\u00e9xicas para darle coherencia al texto.Habilidad: Comprender.Respuesta: Esta caracter\u00edstica convierte\u2026 / En el Per\u00fa, el tema de\u2026 2. Marca la alternativa&nbsp;que presenta coherencia.&nbsp; El cambio clim\u00e1tico afecta los glaciares y nevados del pa\u00eds. En Huaraz, por ejemplo, el nevado Pastoruri ha perdido casi la totalidad de su capa de hielo. Ante este hecho, el turismo ha disminuido notablemente en todo el pa\u00eds. Los mam\u00edferos, aves y reptiles identificados eran numerosos y de gran variedad. La regi\u00f3n ten\u00eda un gran potencial ecol\u00f3gico, a pesar de que su fauna y flora era limitada. Por eso es necesario dise\u00f1ar pol\u00edticas de protecci\u00f3n. La flora y la fauna en el Per\u00fa padece las consecuencias del cambio clim\u00e1tico. Por esa raz\u00f3n, urge aplicar normas efectivas que detengan el aumento de la temperatura. Si esto no ocurre pronto, la naturaleza va camino a la extinci\u00f3n. El incremento de la temperatura en el mar, como parte de las consecuencias del cambio clim\u00e1tico, expone a algunas especies a la desaparici\u00f3n. Ante esta situaci\u00f3n, la pesca en la zona debe ser organizada y planificada. El turismo tambi\u00e9n ser\u00eda una de las actividades afectadas.&nbsp; Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Determina la eficacia de los procedimientos, recursos, propiedad y precisi\u00f3n l\u00e9xicas, as\u00ed como la pertinencia del vocabulario y de los t\u00e9rminos especializados para mejorar el texto y para garantizar su sentido.Habilidad: Comprender.&nbsp;Respuesta: La flora y la fauna en el Per\u00fa padece las consecuencias\u2026 Propiedad y precisi\u00f3n l\u00e9xicas El autor de cualquier texto debe asegurar la coherencia y el mensaje claro en su escrito. El lector no debe interpretar libremente las ideas ni ning\u00fan concepto, pues podr\u00eda comprender de manera err\u00f3nea lo que se transmiti\u00f3. Una manera de evitar estas confusiones es a trav\u00e9s de la propiedad y precisi\u00f3n l\u00e9xicas.&nbsp; La propiedad l\u00e9xicaLas palabras pueden usarse con mayor o menor propiedad, es decir, con mayor o menor atenci\u00f3n a su significado o sentido espec\u00edfico. El l\u00e9xico apropiado ser\u00e1 aquel en que exista una correspondencia entre el significado de las palabras y lo que se quiere expresar con ellas. Por ejemplo, palabras como hogar, casa, domicilio y vivienda presentan sentidos diferentes.  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Casa se refiere a una edificaci\u00f3n, a un recinto espacial donde una o m\u00e1s personas viven. Hogar designa el \u00e1mbito familiar en el que se ha crecido.&nbsp; Vivienda es el t\u00e9rmino general que designa un lugar cerrado y cubierto para ser habitado por personas. Puede ser, por ejemplo, un departamento. Domicilio es el lugar de residencia de una persona. Puede variar desde una casa hasta una habitaci\u00f3n en un hotel. La precisi\u00f3n l\u00e9xica Image title Image title Algunos ejemplos de oraciones imprecisas:&nbsp;Hicimos [elaboramos] un plan; No puso [deposit\u00f3] el dinero en la cuenta; El cine es una cosa [medio/espect\u00e1culo] maravillosa; El algod\u00f3n es algo [fibra] natural; La selecci\u00f3n tuvo [obtuvo] un importante [valioso/loable] segundo puesto. Para practicar Image title Actividades 1. Subraya la alternativa que completa adecuadamente cada enunciado.&nbsp; Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Organiza y desarrolla las ideas de forma coherente y cohesionada.Desempe\u00f1o precisado: Establece diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas, con apoyo de procedimientos, recursos, precisi\u00f3n y propiedad l\u00e9xicas para darle coherencia al texto.Habilidad: Comprender.Respuesta: El tema era\u2026 / El dep\u00f3sito se realiz\u00f3\u2026 / Con ese fin, se reunieron en Lima para elaborar\u2026 / Su casa es grande\u2026 2. Analiza el di\u00e1logo ocurrido en una zapater\u00eda y marca C (correcto) o I (incorrecto) en los enunciados del cuadro.&nbsp; Image title       Enunciados   C   I       El contexto en el que ocurre el di\u00e1logo influye en la interpretaci\u00f3n del mensaje y significado de las palabras empleadas.             La palabra \u201cvendo\u201d, en el contexto del di\u00e1logo, es pertinente y precisa, por lo tanto, no deber\u00eda presentarse confusiones.             Si el di\u00e1logo se realiz\u00f3 en una tienda de calzado, entonces la propiedad y precisi\u00f3n l\u00e9xicas se emplearon err\u00f3neamente.             El di\u00e1logo presenta un error de interpretaci\u00f3n por parte de ambos interlocutores.          Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Determina la eficacia de los procedimientos, recursos, propiedad y precisi\u00f3n l\u00e9xicas, as\u00ed como la pertinencia del vocabulario y de los t\u00e9rminos especializados para mejorar el texto y para garantizar su sentido.Habilidad: Comprender.&nbsp;Respuesta: C, C, I, I. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfQu\u00e9 estrategias apliqu\u00e9 cuando tuve dificultades en la comprensi\u00f3n del tema y en el desarrollo de sus correspondientes actividades?",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 3 Coherencia La coherencia enriquece cualquier texto o di\u00e1logo. No solo requiere de un desarrollo ordenado, sino tambi\u00e9n de un uso adecuado de las palabras y que las ideas expresadas se refieran a un mismo tema. Analiza el siguiente caso y, luego, responde las preguntas.&nbsp; Image title  En el contexto del di\u00e1logo, \u00bfse emple\u00f3 correctamente la palabra destacada en rojo y la oraci\u00f3n en verde? \u00bfPor qu\u00e9?  \u00bfCu\u00e1les son las consecuencias en la comunicaci\u00f3n si en un texto o di\u00e1logo se emplean palabras o enunciados que no son apropiados? Procedimientos y recursos Palabras clave&nbsp; CoherenciaTextoUnidadPrecisi\u00f3n La coherencia en un texto garantiza su unidad sem\u00e1ntica, que se manifiesta en el hecho de que seamos capaces de sintetizar en una sola idea todo su contenido. Esto es posible porque las distintas ideas de un escrito coherente se relacionan congruentemente entre s\u00ed para formar una m\u00e1s general que constituye el sentido global. Cuando resumimos un texto, o cuando lo recordamos, desarrollamos un proceso de reducci\u00f3n de las ideas que nos acerca, en mayor o menor grado, a su sentido global. Image title Image title Para practicar Image title Actividades 1. Lee el fragmento de un reportaje e identifica las oraciones que no contribuyen con la coherencia. Encierra tu respuesta.&nbsp; 2. Marca la alternativa&nbsp;que presenta coherencia.&nbsp; El cambio clim\u00e1tico afecta los glaciares y nevados del pa\u00eds. En Huaraz, por ejemplo, el nevado Pastoruri ha perdido casi la totalidad de su capa de hielo. Ante este hecho, el turismo ha disminuido notablemente en todo el pa\u00eds. Los mam\u00edferos, aves y reptiles identificados eran numerosos y de gran variedad. La regi\u00f3n ten\u00eda un gran potencial ecol\u00f3gico, a pesar de que su fauna y flora era limitada. Por eso es necesario dise\u00f1ar pol\u00edticas de protecci\u00f3n. La flora y la fauna en el Per\u00fa padece las consecuencias del cambio clim\u00e1tico. Por esa raz\u00f3n, urge aplicar normas efectivas que detengan el aumento de la temperatura. Si esto no ocurre pronto, la naturaleza va camino a la extinci\u00f3n. El incremento de la temperatura en el mar, como parte de las consecuencias del cambio clim\u00e1tico, expone a algunas especies a la desaparici\u00f3n. Ante esta situaci\u00f3n, la pesca en la zona debe ser organizada y planificada. El turismo tambi\u00e9n ser\u00eda una de las actividades afectadas.&nbsp; Propiedad y precisi\u00f3n l\u00e9xicas El autor de cualquier texto debe asegurar la coherencia y el mensaje claro en su escrito. El lector no debe interpretar libremente las ideas ni ning\u00fan concepto, pues podr\u00eda comprender de manera err\u00f3nea lo que se transmiti\u00f3. Una manera de evitar estas confusiones es a trav\u00e9s de la propiedad y precisi\u00f3n l\u00e9xicas.&nbsp; La propiedad l\u00e9xicaLas palabras pueden usarse con mayor o menor propiedad, es decir, con mayor o menor atenci\u00f3n a su significado o sentido espec\u00edfico. El l\u00e9xico apropiado ser\u00e1 aquel en que exista una correspondencia entre el significado de las palabras y lo que se quiere expresar con ellas. Por ejemplo, palabras como hogar, casa, domicilio y vivienda presentan sentidos diferentes.  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Casa se refiere a una edificaci\u00f3n, a un recinto espacial donde una o m\u00e1s personas viven. Hogar designa el \u00e1mbito familiar en el que se ha crecido.&nbsp; Vivienda es el t\u00e9rmino general que designa un lugar cerrado y cubierto para ser habitado por personas. Puede ser, por ejemplo, un departamento. Domicilio es el lugar de residencia de una persona. Puede variar desde una casa hasta una habitaci\u00f3n en un hotel. La precisi\u00f3n l\u00e9xica Image title Image title Algunos ejemplos de oraciones imprecisas:&nbsp;Hicimos [elaboramos] un plan; No puso [deposit\u00f3] el dinero en la cuenta; El cine es una cosa [medio/espect\u00e1culo] maravillosa; El algod\u00f3n es algo [fibra] natural; La selecci\u00f3n tuvo [obtuvo] un importante [valioso/loable] segundo puesto. Para practicar Image title Actividades 1. Subraya la alternativa que completa adecuadamente cada enunciado.&nbsp; 2. Analiza el di\u00e1logo ocurrido en una zapater\u00eda y marca C (correcto) o I (incorrecto) en los enunciados del cuadro.&nbsp; Image title       Enunciados   C   I       El contexto en el que ocurre el di\u00e1logo influye en la interpretaci\u00f3n del mensaje y significado de las palabras empleadas.             La palabra \u201cvendo\u201d, en el contexto del di\u00e1logo, es pertinente y precisa, por lo tanto, no deber\u00eda presentarse confusiones.             Si el di\u00e1logo se realiz\u00f3 en una tienda de calzado, entonces la propiedad y precisi\u00f3n l\u00e9xicas se emplearon err\u00f3neamente.             El di\u00e1logo presenta un error de interpretaci\u00f3n por parte de ambos interlocutores.          \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfQu\u00e9 estrategias apliqu\u00e9 cuando tuve dificultades en la comprensi\u00f3n del tema y en el desarrollo de sus correspondientes actividades?"
      },
      {
        "pageId": "03717ab6ff11b5458d934b9b584b1b65",
        "pageTitle": "Lecci\u00f3n 4:  Escribo un reportaje",
        "page": "",
        "pageInterac": 1,
        "urlToPage": "#03717ab6ff11b5458d934b9b584b1b65",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 4 Escribo un reportaje Muestre a los estudiantes reportajes publicados en medios escritos o digitales. Destaque sus caracter\u00edsticas generales (im\u00e1genes, gr\u00e1ficos, entrevistas u otras que lo conforman) y converse sobre el tema que desarrolla cada uno.&nbsp;Pida que observen el video de la motivaci\u00f3n de la lecci\u00f3n y fomente el di\u00e1logo sobre los temas que pueden proponerse, a partir de sus im\u00e1genes, para elaborar reportajes.&nbsp;Explique por qu\u00e9 un tema puede ser o no de inter\u00e9s p\u00fablico. Brinde ejemplos, procure que sean parte de la cotidianeidad.&nbsp;Solicite que respondan las preguntas iniciales y fomente el di\u00e1logo a partir de ellas. &nbsp;Inv\u00edtelos a escribir un reportaje seg\u00fan el plan de escritura desarrollado en el PDF descargable. Especifique la importancia de seguir escrupulosamente las indicaciones brindadas.&nbsp;Utilice, finalmente, la r\u00fabrica de escritura para establecer un diagn\u00f3stico de los progresos y logros alcanzados.Recurso docente&nbsp;R\u00fabrica de escritura Transcription  \u00bfQu\u00e9 tema sugieres, a partir del video, para elaborar un reportaje?  \u00bfPor qu\u00e9 consideras que el tema que has propuesto es de inter\u00e9s para los dem\u00e1s? Ahora, t\u00fa Image title \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfQu\u00e9 dificultades deb\u00ed superar para realizar adecuadamente mi reportaje?\u00bfDe qu\u00e9 manera motivar\u00eda a un estudiante para que escriba un reportaje?",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 4 Escribo un reportaje Transcription  \u00bfQu\u00e9 tema sugieres, a partir del video, para elaborar un reportaje?  \u00bfPor qu\u00e9 consideras que el tema que has propuesto es de inter\u00e9s para los dem\u00e1s? Ahora, t\u00fa Image title \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfQu\u00e9 dificultades deb\u00ed superar para realizar adecuadamente mi reportaje?\u00bfDe qu\u00e9 manera motivar\u00eda a un estudiante para que escriba un reportaje?"
      },
      {
        "pageId": "0deff0a283167126f5fa1216216c4414",
        "pageTitle": "Lecci\u00f3n 5:  Participo en un reportaje televisivo",
        "page": "",
        "pageInterac": 1,
        "urlToPage": "#0deff0a283167126f5fa1216216c4414",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 5 Participo en el reportaje televisivo Inicie la sesi\u00f3n con comentarios sobre el contenido de alg\u00fan reportaje televisivo que vio recientemente, procure que el tema est\u00e9 enfocado en las artesan\u00edas del Per\u00fa. Luego, pregunte por qu\u00e9 les gustar\u00eda ver el reportaje. Escuche las respuestas y fomente el di\u00e1logo.&nbsp;Solicite que vean el reportaje propuesto y p\u00eddales responder las preguntas de comprensi\u00f3n oral. A continuaci\u00f3n, invite a que algunos compartan sus respuestas. Aproveche este momento para profundizar en algunos aspectos del reportaje: elementos, prop\u00f3sito, etapas de su realizaci\u00f3n, caracter\u00edsticas de los temas, etc.&nbsp;Revise el dashboard y sugiera a cada estudiante, de manera privada, qu\u00e9 acciones pueden realizar para mejorar aquellos aspectos de comprensi\u00f3n en los que evidencian deficiencias.&nbsp;Proponga el plan de comunicaci\u00f3n oral que sigue estos pasos:&nbsp;Me preparo, Ensayo y reviso, Participo. En la segunda secci\u00f3n enfatice la importancia de la grabaci\u00f3n de un audio o un video para reconocer sus fortalezas y detectar aspectos por mejorar.Comparta los reportajes con el sal\u00f3n. De esa manera, cada uno podr\u00e1 formarse una opini\u00f3n sobre el contenido y el proceso de elaboraci\u00f3n.Eval\u00fae la participaci\u00f3n de los estudiantes a trav\u00e9s de la tabla de progreso del recurso docente.Recurso docente&nbsp;Tabla de progreso de comunicaci\u00f3n oral En el siguiente reportaje televisivo, el escultor ayacuchano Julio G\u00e1lvez (1948-2020) comparte sus experiencias y vivencias. Transcription FUENTE: MINISTERIO DE CULTURA Actividades 1. Completa el crucigrama con palabras mencionadas en el reportaje. \u00bfCu\u00e1l es el nombre de la regi\u00f3n donde naci\u00f3 el entrevistado? \u00bfC\u00f3mo se denomina la piedra sobre la que el entrevistado realiza sus tallados? \u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds europeo se exhibe su trabajo? \u00bfCu\u00e1nto fue el m\u00ednimo de a\u00f1os que tard\u00f3 el entrevistado para dominar la t\u00e9cnica del policromado? \u00bfCu\u00e1l es el apellido paterno del entrevistado? Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita de textos orales, seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.Habilidad: Recordar.&nbsp;Respuesta: 1. Ayacucho; 2. Huamanga; 3. Francia; 4. Ocho; 5. G\u00e1lvez 2. Lee los enunciados y marca V (si son verdaderos) o F (si son falsos). El escultor ayacuchano Julio G\u00e1lvez no pudo recuperar la t\u00e9cnica del policromado. El entrevistado, mientras talla la piedra Huamanga se acompa\u00f1a con c\u00e1nticos de la regi\u00f3n. Julio G\u00e1lvez en sus tallados plasma las vivencias y costumbres de los pobladores del campo y de cualquier lugar. Las figuras que se forman con las nubes le brindan a Julio G\u00e1lvez ideas para trabajar la piedra Huamanga. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita de textos orales, seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.Habilidad: Recordar.&nbsp;Respuesta: F, F, V, V.&nbsp; 3. Identifica el tema y el prop\u00f3sito comunicativo del reportaje. Elige tus respuestas y ub\u00edcalas en los espacios asignados.&nbsp; Image title       Tema:&nbsp;&nbsp;   &nbsp;   &nbsp;Prop\u00f3sito comunicativo:&nbsp;&nbsp;    Semblanza del escultor ayacuchano Julio G\u00e1lvez. La recuperaci\u00f3n de la t\u00e9cnica del policromado. El arte ayacuchano y su relaci\u00f3n con la piedra Huamanga. Promover el turismo en Ayacucho. Exponer los problemas y limitaciones de los escultores. Difundir la vida del escultor Julio G\u00e1lvez y su trabajo art\u00edstico. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Explica el tema y prop\u00f3sito comunicativo de textos orales.Habilidad: Comprender.Respuesta: Tema: Semblanza del escultor ayacuchano Julio G\u00e1lvez / Prop\u00f3sito comunicativo: Difundir la vida del escultor Julio G\u00e1lvez y su trabajo art\u00edstico. 4. Establece relaciones de causa-efecto entre el contenido de los recuadros. Traza una l\u00ednea entre ellos. Cuando Julio G\u00e1lvez era ni\u00f1o su familia qued\u00f3 en la pobreza tras el robo de sus ganados. La t\u00e9cnica del policromado se hab\u00eda perdido, como muestra solo quedaban los antiguos trabajos.&nbsp; Julio G\u00e1lvez teme que los nuevos escultores en piedra Huamanga se dediquen solo al trabajo comercial. Julio G\u00e1lvez tard\u00f3 entre ocho y diez a\u00f1os para aprender una antigua t\u00e9cnica en el tallado. El arte sobre piedra Huamanga debe tener como base el trabajo art\u00edstico y preservar el arte ayacuchano. Julio G\u00e1lvez aprendi\u00f3 a tallar la piedra Huamanga y con su primera venta compr\u00f3 dos panes. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del reportaje televisivo (causa-efecto) a partir de informaci\u00f3n implicada, de detalle, ambigua y contrapuesta, y de presuposiciones y sesgos del texto.Habilidad: Comprender.Respuesta: IC, IIA, IIIB. 5. Deduce las caracter\u00edsticas del personaje que aparece en el reportaje. Selecciona tus respuestas, seg\u00fan la informaci\u00f3n requerida.&nbsp; Introvertido Malhumorado Sociable Bromista Profesor Escultor Folklorista Coleccionista Discreto Exigente Negociante Persistente Las costumbres y vivencias. La escultura en piedra Huamanga. La t\u00e9cnica del policromado. La promoci\u00f3n cultural. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Se\u00f1ala las caracter\u00edsticas impl\u00edcitas de seres (personas) mencionados en el reportaje televisivo.Habilidad: Comprender.Respuesta: Personalidad: Sociable / Intereses personales: La escultura en piedra Huamanga / Actividad: Escultor / Cualidad: Persistente. 6. Deduce el significado de la expresi\u00f3n mencionada en el reportaje. Image title Valorar m\u00e1s el arte de la escultura en piedra Huamanga que su valor econ\u00f3mico. Las nuevas generaciones de escultores deben innovar en sus creaciones. La labor del escultor en piedra Huamanga es mal remunerada y poco reconocida. Los futuros escultores no deben renunciar ante el primer fracaso. Deben continuar. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Determina el significado en contexto de expresiones con sentido figurado.Habilidad: Comprender.Respuesta: Valorar m\u00e1s el arte de la escultura en piedra Huamanga que su valor econ\u00f3mico. 7. Opina si el contenido de la entrevista del reportaje tiene la capacidad de lograr alg\u00fan efecto en el pensamiento y en las emociones de los televidentes. Fundamenta. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Opina como hablante y oyente sobre el contenido del reportaje televisivo, las representaciones sociales que este plantea, las intenciones de los interlocutores, y el efecto de lo dicho en el hablante y el oyente.Habilidad: Evaluar.Respuesta: Abierta. 8. Explica si consideras que este reportaje tambi\u00e9n puede tener en la poblaci\u00f3n escolar un p\u00fablico objetivo. Argumenta tus ideas. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Emite un juicio cr\u00edtico sobre la adecuaci\u00f3n de reportajes televisivos del \u00e1mbito escolar y social y de medios de comunicaci\u00f3n a la situaci\u00f3n comunicativa, as\u00ed como la coherencia de las ideas y la cohesi\u00f3n entre estas.Habilidad: Evaluar, CrearRespuesta: Abierta. El reportaje televisivo Mantenerse permanentemente informado parece ser una condici\u00f3n de la vida actual. Para conseguir este objetivo, recurrimos a las noticias que nos brindan informaci\u00f3n r\u00e1pida y directa, pero si el suceso de nuestro inter\u00e9s es complejo y requiere no solo de datos, sino tambi\u00e9n de mayor profundizaci\u00f3n y an\u00e1lisis, entonces es mejor ver un reportaje televisivo. El reportaje televisivo es un g\u00e9nero period\u00edstico de tipo visual que proporciona al espectador informaci\u00f3n amplia y detallada sobre alg\u00fan tema de inter\u00e9s. Image title Image title Ahora, t\u00fa Me preparo 1. Re\u00fanete con cinco compa\u00f1eras o compa\u00f1eros para la realizaci\u00f3n de un reportaje televisivo, en el que participar\u00e1n seg\u00fan el rol asignado.T\u00edtulo del reportaje televisivo Prop\u00f3sito. \u00bfPara qu\u00e9 van a elaborar el reportaje televisivo? P\u00fablico. \u00bfA qu\u00e9 televidente espec\u00edfico estar\u00e1 destinado el reportaje? Roles. \u00bfQui\u00e9nes estar\u00e1n a cargo de la investigaci\u00f3n, las entrevistas y la edici\u00f3n? Registro. &nbsp;\u00bfUtilizar\u00e1n un registro formal o informal en sus intervenciones? Tiempo previsto. \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 la duraci\u00f3n del reportaje? Ensayo y reviso El estudiante tiene la opci\u00f3n de grabar un audio haciendo clic en el bot\u00f3n \u201cREC\u201d o utilizar otro dispositivo de grabaci\u00f3n. Puede subir un archivo de un m\u00e1ximo de 2 minutos de duraci\u00f3n pulsando el bot\u00f3n \u201cElegir archivo\u201d. Ejemplos de herramientas para grabar videos&nbsp;&nbsp;Movie Maker Online&nbsp;&nbsp;Hippo Video 2. Re\u00fanete con tus compa\u00f1eros y graben en audio y video los ensayos previos al producto final. Usen un tel\u00e9fono celular, una c\u00e1mara de video o con la c\u00e1mara de tu computadora. Invalid file. Make sure it is audio/video and does not exceed max size. No se ha detectado el micr\u00f3fono. Por favor, revisa la configuraci\u00f3n del dispositivo y recargue la p\u00e1gina Identifica tus fortalezas y en qu\u00e9 puedes mejorar a partir de las siguientes pautas:&nbsp;      &nbsp;Preguntas para la revisi\u00f3n   &nbsp;Actividades de revisi\u00f3n       \u00bfSe ajusta a la situaci\u00f3n comunicativa?   Observa si cumpliste con las decisiones que asumiste en la etapa de preparaci\u00f3n: actividad 1.       \u00bfExpres\u00e9 la informaci\u00f3n de manera coherente?   Verifica si las ideas expresadas se relacionaban directamente con el tema o los subtemas del reportaje.       \u00bfEmple\u00e9 gestos y movimientos corporales que enfatizaban mis palabras?   Menciona la finalidad con la cual usaste determinados gestos y movimientos corporales.       \u00bfAjust\u00e9 el volumen, la entonaci\u00f3n y el ritmo de la voz para que mis mensajes fueran claramente comprendidos por el p\u00fablico?   Subraya seg\u00fan tu desempe\u00f1o.Volumen: alto, medio, bajo.Ritmo: lento, pausado, acelerado.Entonaci\u00f3n: variada, constante.       \u00bfParticip\u00e9 de manera colaborativa y escuch\u00e9 atentamente a los dem\u00e1s?   Me expres\u00e9 de forma asertiva al dar mi opini\u00f3n sobre el contenido del reportaje.Tom\u00e9 apuntes y seleccion\u00e9 las ideas m\u00e1s importantes.    ParticipoRealicen el reportaje televisivo. Introduzcan las modificaciones y los ajustes necesarios a partir de la pauta anterior. 5. Toma apuntes de la participaci\u00f3n de cada integrante y responde las preguntas:&nbsp;\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b\u00bfQu\u00e9 recomendaciones brindar\u00edas a cada integrante? \u00bfQu\u00e9 aspectos destacas en la organizaci\u00f3n de tu equipo y qu\u00e9 sugieres para mejorar? \u00bfEl reportero utiliz\u00f3 adecuadamente los recursos verbales y no verbales? Explica. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfQu\u00e9 desaf\u00edos deb\u00ed superar al utilizar dispositivos tecnol\u00f3gicos como la videoc\u00e1mara o el tel\u00e9fono celular para realizar las grabaciones?",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 5 Participo en el reportaje televisivo En el siguiente reportaje televisivo, el escultor ayacuchano Julio G\u00e1lvez (1948-2020) comparte sus experiencias y vivencias. Transcription FUENTE: MINISTERIO DE CULTURA Actividades 1. Completa el crucigrama con palabras mencionadas en el reportaje. \u00bfCu\u00e1l es el nombre de la regi\u00f3n donde naci\u00f3 el entrevistado? \u00bfC\u00f3mo se denomina la piedra sobre la que el entrevistado realiza sus tallados? \u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds europeo se exhibe su trabajo? \u00bfCu\u00e1nto fue el m\u00ednimo de a\u00f1os que tard\u00f3 el entrevistado para dominar la t\u00e9cnica del policromado? \u00bfCu\u00e1l es el apellido paterno del entrevistado? 2. Lee los enunciados y marca V (si son verdaderos) o F (si son falsos). El escultor ayacuchano Julio G\u00e1lvez no pudo recuperar la t\u00e9cnica del policromado. El entrevistado, mientras talla la piedra Huamanga se acompa\u00f1a con c\u00e1nticos de la regi\u00f3n. Julio G\u00e1lvez en sus tallados plasma las vivencias y costumbres de los pobladores del campo y de cualquier lugar. Las figuras que se forman con las nubes le brindan a Julio G\u00e1lvez ideas para trabajar la piedra Huamanga. 3. Identifica el tema y el prop\u00f3sito comunicativo del reportaje. Elige tus respuestas y ub\u00edcalas en los espacios asignados.&nbsp; Image title       Tema:&nbsp;&nbsp;   &nbsp;   &nbsp;Prop\u00f3sito comunicativo:&nbsp;&nbsp;    Semblanza del escultor ayacuchano Julio G\u00e1lvez. La recuperaci\u00f3n de la t\u00e9cnica del policromado. El arte ayacuchano y su relaci\u00f3n con la piedra Huamanga. Promover el turismo en Ayacucho. Exponer los problemas y limitaciones de los escultores. Difundir la vida del escultor Julio G\u00e1lvez y su trabajo art\u00edstico. 4. Establece relaciones de causa-efecto entre el contenido de los recuadros. Traza una l\u00ednea entre ellos. Cuando Julio G\u00e1lvez era ni\u00f1o su familia qued\u00f3 en la pobreza tras el robo de sus ganados. La t\u00e9cnica del policromado se hab\u00eda perdido, como muestra solo quedaban los antiguos trabajos.&nbsp; Julio G\u00e1lvez teme que los nuevos escultores en piedra Huamanga se dediquen solo al trabajo comercial. Julio G\u00e1lvez tard\u00f3 entre ocho y diez a\u00f1os para aprender una antigua t\u00e9cnica en el tallado. El arte sobre piedra Huamanga debe tener como base el trabajo art\u00edstico y preservar el arte ayacuchano. Julio G\u00e1lvez aprendi\u00f3 a tallar la piedra Huamanga y con su primera venta compr\u00f3 dos panes. 5. Deduce las caracter\u00edsticas del personaje que aparece en el reportaje. Selecciona tus respuestas, seg\u00fan la informaci\u00f3n requerida.&nbsp; Introvertido Malhumorado Sociable Bromista Profesor Escultor Folklorista Coleccionista Discreto Exigente Negociante Persistente Las costumbres y vivencias. La escultura en piedra Huamanga. La t\u00e9cnica del policromado. La promoci\u00f3n cultural. 6. Deduce el significado de la expresi\u00f3n mencionada en el reportaje. Image title Valorar m\u00e1s el arte de la escultura en piedra Huamanga que su valor econ\u00f3mico. Las nuevas generaciones de escultores deben innovar en sus creaciones. La labor del escultor en piedra Huamanga es mal remunerada y poco reconocida. Los futuros escultores no deben renunciar ante el primer fracaso. Deben continuar. 7. Opina si el contenido de la entrevista del reportaje tiene la capacidad de lograr alg\u00fan efecto en el pensamiento y en las emociones de los televidentes. Fundamenta. 8. Explica si consideras que este reportaje tambi\u00e9n puede tener en la poblaci\u00f3n escolar un p\u00fablico objetivo. Argumenta tus ideas. El reportaje televisivo Mantenerse permanentemente informado parece ser una condici\u00f3n de la vida actual. Para conseguir este objetivo, recurrimos a las noticias que nos brindan informaci\u00f3n r\u00e1pida y directa, pero si el suceso de nuestro inter\u00e9s es complejo y requiere no solo de datos, sino tambi\u00e9n de mayor profundizaci\u00f3n y an\u00e1lisis, entonces es mejor ver un reportaje televisivo. El reportaje televisivo es un g\u00e9nero period\u00edstico de tipo visual que proporciona al espectador informaci\u00f3n amplia y detallada sobre alg\u00fan tema de inter\u00e9s. Image title Image title Ahora, t\u00fa Me preparo 1. Re\u00fanete con cinco compa\u00f1eras o compa\u00f1eros para la realizaci\u00f3n de un reportaje televisivo, en el que participar\u00e1n seg\u00fan el rol asignado.T\u00edtulo del reportaje televisivo Prop\u00f3sito. \u00bfPara qu\u00e9 van a elaborar el reportaje televisivo? P\u00fablico. \u00bfA qu\u00e9 televidente espec\u00edfico estar\u00e1 destinado el reportaje? Roles. \u00bfQui\u00e9nes estar\u00e1n a cargo de la investigaci\u00f3n, las entrevistas y la edici\u00f3n? Registro. &nbsp;\u00bfUtilizar\u00e1n un registro formal o informal en sus intervenciones? Tiempo previsto. \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 la duraci\u00f3n del reportaje? Ensayo y reviso Ejemplos de herramientas para grabar videos&nbsp;&nbsp;Movie Maker Online&nbsp;&nbsp;Hippo Video 2. Re\u00fanete con tus compa\u00f1eros y graben en audio y video los ensayos previos al producto final. Usen un tel\u00e9fono celular, una c\u00e1mara de video o con la c\u00e1mara de tu computadora. Invalid file. Make sure it is audio/video and does not exceed max size. No se ha detectado el micr\u00f3fono. Por favor, revisa la configuraci\u00f3n del dispositivo y recargue la p\u00e1gina Identifica tus fortalezas y en qu\u00e9 puedes mejorar a partir de las siguientes pautas:&nbsp;      &nbsp;Preguntas para la revisi\u00f3n   &nbsp;Actividades de revisi\u00f3n       \u00bfSe ajusta a la situaci\u00f3n comunicativa?   Observa si cumpliste con las decisiones que asumiste en la etapa de preparaci\u00f3n: actividad 1.       \u00bfExpres\u00e9 la informaci\u00f3n de manera coherente?   Verifica si las ideas expresadas se relacionaban directamente con el tema o los subtemas del reportaje.       \u00bfEmple\u00e9 gestos y movimientos corporales que enfatizaban mis palabras?   Menciona la finalidad con la cual usaste determinados gestos y movimientos corporales.       \u00bfAjust\u00e9 el volumen, la entonaci\u00f3n y el ritmo de la voz para que mis mensajes fueran claramente comprendidos por el p\u00fablico?   Subraya seg\u00fan tu desempe\u00f1o.Volumen: alto, medio, bajo.Ritmo: lento, pausado, acelerado.Entonaci\u00f3n: variada, constante.       \u00bfParticip\u00e9 de manera colaborativa y escuch\u00e9 atentamente a los dem\u00e1s?   Me expres\u00e9 de forma asertiva al dar mi opini\u00f3n sobre el contenido del reportaje.Tom\u00e9 apuntes y seleccion\u00e9 las ideas m\u00e1s importantes.    ParticipoRealicen el reportaje televisivo. Introduzcan las modificaciones y los ajustes necesarios a partir de la pauta anterior. 5. Toma apuntes de la participaci\u00f3n de cada integrante y responde las preguntas:&nbsp;\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b\u00bfQu\u00e9 recomendaciones brindar\u00edas a cada integrante? \u00bfQu\u00e9 aspectos destacas en la organizaci\u00f3n de tu equipo y qu\u00e9 sugieres para mejorar? \u00bfEl reportero utiliz\u00f3 adecuadamente los recursos verbales y no verbales? Explica. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfQu\u00e9 desaf\u00edos deb\u00ed superar al utilizar dispositivos tecnol\u00f3gicos como la videoc\u00e1mara o el tel\u00e9fono celular para realizar las grabaciones?"
      },
      {
        "pageId": "eb6945a72e5393af5620a80faabe974a",
        "pageTitle": "Lecci\u00f3n 6:  Literatura realista y simbolista",
        "page": "",
        "pageInterac": 1,
        "urlToPage": "#eb6945a72e5393af5620a80faabe974a",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 6 Literatura del Realismo y del simbolismo Muestre un cuadro que permita anotar y comparar las caracter\u00edsticas del Realismo y del simbolismo. Los estudiantes ayudar\u00e1n a completarlo expresando todo lo que saben sobre los temas o las ideas que les sugieren. Oriente esta actividad para que puedan deducir los conceptos generales.&nbsp;Utilice im\u00e1genes para graficar los principales hechos hist\u00f3ricos que acompa\u00f1aron el surgimiento y desarrollo del Realismo y del simbolismo. Explique c\u00f3mo estos momentos determinaron en ciertos aspectos las principales caracter\u00edsticas.&nbsp;Pida que respondan las preguntas de \u201cReflexiono y comento\u201d. Luego, en parejas deben dialogar al respecto. Explique la importancia de intercambiar opiniones y lograr consensos.&nbsp;Solicite que analicen el tema \u201cLa literatura realista\u201d. Luego, comente sus caracter\u00edsticas principales e indique que lean el fragmento de Madame Bovary. Procure establecer, a partir del texto, relaciones con los elementos te\u00f3ricos estudiados y trabaje su comprensi\u00f3n, a trav\u00e9s de las actividades con trazabilidad. Profundice el an\u00e1lisis de Madame Bovary, para ello utilice el PDF de actividades.Pida a los estudiantes que revisen el contenido de \u201cLa literatura simbolista\u201d y oriente el desarrollo de las actividades con trazabilidad del poema de Baudelaire. Luego, solicite que individualmente trabajen el PDF propuesto en \u201cPara profundizar m\u00e1s\u201d.&nbsp;Utilice las lecturas del Recurso docente para que los estudiantes conozcan otras obras de la literatura realista, a trav\u00e9s de fragmentos con sus respectivas actividades de comprensi\u00f3n. Asimismo, puede emplear el documento \u201cLa mirada del Vidente sobre sus precursores rom\u00e1nticos\u201d para conocer m\u00e1s sobre Rimbaud y el simbolismo.Analice los logros de los estudiantes a trav\u00e9s del dashboard y proponga sesiones de refuerzo si considera necesario.Recurso docente&nbsp;Alumno / &nbsp;Docente&nbsp;La mirada del Vidente sobre sus precursores rom\u00e1nticos El Realismo y el simbolismoEn la primera mitad del siglo XIX, el fil\u00f3sofo alem\u00e1n Karl Marx expres\u00f3 una cr\u00edtica a la sociedad capitalista europea, pero en general a todo el sistema de desigualdad social que se hab\u00eda producido, como consecuencia de la Revoluci\u00f3n industrial: una clase obrera que se empobrec\u00eda m\u00e1s y una clase burguesa que se enriquec\u00eda r\u00e1pidamente. Por su parte, los escritores y autores se alejaron del enfrentamiento social y optaron por una literatura caracterizada por la representaci\u00f3n objetiva de la realidad: el Realismo. De esta manera, asumieron una actitud influenciada por la filosof\u00eda positivista, la cual propon\u00eda como \u00fanica fuente de conocimiento la ciencia. Bajo esta premisa, la literatura se consider\u00f3 una herramienta para documentar la realidad.&nbsp;Las expresiones art\u00edsticas, en este contexto, exploraron nuevas maneras de manifestarse. Por ejemplo, apareci\u00f3 la escuela po\u00e9tica del simbolismo, la cual rend\u00eda culto a la subjetividad, exaltaba la libertad creadora y la fantas\u00eda como una manera de expresar el placer est\u00e9tico de la contemplaci\u00f3n.&nbsp; La Revoluci\u00f3n industrial. Surgi\u00f3 en el siglo XVIII y se caracteriz\u00f3 por el desarrollo de la tecnolog\u00eda, la mecanizaci\u00f3n&nbsp;y el aumento de la producci\u00f3n. La desigualdad econ\u00f3mica que trajo entre burgueses y obreros ocasion\u00f3 un conflicto social, el cual no fue desapercibido por el arte, que se sum\u00f3 a las protestas. La cr\u00edtica marxista. Karl Marx, con sus ideas motiv\u00f3 la reflexi\u00f3n sobre el orden social establecido, el cual seg\u00fan su posici\u00f3n favorec\u00eda a quienes ten\u00edan el poder econ\u00f3mico. Critic\u00f3 que algunas ideolog\u00edas consideren justo el salario del obrero, cuando la actividad productiva le quitaba a este la riqueza que produc\u00eda. Crisis del positivismo. Ocurri\u00f3 a fines del siglo XIX, debido a las limitaciones del avance cient\u00edfico para garantizar la felicidad y las duras condiciones que represent\u00f3 el avance del capitalismo. A esto se sumaron los estudios de Freud, sobre las pulsiones conscientes e irracionales. Impresionismo. Escuela pict\u00f3rica desarrollada en Francia en la segunda mitad del siglo XIX. Su estilo represent\u00f3 la realidad tal como se ve\u00eda (notaban que los objetos y los paisajes cambiaban seg\u00fan el momento del d\u00eda o la luz que se proyectaba sobre ellos), por medio de una t\u00e9cnica r\u00e1pida y directa de pinceladas sueltas y colores puros. Simbolismo. El simbolismo represent\u00f3 una mayor reflexi\u00f3n po\u00e9tica, pues los poetas franceses se inclinaron por la exploraci\u00f3n de su propia interioridad. Bajo esta caracter\u00edstica, la l\u00edrica se concibi\u00f3 como expresi\u00f3n de sugerencias sensoriales mediante recursos como la met\u00e1fora, la sinestesia o el verso libre. Reflexiono y comento  \u00bfConsideras que la literatura debe ser una herramienta para documentar la realidad y limitar la imaginaci\u00f3n y creatividad del autor? \u00bfPor qu\u00e9?  \u00bfEl simbolismo contin\u00faa vigente en la actualidad? \u00bfPor qu\u00e9? La literatura realista Image title Contextualizo la lectura Le\u00f3n Dupuis, pasante de Derecho, quiere retomar la relaci\u00f3n que sostuvo en el pasado con Emma Bovary. En esta escena se describe el encuentro que ocurre despu\u00e9s de asistir a la \u00f3pera, adonde tambi\u00e9n hab\u00eda asistido Charles Bovary, esposo de Emma. Madame Bovary Transcription Image title Ella se levant\u00f3 para encender dos velas sobre la c\u00f3moda, despu\u00e9s volvi\u00f3 a sentarse.\u2014Bueno\u2026 \u2014dijo Le\u00f3n.\u2014Bueno\u2026 \u2014respondi\u00f3 ella.Y \u00e9l buscaba el modo de reanudar el di\u00e1logo interrumpido, cuando ella le dijo:\u2014\u00bfPor qu\u00e9 nadie hasta ahora me ha expresado sentimientos semejantes?El pasante exclam\u00f3 que las naturalezas ideales eran dif\u00edciles de comprender. \u00c9l, desde que la hab\u00eda visto por primera vez, la hab\u00eda amado; y se desespera pensando en la felicidad que habr\u00edan tenido si, por una gracia del azar, encontr\u00e1ndose antes, se hubiesen unido uno a otro de una manera indisoluble.\u2014A veces he pensado en ello \u2014replic\u00f3 Emma.\u2014\u00a1Qu\u00e9 sue\u00f1o! \u2014murmur\u00f3 Le\u00f3n.Y jugueteando con el ribete azul de su largo cintur\u00f3n blanco, a\u00f1adi\u00f3:\u2014\u00bfQui\u00e9n nos impide volver a empezar?\u2014No, amigo m\u00edo \u2014respondi\u00f3 ella\u2014. Soy demasiado vieja, usted es demasiado joven\u2026 \u00a1olv\u00eddeme! Otras le amar\u00e1n\u2026, usted las amar\u00e1.\u2014\u00a1No como a usted! \u2014exclam\u00f3 \u00e9l.\u2014\u00a1No sea ni\u00f1o! \u00a1Vamos, sea juicioso! \u00a1Se lo exijo!Ella le hizo ver las imposibilidades de su amor, y que deb\u00edan mantenerse como antes, en los l\u00edmites de una amistad fraterna.\u00bfHablaba en serio al hablar as\u00ed? Sin duda, Emma no sab\u00eda nada de ella misma, totalmente absorbida por el encanto de la seducci\u00f3n y la necesidad de defenderse de \u00e9l; y contemplando al joven con una mirada tierna, rechazaba suavemente las t\u00edmidas caricias que sus manos temblorosas intentaban.\u2014\u00a1Ah, perd\u00f3n! \u2014dijo \u00e9l ech\u00e1ndose hacia atr\u00e1s.Y Emma fue presa de un vago terror ante aquella timidez, m\u00e1s peligrosa para ella que la audacia de Rodolphe cuando se adelantaba con los brazos abiertos. Jam\u00e1s ning\u00fan hombre le hab\u00eda parecido tan guapo. Sus modales desprend\u00edan un exquisito candor. Bajaba sus largas pesta\u00f1as finas que se arqueaban. Sus mejillas de suave cutis enrojec\u00edan, pensaba ella, del deseo de su persona, y Emma sent\u00eda un invencible deseo de poner en ellas sus labios. Entonces, acerc\u00e1ndose al reloj como para mirar la hora, dijo:\u2014\u00a1Qu\u00e9 tarde es, Dios m\u00edo!, \u00a1cu\u00e1nto charlamos!\u00c9l comprendi\u00f3 la alusi\u00f3n y busc\u00f3 su sombrero.\u2014\u00a1Hasta me he olvidado del espect\u00e1culo! \u00a1Este pobre Bovary que me hab\u00eda dejado expresamente para eso! [\u2026]Gustave Flaubert, Madame Bovary, Madrid, C\u00e1tedra, 2012 Para profundizar m\u00e1sPDF Madame Bovary PDF Madame Bovary Actividades 1. Marca dos alternativas que sean conclusiones del fragmento de Madame Bovary.&nbsp; Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Establece conclusiones sobre lo comprendido a partir de la lectura de algunos textos de la literatura realista (Madame Bovary, Crimen y castigo o Ana Karenina), contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del Realismo y del autor.Habilidad: Comprender.Respuesta: Muestra la clase social burguesa y sus formas de relacionarse entre s\u00ed. / Representa la vida com\u00fan de las personas, sus emociones, modos, pensamientos, etc.&nbsp; 2. Elige una alternativa y ub\u00edcala en el globo de voz para completar el di\u00e1logo.&nbsp; Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Determina el significado en contexto y de expresiones con sentido figurado.Habilidad:&nbsp; Analizar.Respuesta: Su trato y manera de ser transmit\u00edan pureza y sinceridad. 3. Explica de qu\u00e9 manera el di\u00e1logo entre los personajes le permiten al autor transmitir los verdaderos deseos, los pensamientos de los personajes y las caracter\u00edsticas de la sociedad burguesa.&nbsp; Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto.Desempe\u00f1o precisado: Opina sobre el contenido, la organizaci\u00f3n textual, las estrategias discursivas, las representaciones sociales y la intenci\u00f3n del autor de los textos literarios le\u00eddos.Habilidad: Evaluar.Respuesta: Abierta. La literatura simbolista Image title Informaci\u00f3n Transcription Contextualizo la lectura El autor personifica al vino para idealizarlo. Las im\u00e1genes sensoriales detallan sus virtudes en relaci\u00f3n con el hombre y espec\u00edficamente con el poeta, de quien se presenta como fuente inspiradora de origen divino. Las flores del mal El alma del vino Transcription Image title Cantaba un d\u00eda el alma del vino en las botellas:\u201c\u00a1Hombre, hacia ti yo env\u00edo, oh t\u00fa, desheredado,en mi c\u00e1rcel de vidrio y con mis lacres rojos,una canci\u00f3n de luz y de fraternidad!Yo s\u00e9 cu\u00e1nta fatiga, sobre el otero en llamas,cu\u00e1nto sudor y sol ardiente se precisa,para engendrar mi vida y para darme el alma;mas no he de ser ingrato ni tampoco maligno,porque siento una dicha inmensa cuando caigoen el gaznate de alguien a quien gasta el trabajo,y su c\u00e1lido pecho es una dulce tumbadonde yo me complazco m\u00e1s que en mis fr\u00edas cavas.\u00bfEscuchas c\u00f3mo suenan las coplas del domingo,la esperanza que trina en mi v\u00edvido seno?Los codos en la mesa y bien arremangado,me has de glorificar, y estar\u00e1s satisfecho;yo encender\u00e9 los ojos de tu esposa extasiada;su fuerza y sus colores devolver\u00e9 a tu hijoy le ser\u00e9 a este endeble atleta de la vidael \u00f3leo que a los m\u00fasculos del luchador da fuerzas.\u00a1Yo ir\u00e9 a caer en ti, vegetal ambros\u00eda,grano por el eterno Sembrador arrojado,para que la poes\u00eda nazca de nuestro amory germine hacia Dios como una flor extra\u00f1a!\u201d.Charles Baudelaire, Las flores del mal, Madrid, C\u00e1tedra, 2011. Para profundizar m\u00e1sPDF Las flores del mal PDF Las flores del mal Actividades 1. Marca C (correcto) o I (incorrecto) si los enunciados corresponden a conclusiones que puede establecerse del poema que le\u00edste.&nbsp;       Enunciados   C   I       Manifiesta un rechazo a los convencionalismos, pues expresa un mensaje en favor del vino, en el que considera sus efectos favorables para el hombre.             Critica el gusto que tienen algunas personas por el vino, pues considera que sus efectos le hacen vivir al hombre otra vida que no es la suya.             El autor otorga vida al vino y lo presenta como un elemento que contribuye a que la existencia del hombre sea m\u00e1s llevadera y sin tantas preocupaciones.             Reflexiona sobre la vida que tienen los hombres, desde el punto de vista del vino (como un personaje), el cual se considera superior y due\u00f1o de quienes gustan de su consumo.          Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Establece conclusiones sobre lo comprendido despu\u00e9s de leer un poema de Las flores del mal (\u201cEl alma del vino\u201d), contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del Simbolismo y del autor.Habilidad: Comprender.Respuesta: C, I, C, I. 2. Relaciona los siguientes versos con sus respectivos significados. \u201cyo encender\u00e9 los ojos de tu esposa extasiada;&nbsp;su fuerza y sus colores devolver\u00e9 a tu hijo\u2026\u201d \u201cporque siento una dicha inmensa cuando caigo en el gaznate de alguien a quien gasta el trabajo\u2026\u201d \u201c\u00a1Yo ir\u00e9 a caer en ti, vegetal ambros\u00eda, grano por el eterno Sembrador arrojado\u2026\u201d El vino siente que ayuda a que un hombre se recupere de su trabajo agotador. El vino es el alimento entregado por los dioses en favor del hombre. Quien bebe el vino, ver\u00e1 a su esposa e hijo rozagantes y frescos. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Determina el significado en contexto y de expresiones con sentido figurado.Habilidad: Comprender.&nbsp;Respuesta: IC, IIA, IIIB. 3. Comparte argumentos que emplear\u00edas para convencer a otro estudiante&nbsp;de que lea este poema. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto.Desempe\u00f1o precisado: Justifica la elecci\u00f3n o recomendaci\u00f3n de textos de su preferencia cuando los comparte con otros.&nbsp;Habilidad: Evaluar.Respuesta: Abierta. Aqu\u00ed y ahora \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas del Realismo y del simbolismo consideras que perduran en la literatura actual? \u00bfPor qu\u00e9?\u00bfQu\u00e9 aspectos del Realismo y del simbolismo emplear\u00edas para elaborar un poema o un texto narrativo?",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 6 Literatura del Realismo y del simbolismo El Realismo y el simbolismoEn la primera mitad del siglo XIX, el fil\u00f3sofo alem\u00e1n Karl Marx expres\u00f3 una cr\u00edtica a la sociedad capitalista europea, pero en general a todo el sistema de desigualdad social que se hab\u00eda producido, como consecuencia de la Revoluci\u00f3n industrial: una clase obrera que se empobrec\u00eda m\u00e1s y una clase burguesa que se enriquec\u00eda r\u00e1pidamente. Por su parte, los escritores y autores se alejaron del enfrentamiento social y optaron por una literatura caracterizada por la representaci\u00f3n objetiva de la realidad: el Realismo. De esta manera, asumieron una actitud influenciada por la filosof\u00eda positivista, la cual propon\u00eda como \u00fanica fuente de conocimiento la ciencia. Bajo esta premisa, la literatura se consider\u00f3 una herramienta para documentar la realidad.&nbsp;Las expresiones art\u00edsticas, en este contexto, exploraron nuevas maneras de manifestarse. Por ejemplo, apareci\u00f3 la escuela po\u00e9tica del simbolismo, la cual rend\u00eda culto a la subjetividad, exaltaba la libertad creadora y la fantas\u00eda como una manera de expresar el placer est\u00e9tico de la contemplaci\u00f3n.&nbsp; La Revoluci\u00f3n industrial. Surgi\u00f3 en el siglo XVIII y se caracteriz\u00f3 por el desarrollo de la tecnolog\u00eda, la mecanizaci\u00f3n&nbsp;y el aumento de la producci\u00f3n. La desigualdad econ\u00f3mica que trajo entre burgueses y obreros ocasion\u00f3 un conflicto social, el cual no fue desapercibido por el arte, que se sum\u00f3 a las protestas. La cr\u00edtica marxista. Karl Marx, con sus ideas motiv\u00f3 la reflexi\u00f3n sobre el orden social establecido, el cual seg\u00fan su posici\u00f3n favorec\u00eda a quienes ten\u00edan el poder econ\u00f3mico. Critic\u00f3 que algunas ideolog\u00edas consideren justo el salario del obrero, cuando la actividad productiva le quitaba a este la riqueza que produc\u00eda. Crisis del positivismo. Ocurri\u00f3 a fines del siglo XIX, debido a las limitaciones del avance cient\u00edfico para garantizar la felicidad y las duras condiciones que represent\u00f3 el avance del capitalismo. A esto se sumaron los estudios de Freud, sobre las pulsiones conscientes e irracionales. Impresionismo. Escuela pict\u00f3rica desarrollada en Francia en la segunda mitad del siglo XIX. Su estilo represent\u00f3 la realidad tal como se ve\u00eda (notaban que los objetos y los paisajes cambiaban seg\u00fan el momento del d\u00eda o la luz que se proyectaba sobre ellos), por medio de una t\u00e9cnica r\u00e1pida y directa de pinceladas sueltas y colores puros. Simbolismo. El simbolismo represent\u00f3 una mayor reflexi\u00f3n po\u00e9tica, pues los poetas franceses se inclinaron por la exploraci\u00f3n de su propia interioridad. Bajo esta caracter\u00edstica, la l\u00edrica se concibi\u00f3 como expresi\u00f3n de sugerencias sensoriales mediante recursos como la met\u00e1fora, la sinestesia o el verso libre. Reflexiono y comento  \u00bfConsideras que la literatura debe ser una herramienta para documentar la realidad y limitar la imaginaci\u00f3n y creatividad del autor? \u00bfPor qu\u00e9?  \u00bfEl simbolismo contin\u00faa vigente en la actualidad? \u00bfPor qu\u00e9? La literatura realista Image title Contextualizo la lectura Le\u00f3n Dupuis, pasante de Derecho, quiere retomar la relaci\u00f3n que sostuvo en el pasado con Emma Bovary. En esta escena se describe el encuentro que ocurre despu\u00e9s de asistir a la \u00f3pera, adonde tambi\u00e9n hab\u00eda asistido Charles Bovary, esposo de Emma. Madame Bovary Transcription Image title Ella se levant\u00f3 para encender dos velas sobre la c\u00f3moda, despu\u00e9s volvi\u00f3 a sentarse.\u2014Bueno\u2026 \u2014dijo Le\u00f3n.\u2014Bueno\u2026 \u2014respondi\u00f3 ella.Y \u00e9l buscaba el modo de reanudar el di\u00e1logo interrumpido, cuando ella le dijo:\u2014\u00bfPor qu\u00e9 nadie hasta ahora me ha expresado sentimientos semejantes?El pasante exclam\u00f3 que las naturalezas ideales eran dif\u00edciles de comprender. \u00c9l, desde que la hab\u00eda visto por primera vez, la hab\u00eda amado; y se desespera pensando en la felicidad que habr\u00edan tenido si, por una gracia del azar, encontr\u00e1ndose antes, se hubiesen unido uno a otro de una manera indisoluble.\u2014A veces he pensado en ello \u2014replic\u00f3 Emma.\u2014\u00a1Qu\u00e9 sue\u00f1o! \u2014murmur\u00f3 Le\u00f3n.Y jugueteando con el ribete azul de su largo cintur\u00f3n blanco, a\u00f1adi\u00f3:\u2014\u00bfQui\u00e9n nos impide volver a empezar?\u2014No, amigo m\u00edo \u2014respondi\u00f3 ella\u2014. Soy demasiado vieja, usted es demasiado joven\u2026 \u00a1olv\u00eddeme! Otras le amar\u00e1n\u2026, usted las amar\u00e1.\u2014\u00a1No como a usted! \u2014exclam\u00f3 \u00e9l.\u2014\u00a1No sea ni\u00f1o! \u00a1Vamos, sea juicioso! \u00a1Se lo exijo!Ella le hizo ver las imposibilidades de su amor, y que deb\u00edan mantenerse como antes, en los l\u00edmites de una amistad fraterna.\u00bfHablaba en serio al hablar as\u00ed? Sin duda, Emma no sab\u00eda nada de ella misma, totalmente absorbida por el encanto de la seducci\u00f3n y la necesidad de defenderse de \u00e9l; y contemplando al joven con una mirada tierna, rechazaba suavemente las t\u00edmidas caricias que sus manos temblorosas intentaban.\u2014\u00a1Ah, perd\u00f3n! \u2014dijo \u00e9l ech\u00e1ndose hacia atr\u00e1s.Y Emma fue presa de un vago terror ante aquella timidez, m\u00e1s peligrosa para ella que la audacia de Rodolphe cuando se adelantaba con los brazos abiertos. Jam\u00e1s ning\u00fan hombre le hab\u00eda parecido tan guapo. Sus modales desprend\u00edan un exquisito candor. Bajaba sus largas pesta\u00f1as finas que se arqueaban. Sus mejillas de suave cutis enrojec\u00edan, pensaba ella, del deseo de su persona, y Emma sent\u00eda un invencible deseo de poner en ellas sus labios. Entonces, acerc\u00e1ndose al reloj como para mirar la hora, dijo:\u2014\u00a1Qu\u00e9 tarde es, Dios m\u00edo!, \u00a1cu\u00e1nto charlamos!\u00c9l comprendi\u00f3 la alusi\u00f3n y busc\u00f3 su sombrero.\u2014\u00a1Hasta me he olvidado del espect\u00e1culo! \u00a1Este pobre Bovary que me hab\u00eda dejado expresamente para eso! [\u2026]Gustave Flaubert, Madame Bovary, Madrid, C\u00e1tedra, 2012 Para profundizar m\u00e1sPDF Madame Bovary Actividades 1. Marca dos alternativas que sean conclusiones del fragmento de Madame Bovary.&nbsp; 2. Elige una alternativa y ub\u00edcala en el globo de voz para completar el di\u00e1logo.&nbsp; 3. Explica de qu\u00e9 manera el di\u00e1logo entre los personajes le permiten al autor transmitir los verdaderos deseos, los pensamientos de los personajes y las caracter\u00edsticas de la sociedad burguesa.&nbsp; La literatura simbolista Image title Informaci\u00f3n Transcription Contextualizo la lectura El autor personifica al vino para idealizarlo. Las im\u00e1genes sensoriales detallan sus virtudes en relaci\u00f3n con el hombre y espec\u00edficamente con el poeta, de quien se presenta como fuente inspiradora de origen divino. Las flores del mal El alma del vino Transcription Image title Cantaba un d\u00eda el alma del vino en las botellas:\u201c\u00a1Hombre, hacia ti yo env\u00edo, oh t\u00fa, desheredado,en mi c\u00e1rcel de vidrio y con mis lacres rojos,una canci\u00f3n de luz y de fraternidad!Yo s\u00e9 cu\u00e1nta fatiga, sobre el otero en llamas,cu\u00e1nto sudor y sol ardiente se precisa,para engendrar mi vida y para darme el alma;mas no he de ser ingrato ni tampoco maligno,porque siento una dicha inmensa cuando caigoen el gaznate de alguien a quien gasta el trabajo,y su c\u00e1lido pecho es una dulce tumbadonde yo me complazco m\u00e1s que en mis fr\u00edas cavas.\u00bfEscuchas c\u00f3mo suenan las coplas del domingo,la esperanza que trina en mi v\u00edvido seno?Los codos en la mesa y bien arremangado,me has de glorificar, y estar\u00e1s satisfecho;yo encender\u00e9 los ojos de tu esposa extasiada;su fuerza y sus colores devolver\u00e9 a tu hijoy le ser\u00e9 a este endeble atleta de la vidael \u00f3leo que a los m\u00fasculos del luchador da fuerzas.\u00a1Yo ir\u00e9 a caer en ti, vegetal ambros\u00eda,grano por el eterno Sembrador arrojado,para que la poes\u00eda nazca de nuestro amory germine hacia Dios como una flor extra\u00f1a!\u201d.Charles Baudelaire, Las flores del mal, Madrid, C\u00e1tedra, 2011. Para profundizar m\u00e1sPDF Las flores del mal Actividades 1. Marca C (correcto) o I (incorrecto) si los enunciados corresponden a conclusiones que puede establecerse del poema que le\u00edste.&nbsp;       Enunciados   C   I       Manifiesta un rechazo a los convencionalismos, pues expresa un mensaje en favor del vino, en el que considera sus efectos favorables para el hombre.             Critica el gusto que tienen algunas personas por el vino, pues considera que sus efectos le hacen vivir al hombre otra vida que no es la suya.             El autor otorga vida al vino y lo presenta como un elemento que contribuye a que la existencia del hombre sea m\u00e1s llevadera y sin tantas preocupaciones.             Reflexiona sobre la vida que tienen los hombres, desde el punto de vista del vino (como un personaje), el cual se considera superior y due\u00f1o de quienes gustan de su consumo.          2. Relaciona los siguientes versos con sus respectivos significados. \u201cyo encender\u00e9 los ojos de tu esposa extasiada;&nbsp;su fuerza y sus colores devolver\u00e9 a tu hijo\u2026\u201d \u201cporque siento una dicha inmensa cuando caigo en el gaznate de alguien a quien gasta el trabajo\u2026\u201d \u201c\u00a1Yo ir\u00e9 a caer en ti, vegetal ambros\u00eda, grano por el eterno Sembrador arrojado\u2026\u201d El vino siente que ayuda a que un hombre se recupere de su trabajo agotador. El vino es el alimento entregado por los dioses en favor del hombre. Quien bebe el vino, ver\u00e1 a su esposa e hijo rozagantes y frescos. 3. Comparte argumentos que emplear\u00edas para convencer a otro estudiante&nbsp;de que lea este poema. Aqu\u00ed y ahora \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas del Realismo y del simbolismo consideras que perduran en la literatura actual? \u00bfPor qu\u00e9?\u00bfQu\u00e9 aspectos del Realismo y del simbolismo emplear\u00edas para elaborar un poema o un texto narrativo?"
      },
      {
        "pageId": "688a4533731501318792d00f5c1d5494",
        "pageTitle": "Espacio para la comprensi\u00f3n",
        "page": "",
        "pageInterac": 1,
        "urlToPage": "#688a4533731501318792d00f5c1d5494",
        "content": " ? Espacio para la comprensi\u00f3n \u00a1Generamos ideas creativas!Podcasts para fomentar acciones contra el cambio clim\u00e1tico Comente a los estudiantes que realizar\u00e1n trabajos en equipos, en los cuales intercambiar\u00e1n ideas relacionadas con la comprensi\u00f3n de un t\u00f3pico generativo: crear podcasts de reportajes que fomenten la reflexi\u00f3n sobre la necesidad de tomar acciones inmediatas para frenar el cambio clim\u00e1tico.Explore los saberes previos relacionados con el t\u00f3pico generativo propuesto. Para ello, muestre sitios web, como Radio Ambulante, sugerido en el Recurso docente; luego, formule preguntas al respecto.&nbsp;Solicite que lean la informaci\u00f3n previa sobre el tema y que escuchen el podcast sugerido. A continuaci\u00f3n, deber\u00e1n responder las preguntas iniciales. Mot\u00edvelos a intercambiar sus ideas.&nbsp;Lea la meta de comprensi\u00f3n y comente su importancia. Fomente el intercambio de opiniones.Facilite con informaci\u00f3n o explicaciones la etapa de investigaci\u00f3n que realizar\u00e1n, cuando trabajen individualmente o en grupo.&nbsp;Enfatice la importancia de la elaboraci\u00f3n del podcast con el contenido sugerido previamente. Brinde explicaciones sobre su realizaci\u00f3n. Si requiere mayor informaci\u00f3n al respecto, consulte el material sugerido en el Recurso docente \u201c\u00bfC\u00f3mo crear podcasts educativos?\u201dBrinde el tiempo necesario para que completen la r\u00fabrica propuesta y comente con ellos sobre los logros alcanzados.&nbsp;Dialogue con los estudiantes sobre los conocimientos que adquirieron.&nbsp;Propicie un espacio de reflexi\u00f3n para que los estudiantes dialoguen en torno a las preguntas de la secci\u00f3n \u201c\u00bfQu\u00e9 he aprendido para la vida?\u201d&nbsp;Fomente la publicaci\u00f3n de los podcasts y que los compartan con los dem\u00e1s estudiantes.Recurso docente&nbsp;Radio ambulante&nbsp;\u00bfC\u00f3mo crear podcasts educativos? El podcast es un audio o video, previamente editado, que contiene un tema espec\u00edfico de inter\u00e9s para una determinada poblaci\u00f3n. Se publica peri\u00f3dicamente en una plataforma de internet, la cual permite descargar autom\u00e1ticamente el producto para reproducirlo en cualquier dispositivo con acceso al ciberespacio. Los podcasts entretienen e informan, por eso son vers\u00e1tiles. Por ejemplo, pueden crearse podcasts de reportajes que fomenten la reflexi\u00f3n sobre la necesidad de tomar acciones inmediatas para frenar el cambio clim\u00e1tico. Image title Transcription \u201cEn un mundo donde medran la desinformaci\u00f3n y la desconfianza hacia los medios de comunicaci\u00f3n, la autenticidad del podcasting ofrece oportunidades excepcionales, desde las investigaciones exhaustivas hasta consecuci\u00f3n de la justicia social, pasando por el refuerzo de la transparencia, la confianza y la integraci\u00f3n social\u201d.Unesco  \u00bfQu\u00e9 te motivar\u00eda a escuchar un podcast? Fundamenta tu respuesta.  \u00bfA qui\u00e9nes estar\u00e1 destinado el podcast que escuchaste? Explica. Meta de comprensi\u00f3n: \u00bfC\u00f3mo concientizar a la poblaci\u00f3n, a trav\u00e9s de&nbsp;podcasts,&nbsp;sobre la importancia de frenar el cambio clim\u00e1tico? Exploramos y construimos nuevos aprendizajes En el siguiente enlace encontrar\u00e1s un ejemplo de podcast relacionado con la importancia de cuidar el medio ambiente.Selvas: salvar el planeta y prevenir las nuevas pandemias&nbsp; &nbsp;Conocemos Image title Investiga de manera personal y responde las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas destacan en un podcast? \u00bfQu\u00e9 lo diferencia, por ejemplo, con un espacio radial? \u00bfQu\u00e9 diferencia habr\u00e1 entre un reportaje escrito o televisivo con uno que se difundir\u00e1 como podcast? Explica tu respuesta. \u00bfQu\u00e9 caso espec\u00edfico, relacionado con la comunidad en la que vives, emplear\u00edas en un podcast para crear conciencia sobre la necesidad de tomar acciones contra el cambio clim\u00e1tico? \u00bfC\u00f3mo se elabora un podcast y qu\u00e9 recursos t\u00e9cnicos se requieren para su elaboraci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 plataformas de internet emplear\u00edas para publicar tu podcast? Pueden compartir sus respuestas con los otros grupos utilizando una herramienta como la siguiente:Lucidspark&nbsp; &nbsp;Compartimos y resumimosEn parejas, conversen sobre lo que averiguaron acerca de los podcasts y c\u00f3mo pueden emplearse en la prevenci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico.Durante este tiempo, cada uno tome apuntes. Luego, escriban en notas adhesivas las ideas principales tratadas en la etapa anterior.Elaboren un cuadro que describa los pasos de la etapa de investigaci\u00f3n de un reportaje, elaboraci\u00f3n, comprobaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y publicaci\u00f3n del podcast.&nbsp;&nbsp;CoincidimosRe\u00fananse dos parejas y lean las ideas principales que formularon.Destaquen las ideas que se repiten en ambos grupos, es decir, las coincidencias. Despu\u00e9s, escr\u00edbanlas en otras notas adhesivas.Utilicen el cuadro que elaboraron para intercambiar ideas acerca de los pasos previos para elaborar el podcast requerido.&nbsp;&nbsp; ReflexionamosA partir de lo trabajado previamente, responde de forma personal a&nbsp;la meta de comprensi\u00f3n:      \u00bfC\u00f3mo concientizar a la poblaci\u00f3n, a trav\u00e9s de podcasts, sobre la importancia de frenar el cambio clim\u00e1tico?   Luego, formen equipos con los integrantes de tres parejas, compartan sus respuestas&nbsp;y com\u00e9ntelas.&nbsp; Utiliza la siguiente herramienta para grabar y editar el podcast que elaborar\u00e1n.TwistedWave&nbsp; &nbsp; ConcluimosElaboren un podcast que difunda un reportaje sobre el cambio clim\u00e1tico en la comunidad en la que viven. El prop\u00f3sito es sensibilizar a la poblaci\u00f3n para que se organice y realice acciones que contribuyan a revertir esta situaci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo nos fue?  Marca el nivel en el que te encuentres. Luego, comenta con tu equipo c\u00f3mo podr\u00edas mejorar en los casos en que hayas marcado \u201cEn inicio\u201d.      Criterios   Niveles       Logro esperado   &nbsp;En proceso   En inicio       Comprensi\u00f3n del tema   Manejo informaci\u00f3n sobre la publicaci\u00f3n de podcasts y la elaboraci\u00f3n de reportajes, de modo que puedo emplearlos en otras situaciones.&nbsp;   Manejo medianamente informaci\u00f3n sobre la publicaci\u00f3n de podcasts y la elaboraci\u00f3n de reportajes, de modo que podr\u00eda emplearlos con alguna dificultad en otras situaciones.   Manejo muy poca informaci\u00f3n sobre la publicaci\u00f3n de podcasts y elaboraci\u00f3n de reportajes, de modo que no podr\u00eda emplearlos en otras situaciones.&nbsp;       Respuesta a la meta de comprensi\u00f3n   He respondido con claridad a la meta de comprensi\u00f3n.   He respondido con cierta claridad a la meta de comprensi\u00f3n.   He respondido con dificultad a la meta de comprensi\u00f3n.       Fundamentaci\u00f3n de explicaciones   Todos los fundamentos son coherentes con las explicaciones que brind\u00e9.   La mayor\u00eda de los fundamentos son coherentes con las &nbsp;explicaciones que brind\u00e9.   Muy pocos fundamentos son coherentes con las explicaciones que brind\u00e9.       Participaci\u00f3n e interacci\u00f3n   Particip\u00e9 de manera activa y tuve en cuenta las intervenciones de mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eros.   Particip\u00e9 de manera medianamente activa y tuve en cuenta las intervenciones de mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eros.   Particip\u00e9 muy poco y sin tener en cuenta las intervenciones de mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eras.&nbsp;              &nbsp;\u00bfQu\u00e9 he aprendido para la vida? \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed sobre el uso del podcast como recurso para luchar contra el cambio clim\u00e1tico?\u00bfPor qu\u00e9 es importante conocer los pasos para realizar la investigaci\u00f3n en un reportaje?\u00bfQu\u00e9 estrategias utilic\u00e9 para identificar las fuentes correspondientes?\u00bfQu\u00e9 fue lo que me ayud\u00f3 a responder la meta de comprensi\u00f3n?\u00bfPor qu\u00e9 es importante comprobar que la informaci\u00f3n brindada en el reportaje sea fidedigna?\u00bfDe qu\u00e9 manera ayudaron a desarrollar mi comprensi\u00f3n las herramientas tecnol\u00f3gicas propuestas?",
        "content_alu": " ? Espacio para la comprensi\u00f3n \u00a1Generamos ideas creativas!Podcasts para fomentar acciones contra el cambio clim\u00e1tico El podcast es un audio o video, previamente editado, que contiene un tema espec\u00edfico de inter\u00e9s para una determinada poblaci\u00f3n. Se publica peri\u00f3dicamente en una plataforma de internet, la cual permite descargar autom\u00e1ticamente el producto para reproducirlo en cualquier dispositivo con acceso al ciberespacio. Los podcasts entretienen e informan, por eso son vers\u00e1tiles. Por ejemplo, pueden crearse podcasts de reportajes que fomenten la reflexi\u00f3n sobre la necesidad de tomar acciones inmediatas para frenar el cambio clim\u00e1tico. Image title Transcription \u201cEn un mundo donde medran la desinformaci\u00f3n y la desconfianza hacia los medios de comunicaci\u00f3n, la autenticidad del podcasting ofrece oportunidades excepcionales, desde las investigaciones exhaustivas hasta consecuci\u00f3n de la justicia social, pasando por el refuerzo de la transparencia, la confianza y la integraci\u00f3n social\u201d.Unesco  \u00bfQu\u00e9 te motivar\u00eda a escuchar un podcast? Fundamenta tu respuesta.  \u00bfA qui\u00e9nes estar\u00e1 destinado el podcast que escuchaste? Explica. Meta de comprensi\u00f3n: \u00bfC\u00f3mo concientizar a la poblaci\u00f3n, a trav\u00e9s de&nbsp;podcasts,&nbsp;sobre la importancia de frenar el cambio clim\u00e1tico? Exploramos y construimos nuevos aprendizajes En el siguiente enlace encontrar\u00e1s un ejemplo de podcast relacionado con la importancia de cuidar el medio ambiente.Selvas: salvar el planeta y prevenir las nuevas pandemias&nbsp; &nbsp;Conocemos Image title Investiga de manera personal y responde las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas destacan en un podcast? \u00bfQu\u00e9 lo diferencia, por ejemplo, con un espacio radial? \u00bfQu\u00e9 diferencia habr\u00e1 entre un reportaje escrito o televisivo con uno que se difundir\u00e1 como podcast? Explica tu respuesta. \u00bfQu\u00e9 caso espec\u00edfico, relacionado con la comunidad en la que vives, emplear\u00edas en un podcast para crear conciencia sobre la necesidad de tomar acciones contra el cambio clim\u00e1tico? \u00bfC\u00f3mo se elabora un podcast y qu\u00e9 recursos t\u00e9cnicos se requieren para su elaboraci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 plataformas de internet emplear\u00edas para publicar tu podcast? Pueden compartir sus respuestas con los otros grupos utilizando una herramienta como la siguiente:Lucidspark&nbsp; &nbsp;Compartimos y resumimosEn parejas, conversen sobre lo que averiguaron acerca de los podcasts y c\u00f3mo pueden emplearse en la prevenci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico.Durante este tiempo, cada uno tome apuntes. Luego, escriban en notas adhesivas las ideas principales tratadas en la etapa anterior.Elaboren un cuadro que describa los pasos de la etapa de investigaci\u00f3n de un reportaje, elaboraci\u00f3n, comprobaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y publicaci\u00f3n del podcast.&nbsp;&nbsp;CoincidimosRe\u00fananse dos parejas y lean las ideas principales que formularon.Destaquen las ideas que se repiten en ambos grupos, es decir, las coincidencias. Despu\u00e9s, escr\u00edbanlas en otras notas adhesivas.Utilicen el cuadro que elaboraron para intercambiar ideas acerca de los pasos previos para elaborar el podcast requerido.&nbsp;&nbsp; ReflexionamosA partir de lo trabajado previamente, responde de forma personal a&nbsp;la meta de comprensi\u00f3n:      \u00bfC\u00f3mo concientizar a la poblaci\u00f3n, a trav\u00e9s de podcasts, sobre la importancia de frenar el cambio clim\u00e1tico?   Luego, formen equipos con los integrantes de tres parejas, compartan sus respuestas&nbsp;y com\u00e9ntelas.&nbsp; Utiliza la siguiente herramienta para grabar y editar el podcast que elaborar\u00e1n.TwistedWave&nbsp; &nbsp; ConcluimosElaboren un podcast que difunda un reportaje sobre el cambio clim\u00e1tico en la comunidad en la que viven. El prop\u00f3sito es sensibilizar a la poblaci\u00f3n para que se organice y realice acciones que contribuyan a revertir esta situaci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo nos fue?  Marca el nivel en el que te encuentres. Luego, comenta con tu equipo c\u00f3mo podr\u00edas mejorar en los casos en que hayas marcado \u201cEn inicio\u201d.      Criterios   Niveles       Logro esperado   &nbsp;En proceso   En inicio       Comprensi\u00f3n del tema   Manejo informaci\u00f3n sobre la publicaci\u00f3n de podcasts y la elaboraci\u00f3n de reportajes, de modo que puedo emplearlos en otras situaciones.&nbsp;   Manejo medianamente informaci\u00f3n sobre la publicaci\u00f3n de podcasts y la elaboraci\u00f3n de reportajes, de modo que podr\u00eda emplearlos con alguna dificultad en otras situaciones.   Manejo muy poca informaci\u00f3n sobre la publicaci\u00f3n de podcasts y elaboraci\u00f3n de reportajes, de modo que no podr\u00eda emplearlos en otras situaciones.&nbsp;       Respuesta a la meta de comprensi\u00f3n   He respondido con claridad a la meta de comprensi\u00f3n.   He respondido con cierta claridad a la meta de comprensi\u00f3n.   He respondido con dificultad a la meta de comprensi\u00f3n.       Fundamentaci\u00f3n de explicaciones   Todos los fundamentos son coherentes con las explicaciones que brind\u00e9.   La mayor\u00eda de los fundamentos son coherentes con las &nbsp;explicaciones que brind\u00e9.   Muy pocos fundamentos son coherentes con las explicaciones que brind\u00e9.       Participaci\u00f3n e interacci\u00f3n   Particip\u00e9 de manera activa y tuve en cuenta las intervenciones de mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eros.   Particip\u00e9 de manera medianamente activa y tuve en cuenta las intervenciones de mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eros.   Particip\u00e9 muy poco y sin tener en cuenta las intervenciones de mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eras.&nbsp;              &nbsp;\u00bfQu\u00e9 he aprendido para la vida? \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed sobre el uso del podcast como recurso para luchar contra el cambio clim\u00e1tico?\u00bfPor qu\u00e9 es importante conocer los pasos para realizar la investigaci\u00f3n en un reportaje?\u00bfQu\u00e9 estrategias utilic\u00e9 para identificar las fuentes correspondientes?\u00bfQu\u00e9 fue lo que me ayud\u00f3 a responder la meta de comprensi\u00f3n?\u00bfPor qu\u00e9 es importante comprobar que la informaci\u00f3n brindada en el reportaje sea fidedigna?\u00bfDe qu\u00e9 manera ayudaron a desarrollar mi comprensi\u00f3n las herramientas tecnol\u00f3gicas propuestas?"
      },
      {
        "pageId": "d40c822d588148d455ba2af6897e0b54",
        "pageTitle": "Punto de llegada",
        "page": "",
        "pageInterac": 1,
        "urlToPage": "#d40c822d588148d455ba2af6897e0b54",
        "content": " ? Punto de llegada Inicie la sesi\u00f3n con una lectura de \u201cS\u00edntesis de la unidad\u201d. Brinde informaci\u00f3n que permita al estudiante recordar los contenidos que se trabajaron y ampl\u00ede los temas que lo requieran.&nbsp;Lea la pregunta del reto y motive a los estudiantes para que respondan. Anote las intervenciones en una hoja y procure lograr consensos.Solicite que lean la informaci\u00f3n relacionada con la reflexi\u00f3n sobre la importancia de los reportajes y culmine con las actividades propuestas.&nbsp;Pida que lean el reportaje de la secci\u00f3n \u201c\u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed?\u201d; luego, deben comentar si reconocieron las claves de este tipo de textos.&nbsp;Indique a los estudiantes responder de manera individual las actividades propuestas, relacionadas con el reportaje \u201cCoronavirus: As\u00ed se teletrabaja en Per\u00fa\u201d. Luego, p\u00eddales dialogar en parejas hasta alcanzar consensos.&nbsp;Revise el dashboard y programe sesiones para que los propios estudiantes dialoguen e intercambien conocimientos, con el fin de reforzar aquellos aspectos que lo requieran. La orientaci\u00f3n del docente es importante para este tipo de actividades. S\u00edntesis de la unidad Respuesta al reto Image title Reflexionaremos sobre la importancia de los reportajes como uno de los g\u00e9neros m\u00e1s relevantes del periodismo de investigaci\u00f3n y sus aportes al conocimiento y comprensi\u00f3n del p\u00fablico sobre los sucesos de su entorno social. Image title Lee y analiza los siguientes fragmentos: \u201cY, como lo indicaban los periodistas de investigaci\u00f3n espa\u00f1oles, con expresiones como \u2018es periodismo puro\u2019 (Eduardo Mart\u00edn de Pozuelo), \u2018es periodismo en estado puro\u2019 (Francisco Mercado) o \u2018cualquier labor period\u00edstica deber\u00eda ser de investigaci\u00f3n\u2019 (Ram\u00f3n Tijeras), el periodismo alcanza su mayor grado de calidad y profesionalismo justamente con el periodismo de investigaci\u00f3n.Mayoritariamente, los reporteros y la bibliograf\u00eda actual sobre periodismo coinciden en que solamente el periodismo de investigaci\u00f3n logra efectivamente iluminar las zonas oscuras de la sociedad, conquistar el conocimiento a prop\u00f3sito de algo y reducir la incertidumbre\u201d.&nbsp;Dar\u00edo Klein. Recuperado de http://www.razonypalabra.org.mx/anteriores/n22/22_dklein.html Image title El periodista y escritor Fabi\u00e1n Medina, jurado de los Premios Internacionales de Periodismo Rey de Espa\u00f1a en 2008, describe as\u00ed un buen reportaje:\u201cEst\u00e1 definido por la intenci\u00f3n de totalidad sobre un tema. No se trata de escribir TODO de un tema, sino de hacerse, y en la medida de lo posible contestar, todas las preguntas sobre un tema que creemos que se har\u00e1n los lectores. Es llegar a ese tema desde todos los \u00e1ngulos posibles. Preguntarnos: \u00bfhay historias de vida? \u00bfTiene historia en el tiempo este tema? \u00bfHay estad\u00edsticas? \u00bfHay diferentes versiones? \u00bfHay instituciones que deben hablar sobre ello?\u201d.Fabrice Le Lous. Recuperado de https://ijnet.org/es/story/%C2%BFqu%C3%A9-se-necesita-para-escribir-reportajes-de-calidad Image title Image title \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n puedes establecer entre los dos textos anteriores? Ten en cuenta que, generalmente, el reportaje es un g\u00e9nero considerado como parte del periodismo de investigaci\u00f3n. Indaga entre tus compa\u00f1eros y los adultos de tu entorno acerca de la importancia que asignan a la lectura de textos period\u00edsticos impresos o digitales y, en particular, de reportajes. Luego, escribe tu propio reportaje sobre este tema. Image title Realiza un reportaje televisivo, con tus compa\u00f1eros y tus compa\u00f1eras, acerca de un asunto o una situaci\u00f3n que ocurre en tu escuela o en tu localidad. Puede suceder en el \u00e1mbito social, deportivo, cient\u00edfico, comercial, etc. Utiliza un tel\u00e9fono celular o una c\u00e1mara de video para grabar tu reportaje. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfQu\u00e9 hice para responder a la pregunta inicial? \u00bfEn qu\u00e9 otras situaciones podr\u00eda emplearse esta estrategia?\u00bfC\u00f3mo contribuye, en mi formaci\u00f3n, responder la pregunta inicial?&nbsp; \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed? Coronavirus: As\u00ed se teletrabaja en Per\u00fa\u00bfC\u00f3mo se est\u00e1n adaptando los empleados de las empresas peruanas al trabajo desde casa? \u00bfQu\u00e9 herramientas usan? \u00bfC\u00f3mo organizan sus rutinas? Image title FUENTE: DIARIO LA REP\u00daBLICA Carolina Palacios, CEO regional de la agencia de comunicaciones Burson Cohn &amp; Wolfe y madre de dos chicos, de 13 y 8 a\u00f1os, recuerda con buen humor c\u00f3mo fue el primer d\u00eda de esta semana en el que tuvo que trabajar desde casa, cumpliendo la orden de aislamiento social dictada por el Gobierno.\u2014Casi ni pude trabajar porque estuve, literalmente, ayudando a los dem\u00e1s a adaptarse. Imag\u00ednate, los chicos tratando de acomodarse a las clases virtuales, c\u00f3mo entrar al mail, c\u00f3mo hacer las tareas. Y yo coordinando con todos los equipos regionales para que pudieran trabajar remotamente. Ya al d\u00eda siguiente fue mejor y pudimos organizarnos un poco.Carolina cuenta que se ha instalado junto a sus hijos en la terraza de su casa, cada uno con su laptop. Los horarios de todos est\u00e1n pegados en las ventanas. Los chicos arrancan a las siete y media de la ma\u00f1ana, hacen su check-in con los profesores y reciben las clases y hacen sus tareas hasta la hora del almuerzo. Cuando uno de ellos tiene una videollamada, los dem\u00e1s se mueven para darle espacio y tranquilidad. Su esposo, que labora en una compa\u00f1\u00eda de seguros y tambi\u00e9n est\u00e1 haciendo home office, se ha instalado a trabajar en la sala de estar.\u2014Creo que lo mejor de todo es que estamos almorzando juntos, nos sentamos los cuatro en la mesa y almorzamos. Es la primera vez que nos ocurre y es obligatorio \u2014dice.Como CEO para Latinoam\u00e9rica de Burson, sus tareas son diversas y complejas, pero en los primeros d\u00edas se concentraron en que todo el personal \u201445 empleados en Per\u00fa y 350 en total en la regi\u00f3n\u2014 estuviera informado y tuviera todas las facilidades para continuar sus labores desde casa. Ella dice que felizmente, siendo una transnacional que coordina todo el tiempo con la casa matriz y con el resto de oficinas, la compa\u00f1\u00eda estaba bien preparada para hacerlo.\u2014Todos nuestros documentos ya est\u00e1n en la nube. Toda la oficina tiene herramientas que nos permiten coordinar de forma remota. Estamos acostumbrados a hacer videollamadas, a usar Teams, Skype, Monday (que es una plataforma online para hacer seguimiento grupal a proyectos), adem\u00e1s del correo y el WhatsApp. [\u2026]Carolina resiente el encierro, al igual que sus hijos \u2014el \u00fanico que sale a la calle a hacer las compras es su esposo\u2014, por eso destaca el valor de las tecnolog\u00edas que permiten hacer videollamadas y mantener contacto visual con el mundo exterior.\u2014Una de las cosas superimportantes en esta cuarentena es tener alg\u00fan tipo de contacto humano. Y como no se puede tener ning\u00fan tipo de contacto f\u00edsico, al menos verle la cara a otra persona es muy importante.\u00d3scar Miranda. En: https://larepublica.pe/domingo/2020/03/22/coronavirus-asi-se-teletrabaja-en-peru/ Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Marca el enunciado que describa correctamente la informaci\u00f3n del reportaje. Carolina Palacios trabaja como CEO para Latinoam\u00e9rica en una empresa de telecomunicaciones. Su esposo, quien tambi\u00e9n labora en la empresa, le ayuda con todos los documentos y coordinaciones para toda la regi\u00f3n. Carolina Palacios tiene dos hijos, uno de trece y otro de ocho a\u00f1os, ambos a\u00fan no se acostumbran al estudio a distancia, por eso Carolina solicit\u00f3 ayuda a su esposo para que les ayude con las tareas. Afortunadamente, su esposo tiene tiempo disponible y puede hacerlo. El esposo de Carolina Palacios trabaja en una empresa de seguros y por disposiciones del Gobierno tambi\u00e9n labora en casa. Ellos tienen dos hijos, uno de trece y otro de ochos a\u00f1os. Aunque al inicio fue dif\u00edcil para todos trabajar y estudiar desde casa, ellos pudieron acostumbrarse r\u00e1pidamente.&nbsp; En Burson Cohn &amp; Wolfe el trabajo remoto no caus\u00f3 grandes problemas, pues toda la documentaci\u00f3n la tienen en la nube y sus trabajadores saben utilizar las plataformas de videollamadas online que se emplean actualmente.&nbsp; Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un reportaje.&nbsp;Habilidad: Recordar.Respuesta: El esposo de Carolina Palacios trabaja\u2026 2. Lee el siguiente texto e identifica con cu\u00e1l de los enunciados, extra\u00eddos del reportaje que le\u00edste, se relaciona. Ubica tu respuesta en el espacio vac\u00edo.      \u201cEl trabajador no debe minimizar el riesgo que representa para su salud el no contar con un espacio adecuado de trabajo en casa y el manejo correcto de sus horarios laborales, porque pueden desencadenarse problemas tanto f\u00edsicos como emocionales\u201d, indic\u00f3 el doctor Carlos Rimachi Farf\u00e1n (especialista en salud ocupacional del Instituto Daniel Alcides Carri\u00f3n).&nbsp;Recuperado de https://andina.pe/agencia/noticia-un-ano-trabajo-remoto-cuidados-para-evitar-enfermedades-y-lesiones-843114.aspx   &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u201cCarolina cuenta que se ha instalado junto a sus hijos en la terraza de su casa, cada uno con su laptop. Los horarios de todos est\u00e1n pegados en las ventanas\u2026\u201d.&nbsp; \u201c\u2014Creo que lo mejor de todo es que estamos almorzando juntos, nos sentamos los cuatro en la mesa y almorzamos\u2026\u201d. \u201c\u2014Todos nuestros documentos ya est\u00e1n en la nube. Toda la oficina tiene herramientas que nos permiten coordinar de forma remota\u2026\u201d. \u201cLos chicos arrancan a las siete y media de la ma\u00f1ana, hacen su check-in con los profesores y reciben las clases y hacen sus tareas hasta la hora del almuerzo\u2026\u201d. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Integra informaci\u00f3n expl\u00edcita cuando se encuentra en distintas partes del reportaje o en distintos textos, al realizar una lectura intertextual.Habilidad: Recordar.Respuesta: \u201cCarolina cuenta que se ha instalado\u2026\u201d. 3. Identifica el tema y el subtema del reportaje. Ubica tus respuestas en los espacios asignados. Las consecuencias del teletrabajo en las familias del Per\u00fa. La organizaci\u00f3n familiar para afrontar satisfactoriamente el teletrabajo. El teletrabajo y los cambios en la vida de las familias peruanas. La importancia de evitar el contacto f\u00edsico durante los periodos de cuarentena. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua maternaCapacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Explica el tema y los subtemas del reportaje cuando este presenta informaci\u00f3n especializada.Habilidad: Comprender.&nbsp;Respuesta: Tema: El teletrabajo y los\u2026 / Subtema: La organizaci\u00f3n familiar\u2026 4. Elige las alternativas correctas y completa la afirmaci\u00f3n sobre la intenci\u00f3n del autor.      El periodista muestra una historia &nbsp;, mediante una narraci\u00f3n en la que&nbsp;&nbsp;&nbsp;las vivencias de una familia. Para ello, utiliza un&nbsp;&nbsp;&nbsp;que se mezcla con los puntos de vista del autor.    de poco inter\u00e9s de inter\u00e9s com\u00fan sin inter\u00e9s alguno expones describe rese\u00f1a lenguaje objetivo registro informal lenguaje t\u00e9cnico Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado Explica la intenci\u00f3n del autor del reportaje, considerando diversas estrategias discursivas utilizadas, y las caracter\u00edsticas del tipo textual y del g\u00e9nero discursivo.Habilidad: Comprender.&nbsp;Respuesta: de inter\u00e9s com\u00fan / describe / lenguaje objetivo 5. Escribe correctamente los verbos destacados de los enunciados, seg\u00fan los requerimientos.&nbsp; Tiempo pasado / simple:Miguel manejar&nbsp; su bicicleta todos los fines de semana.&nbsp;Tiempo compuesto / plural / primera persona:Nosotros haber leer&nbsp; todos los libros de este lado de la biblioteca.Modo subjuntivo / plural / tercera persona / femenino:Ojal\u00e1 tener&nbsp; todas las pruebas que corroboren la denuncia que realizan.Tiempo simple / futuro / plural / tercera persona:Los entrevistados declararon que la pr\u00f3xima semana se reunir&nbsp; con las autoridades policiales. Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (el verbo) que contribuyen al sentido de su reportaje.Habilidad: Comprender.Respuesta: manej\u00f3, hemos le\u00eddo, tengan, reunir\u00e1n. 6. Lee el texto y subraya el enunciado que no se relaciona con las dem\u00e1s oraciones. Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Establece diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas, con apoyo de procedimientos, recursos, precisi\u00f3n y propiedad l\u00e9xicas para darle coherencia al texto.&nbsp;Habilidad: Aplicar.&nbsp;Respuesta: Lima es una de las ciudades m\u00e1s pobladas del Per\u00fa y tambi\u00e9n la m\u00e1s contaminada. 7. Analiza los textos y determina cu\u00e1les presentan propiedad y precisi\u00f3n l\u00e9xicas. Marca C si es correcto o I si es incorrecto.       Oraciones   C   I       Los ciudadanos mostraron una aptitud favorable en todas las actividades programadas en favor del medioambiente.             Los tel\u00e9fonos celulares son cosas modernas que facilitan la comunicaci\u00f3n de las personas en todo el mundo.             La licuadora se descompuso, por eso no pudimos tomar jugo en toda la semana.             En la asamblea se discutieron diversas cosas y se tomaron importantes acuerdos.          Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Determina la eficacia de los procedimientos, recursos, propiedad y precisi\u00f3n l\u00e9xicas, as\u00ed como la pertinencia del vocabulario y de los t\u00e9rminos especializados para mejorar el texto y para garantizar su sentido.Habilidad: Analizar.Respuesta: C, I, C, I. Transcription 8. Completa los enunciados y el crucigrama con las palabras que faltan, tras escuchar y ver el video. La infograf\u00eda muestra un __________ entre imagen y texto. La infograf\u00eda permite al lector tener una mayor _____________ del tema.&nbsp; La infograf\u00eda es un legado de Steve ___________. En una infograf\u00eda predominan las _____________ y los textos las complementan. La ____________&nbsp;es un elemento gancho para dar pie a un tema y motivar al lector a una mayor investigaci\u00f3n.&nbsp; Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita de textos orales, seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.&nbsp;Habilidad: Recordar.Respuesta: 1: Equilibrio / 2: Comprensi\u00f3n / 3: Jobs / 4: Im\u00e1genes / 5: Infograf\u00eda Transcription 9. Identifica el tema y el prop\u00f3sito comunicativo del video. Ubica tu respuesta en el espacio correspondiente.      &nbsp;TEMA   PROP\u00d3SITO COMUNICATIVO&nbsp;       &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;    El legado de Steve Jobs para la humanidad y la prensa. Historia de la infograf\u00eda y principales caracter\u00edsticas. El uso de las im\u00e1genes y los textos en la prensa. Desarrollo de los elementos gr\u00e1ficos en la prensa. Describir los elementos que conforman una infograf\u00eda y sus principales usos. Informar sobre los recientes descubrimientos y avances en los elementos gr\u00e1ficos. Exponer sobre la infograf\u00eda: historia, usos y principales caracter\u00edsticas. Explicar los usos de la infograf\u00eda en los medios de comunicaci\u00f3n. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Explica el tema y prop\u00f3sito comunicativo de textos orales.Habilidad: Comprender.Respuesta: Tema: Historia de la infograf\u00eda y principales caracter\u00edsticas. / Prop\u00f3sito comunicativo: Exponer sobre la infograf\u00eda: historia, usos y principales caracter\u00edsticas. Transcription 10. Relaciona el contenido de cada recuadro con su significado correspondiente. \u201cUna infograf\u00eda es un elemento gancho para dar pie a un tema\u2026\u201d. \u201cLa infograf\u00eda muestra un claro recorrido de lectura\u2026\u201d. \u201cLa infograf\u00eda se presenta en sentido horario: informaci\u00f3n acompa\u00f1ada de im\u00e1genes\u2026\u201d. La informaci\u00f3n de la infograf\u00eda se lee en el sentido de izquierda a derecha. La infograf\u00eda captura la atenci\u00f3n del lector. La infograf\u00eda es f\u00e1cilmente comprensible. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Determina el significado en contexto de expresiones con sentido figurado.Habilidad: Comprender.Respuesta: IB, IIC, IIIA. Monitoreo mis avances  \u00bfC\u00f3mo eval\u00faas tus avances en relaci\u00f3n con lo que aprendiste? Marca. Image title",
        "content_alu": " ? Punto de llegada S\u00edntesis de la unidad Respuesta al reto Image title Reflexionaremos sobre la importancia de los reportajes como uno de los g\u00e9neros m\u00e1s relevantes del periodismo de investigaci\u00f3n y sus aportes al conocimiento y comprensi\u00f3n del p\u00fablico sobre los sucesos de su entorno social. Image title Lee y analiza los siguientes fragmentos: \u201cY, como lo indicaban los periodistas de investigaci\u00f3n espa\u00f1oles, con expresiones como \u2018es periodismo puro\u2019 (Eduardo Mart\u00edn de Pozuelo), \u2018es periodismo en estado puro\u2019 (Francisco Mercado) o \u2018cualquier labor period\u00edstica deber\u00eda ser de investigaci\u00f3n\u2019 (Ram\u00f3n Tijeras), el periodismo alcanza su mayor grado de calidad y profesionalismo justamente con el periodismo de investigaci\u00f3n.Mayoritariamente, los reporteros y la bibliograf\u00eda actual sobre periodismo coinciden en que solamente el periodismo de investigaci\u00f3n logra efectivamente iluminar las zonas oscuras de la sociedad, conquistar el conocimiento a prop\u00f3sito de algo y reducir la incertidumbre\u201d.&nbsp;Dar\u00edo Klein. Recuperado de http://www.razonypalabra.org.mx/anteriores/n22/22_dklein.html Image title El periodista y escritor Fabi\u00e1n Medina, jurado de los Premios Internacionales de Periodismo Rey de Espa\u00f1a en 2008, describe as\u00ed un buen reportaje:\u201cEst\u00e1 definido por la intenci\u00f3n de totalidad sobre un tema. No se trata de escribir TODO de un tema, sino de hacerse, y en la medida de lo posible contestar, todas las preguntas sobre un tema que creemos que se har\u00e1n los lectores. Es llegar a ese tema desde todos los \u00e1ngulos posibles. Preguntarnos: \u00bfhay historias de vida? \u00bfTiene historia en el tiempo este tema? \u00bfHay estad\u00edsticas? \u00bfHay diferentes versiones? \u00bfHay instituciones que deben hablar sobre ello?\u201d.Fabrice Le Lous. Recuperado de https://ijnet.org/es/story/%C2%BFqu%C3%A9-se-necesita-para-escribir-reportajes-de-calidad Image title Image title \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n puedes establecer entre los dos textos anteriores? Ten en cuenta que, generalmente, el reportaje es un g\u00e9nero considerado como parte del periodismo de investigaci\u00f3n. Indaga entre tus compa\u00f1eros y los adultos de tu entorno acerca de la importancia que asignan a la lectura de textos period\u00edsticos impresos o digitales y, en particular, de reportajes. Luego, escribe tu propio reportaje sobre este tema. Image title Realiza un reportaje televisivo, con tus compa\u00f1eros y tus compa\u00f1eras, acerca de un asunto o una situaci\u00f3n que ocurre en tu escuela o en tu localidad. Puede suceder en el \u00e1mbito social, deportivo, cient\u00edfico, comercial, etc. Utiliza un tel\u00e9fono celular o una c\u00e1mara de video para grabar tu reportaje. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfQu\u00e9 hice para responder a la pregunta inicial? \u00bfEn qu\u00e9 otras situaciones podr\u00eda emplearse esta estrategia?\u00bfC\u00f3mo contribuye, en mi formaci\u00f3n, responder la pregunta inicial?&nbsp; \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed? Coronavirus: As\u00ed se teletrabaja en Per\u00fa\u00bfC\u00f3mo se est\u00e1n adaptando los empleados de las empresas peruanas al trabajo desde casa? \u00bfQu\u00e9 herramientas usan? \u00bfC\u00f3mo organizan sus rutinas? Image title FUENTE: DIARIO LA REP\u00daBLICA Carolina Palacios, CEO regional de la agencia de comunicaciones Burson Cohn &amp; Wolfe y madre de dos chicos, de 13 y 8 a\u00f1os, recuerda con buen humor c\u00f3mo fue el primer d\u00eda de esta semana en el que tuvo que trabajar desde casa, cumpliendo la orden de aislamiento social dictada por el Gobierno.\u2014Casi ni pude trabajar porque estuve, literalmente, ayudando a los dem\u00e1s a adaptarse. Imag\u00ednate, los chicos tratando de acomodarse a las clases virtuales, c\u00f3mo entrar al mail, c\u00f3mo hacer las tareas. Y yo coordinando con todos los equipos regionales para que pudieran trabajar remotamente. Ya al d\u00eda siguiente fue mejor y pudimos organizarnos un poco.Carolina cuenta que se ha instalado junto a sus hijos en la terraza de su casa, cada uno con su laptop. Los horarios de todos est\u00e1n pegados en las ventanas. Los chicos arrancan a las siete y media de la ma\u00f1ana, hacen su check-in con los profesores y reciben las clases y hacen sus tareas hasta la hora del almuerzo. Cuando uno de ellos tiene una videollamada, los dem\u00e1s se mueven para darle espacio y tranquilidad. Su esposo, que labora en una compa\u00f1\u00eda de seguros y tambi\u00e9n est\u00e1 haciendo home office, se ha instalado a trabajar en la sala de estar.\u2014Creo que lo mejor de todo es que estamos almorzando juntos, nos sentamos los cuatro en la mesa y almorzamos. Es la primera vez que nos ocurre y es obligatorio \u2014dice.Como CEO para Latinoam\u00e9rica de Burson, sus tareas son diversas y complejas, pero en los primeros d\u00edas se concentraron en que todo el personal \u201445 empleados en Per\u00fa y 350 en total en la regi\u00f3n\u2014 estuviera informado y tuviera todas las facilidades para continuar sus labores desde casa. Ella dice que felizmente, siendo una transnacional que coordina todo el tiempo con la casa matriz y con el resto de oficinas, la compa\u00f1\u00eda estaba bien preparada para hacerlo.\u2014Todos nuestros documentos ya est\u00e1n en la nube. Toda la oficina tiene herramientas que nos permiten coordinar de forma remota. Estamos acostumbrados a hacer videollamadas, a usar Teams, Skype, Monday (que es una plataforma online para hacer seguimiento grupal a proyectos), adem\u00e1s del correo y el WhatsApp. [\u2026]Carolina resiente el encierro, al igual que sus hijos \u2014el \u00fanico que sale a la calle a hacer las compras es su esposo\u2014, por eso destaca el valor de las tecnolog\u00edas que permiten hacer videollamadas y mantener contacto visual con el mundo exterior.\u2014Una de las cosas superimportantes en esta cuarentena es tener alg\u00fan tipo de contacto humano. Y como no se puede tener ning\u00fan tipo de contacto f\u00edsico, al menos verle la cara a otra persona es muy importante.\u00d3scar Miranda. En: https://larepublica.pe/domingo/2020/03/22/coronavirus-asi-se-teletrabaja-en-peru/ Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Marca el enunciado que describa correctamente la informaci\u00f3n del reportaje. Carolina Palacios trabaja como CEO para Latinoam\u00e9rica en una empresa de telecomunicaciones. Su esposo, quien tambi\u00e9n labora en la empresa, le ayuda con todos los documentos y coordinaciones para toda la regi\u00f3n. Carolina Palacios tiene dos hijos, uno de trece y otro de ocho a\u00f1os, ambos a\u00fan no se acostumbran al estudio a distancia, por eso Carolina solicit\u00f3 ayuda a su esposo para que les ayude con las tareas. Afortunadamente, su esposo tiene tiempo disponible y puede hacerlo. El esposo de Carolina Palacios trabaja en una empresa de seguros y por disposiciones del Gobierno tambi\u00e9n labora en casa. Ellos tienen dos hijos, uno de trece y otro de ochos a\u00f1os. Aunque al inicio fue dif\u00edcil para todos trabajar y estudiar desde casa, ellos pudieron acostumbrarse r\u00e1pidamente.&nbsp; En Burson Cohn &amp; Wolfe el trabajo remoto no caus\u00f3 grandes problemas, pues toda la documentaci\u00f3n la tienen en la nube y sus trabajadores saben utilizar las plataformas de videollamadas online que se emplean actualmente.&nbsp; 2. Lee el siguiente texto e identifica con cu\u00e1l de los enunciados, extra\u00eddos del reportaje que le\u00edste, se relaciona. Ubica tu respuesta en el espacio vac\u00edo.      \u201cEl trabajador no debe minimizar el riesgo que representa para su salud el no contar con un espacio adecuado de trabajo en casa y el manejo correcto de sus horarios laborales, porque pueden desencadenarse problemas tanto f\u00edsicos como emocionales\u201d, indic\u00f3 el doctor Carlos Rimachi Farf\u00e1n (especialista en salud ocupacional del Instituto Daniel Alcides Carri\u00f3n).&nbsp;Recuperado de https://andina.pe/agencia/noticia-un-ano-trabajo-remoto-cuidados-para-evitar-enfermedades-y-lesiones-843114.aspx   &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u201cCarolina cuenta que se ha instalado junto a sus hijos en la terraza de su casa, cada uno con su laptop. Los horarios de todos est\u00e1n pegados en las ventanas\u2026\u201d.&nbsp; \u201c\u2014Creo que lo mejor de todo es que estamos almorzando juntos, nos sentamos los cuatro en la mesa y almorzamos\u2026\u201d. \u201c\u2014Todos nuestros documentos ya est\u00e1n en la nube. Toda la oficina tiene herramientas que nos permiten coordinar de forma remota\u2026\u201d. \u201cLos chicos arrancan a las siete y media de la ma\u00f1ana, hacen su check-in con los profesores y reciben las clases y hacen sus tareas hasta la hora del almuerzo\u2026\u201d. 3. Identifica el tema y el subtema del reportaje. Ubica tus respuestas en los espacios asignados. Las consecuencias del teletrabajo en las familias del Per\u00fa. La organizaci\u00f3n familiar para afrontar satisfactoriamente el teletrabajo. El teletrabajo y los cambios en la vida de las familias peruanas. La importancia de evitar el contacto f\u00edsico durante los periodos de cuarentena. 4. Elige las alternativas correctas y completa la afirmaci\u00f3n sobre la intenci\u00f3n del autor.      El periodista muestra una historia &nbsp;, mediante una narraci\u00f3n en la que&nbsp;&nbsp;&nbsp;las vivencias de una familia. Para ello, utiliza un&nbsp;&nbsp;&nbsp;que se mezcla con los puntos de vista del autor.    de poco inter\u00e9s de inter\u00e9s com\u00fan sin inter\u00e9s alguno expones describe rese\u00f1a lenguaje objetivo registro informal lenguaje t\u00e9cnico 5. Escribe correctamente los verbos destacados de los enunciados, seg\u00fan los requerimientos.&nbsp; Tiempo pasado / simple:Miguel manejar&nbsp; su bicicleta todos los fines de semana.&nbsp;Tiempo compuesto / plural / primera persona:Nosotros haber leer&nbsp; todos los libros de este lado de la biblioteca.Modo subjuntivo / plural / tercera persona / femenino:Ojal\u00e1 tener&nbsp; todas las pruebas que corroboren la denuncia que realizan.Tiempo simple / futuro / plural / tercera persona:Los entrevistados declararon que la pr\u00f3xima semana se reunir&nbsp; con las autoridades policiales. 6. Lee el texto y subraya el enunciado que no se relaciona con las dem\u00e1s oraciones. 7. Analiza los textos y determina cu\u00e1les presentan propiedad y precisi\u00f3n l\u00e9xicas. Marca C si es correcto o I si es incorrecto.       Oraciones   C   I       Los ciudadanos mostraron una aptitud favorable en todas las actividades programadas en favor del medioambiente.             Los tel\u00e9fonos celulares son cosas modernas que facilitan la comunicaci\u00f3n de las personas en todo el mundo.             La licuadora se descompuso, por eso no pudimos tomar jugo en toda la semana.             En la asamblea se discutieron diversas cosas y se tomaron importantes acuerdos.          Transcription 8. Completa los enunciados y el crucigrama con las palabras que faltan, tras escuchar y ver el video. La infograf\u00eda muestra un __________ entre imagen y texto. La infograf\u00eda permite al lector tener una mayor _____________ del tema.&nbsp; La infograf\u00eda es un legado de Steve ___________. En una infograf\u00eda predominan las _____________ y los textos las complementan. La ____________&nbsp;es un elemento gancho para dar pie a un tema y motivar al lector a una mayor investigaci\u00f3n.&nbsp; Transcription 9. Identifica el tema y el prop\u00f3sito comunicativo del video. Ubica tu respuesta en el espacio correspondiente.      &nbsp;TEMA   PROP\u00d3SITO COMUNICATIVO&nbsp;       &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;    El legado de Steve Jobs para la humanidad y la prensa. Historia de la infograf\u00eda y principales caracter\u00edsticas. El uso de las im\u00e1genes y los textos en la prensa. Desarrollo de los elementos gr\u00e1ficos en la prensa. Describir los elementos que conforman una infograf\u00eda y sus principales usos. Informar sobre los recientes descubrimientos y avances en los elementos gr\u00e1ficos. Exponer sobre la infograf\u00eda: historia, usos y principales caracter\u00edsticas. Explicar los usos de la infograf\u00eda en los medios de comunicaci\u00f3n. Transcription 10. Relaciona el contenido de cada recuadro con su significado correspondiente. \u201cUna infograf\u00eda es un elemento gancho para dar pie a un tema\u2026\u201d. \u201cLa infograf\u00eda muestra un claro recorrido de lectura\u2026\u201d. \u201cLa infograf\u00eda se presenta en sentido horario: informaci\u00f3n acompa\u00f1ada de im\u00e1genes\u2026\u201d. La informaci\u00f3n de la infograf\u00eda se lee en el sentido de izquierda a derecha. La infograf\u00eda captura la atenci\u00f3n del lector. La infograf\u00eda es f\u00e1cilmente comprensible. Monitoreo mis avances  \u00bfC\u00f3mo eval\u00faas tus avances en relaci\u00f3n con lo que aprendiste? Marca. Image title"
      }
    ],
    "themes": [],
    "learningLevels": [
      {
        "learningLevelId": "988446e5935a7fca5d6e6ea2817677b1",
        "learningLevelNum": "1",
        "learningLevelDesc": "Punto de partida - \u00bfQu\u00e9 recuerdo?"
      },
      {
        "learningLevelId": "8bc3587a24b57283a5c7f1c015c1a8d2",
        "learningLevelNum": "2",
        "learningLevelDesc": "Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna."
      },
      {
        "learningLevelId": "e348759007f82936a31c4930566a89d9",
        "learningLevelNum": "3",
        "learningLevelDesc": "Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna. "
      },
      {
        "learningLevelId": "a63f251fda317c770d2993c695c4dfda",
        "learningLevelNum": "4",
        "learningLevelDesc": "Se comunica oralmente en su lengua materna. "
      },
      {
        "learningLevelId": "f7395ed4a43b2f307df20faa48fe20d2",
        "learningLevelNum": "5",
        "learningLevelDesc": "Punto de llegada - \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed?"
      }
    ],
    "learningObjectives": [
      {
        "learningObjectiveId": "6a1fcbd09834c908f213d8c9aa59cb54",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de partida: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un reportaje.",
        "learningLevelId": "988446e5935a7fca5d6e6ea2817677b1"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "84f1bd6cb44818f661ac20aaadda8ae3",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de partida: Integra informaci\u00f3n expl\u00edcita cuando se encuentra en distintas partes del reportaje o en distintos textos, al realizar una lectura intertextual.",
        "learningLevelId": "988446e5935a7fca5d6e6ea2817677b1"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "c07fa5a1a35eaf82ddc81efbaddb8b4c",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de partida: Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del reportaje (causa-efecto) a partir de informaci\u00f3n de detalle, contrapuesta y ambigua del texto, o al realizar una lectura intertextual. ",
        "learningLevelId": "988446e5935a7fca5d6e6ea2817677b1"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "1a1455111e4df858c833e0e723b1e7cb",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de partida: Explica la intenci\u00f3n del autor del reportaje, considerando diversas estrategias discursivas utilizadas, y las caracter\u00edsticas del tipo textual y del g\u00e9nero discursivo.",
        "learningLevelId": "988446e5935a7fca5d6e6ea2817677b1"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "90d505a8409799a3fdada16e745b0e30",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de partida: Utiliza recursos gramaticales (el verbo) que contribuyen al sentido de su reportaje.",
        "learningLevelId": "988446e5935a7fca5d6e6ea2817677b1"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "c626e0a1f4f0477cc0d688eb028ae954",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de partida: Establece diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas, con el apoyo de procedimientos, recursos, precisi\u00f3n y propiedad l\u00e9xicas para darle coherencia al texto.",
        "learningLevelId": "988446e5935a7fca5d6e6ea2817677b1"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "ade34011204c0b004efb35fed2c5963e",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de partida: Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita de textos orales, seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.",
        "learningLevelId": "988446e5935a7fca5d6e6ea2817677b1"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "f50cf3aab715fb25a5475a76984bb7b8",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de llegada: Explica el tema y prop\u00f3sito comunicativo de textos orales. ",
        "learningLevelId": "988446e5935a7fca5d6e6ea2817677b1"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "923d98bbf2b360eec0b02d0253698d98",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de partida: Determina el significado en contexto de expresiones con sentido figurado.",
        "learningLevelId": "988446e5935a7fca5d6e6ea2817677b1"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "164d60d30f28b30f09456664746b76de",
        "learningObjectiveDesc": "Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un reportaje.",
        "learningLevelId": "8bc3587a24b57283a5c7f1c015c1a8d2"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "f3b431f13f3e2308bb5fc190affc26ed",
        "learningObjectiveDesc": "Integra informaci\u00f3n expl\u00edcita cuando se encuentra en distintas partes del reportaje o en distintos textos, al realizar una lectura intertextual.",
        "learningLevelId": "8bc3587a24b57283a5c7f1c015c1a8d2"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "a7750f26aa219125f342ab985ca70063",
        "learningObjectiveDesc": "Explica el tema y los subtemas del reportaje cuando este presenta informaci\u00f3n especializada.",
        "learningLevelId": "8bc3587a24b57283a5c7f1c015c1a8d2"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "7b477f66ae7c4bac963f393cddea2b50",
        "learningObjectiveDesc": "Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del reportaje (causa-efecto) a partir de informaci\u00f3n de detalle, contrapuesta y ambigua del texto, o al realizar una lectura intertextual.",
        "learningLevelId": "8bc3587a24b57283a5c7f1c015c1a8d2"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "d9c7ec3ced4b75ea8ea9ad50e2226f44",
        "learningObjectiveDesc": "Determina el significado en contexto y de expresiones con sentido figurado.",
        "learningLevelId": "8bc3587a24b57283a5c7f1c015c1a8d2"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "4967718da24caa8ac841b7b8c78c958e",
        "learningObjectiveDesc": "Explica la intenci\u00f3n del autor del reportaje, considerando diversas estrategias discursivas utilizadas, y las caracter\u00edsticas del tipo textual y del g\u00e9nero discursivo.",
        "learningLevelId": "8bc3587a24b57283a5c7f1c015c1a8d2"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "973e088b0d14a868690f905740fd4a26",
        "learningObjectiveDesc": "Opina sobre el contenido, las representaciones sociales y la intenci\u00f3n del autor del reportaje.",
        "learningLevelId": "8bc3587a24b57283a5c7f1c015c1a8d2"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "48f55e7c9bf7900d25ce3fb42290f406",
        "learningObjectiveDesc": "Utiliza recursos gramaticales (el verbo) que contribuyen al sentido de su reportaje.",
        "learningLevelId": "e348759007f82936a31c4930566a89d9"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "800829685d837d9dcd2b09b6d5c1d1a4",
        "learningObjectiveDesc": "Compara y contrasta aspectos gramaticales (el verbo), diversas caracter\u00edsticas de tipos textuales y g\u00e9neros discursivos, as\u00ed como otras convenciones vinculadas con el lenguaje escrito, cuando eval\u00faa el reportaje.",
        "learningLevelId": "e348759007f82936a31c4930566a89d9"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "879cf3f6ab502fcad7794b78daa0e63c",
        "learningObjectiveDesc": "Establece diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas, con apoyo de procedimientos, recursos, precisi\u00f3n y propiedad l\u00e9xicas para darle coherencia al texto.",
        "learningLevelId": "e348759007f82936a31c4930566a89d9"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "26d089f19ce7483c06370f0bfccb3eac",
        "learningObjectiveDesc": "Determina la eficacia de los procedimientos, recursos, propiedad y precisi\u00f3n l\u00e9xicas, as\u00ed como la pertinencia del vocabulario y de los t\u00e9rminos especializados para mejorar el texto y para garantizar su sentido.",
        "learningLevelId": "e348759007f82936a31c4930566a89d9"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "f5e3c4461e464d7a76c753c27b950759",
        "learningObjectiveDesc": "Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita de textos orales, seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.",
        "learningLevelId": "a63f251fda317c770d2993c695c4dfda"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "62c23e02ff6adb5096e0059b2958d73f",
        "learningObjectiveDesc": "Explica el tema y prop\u00f3sito comunicativo de textos orales.",
        "learningLevelId": "a63f251fda317c770d2993c695c4dfda"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "44e194398b52a26a949998aabc51f7b4",
        "learningObjectiveDesc": "Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del reportaje televisivo (causa-efecto) a partir de informaci\u00f3n implicada, de detalle, ambigua y contrapuesta, y de presuposiciones y sesgos del texto.",
        "learningLevelId": "a63f251fda317c770d2993c695c4dfda"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "97e9ead8c1c0c83a5a474b95b7df24e5",
        "learningObjectiveDesc": "Se\u00f1ala las caracter\u00edsticas impl\u00edcitas de seres (personas) mencionados en el reportaje televisivo.",
        "learningLevelId": "a63f251fda317c770d2993c695c4dfda"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "eab4bc1be976acbaed1fa9d3e2d49aa8",
        "learningObjectiveDesc": "Determina el significado en contexto de expresiones con sentido figurado.",
        "learningLevelId": "a63f251fda317c770d2993c695c4dfda"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "c11202f5e9d14b4674c64e79d9758bf2",
        "learningObjectiveDesc": "Opina como hablante y oyente sobre el contenido del reportaje televisivo, las representaciones sociales que este plantea, las intenciones de los interlocutores, y el efecto de lo dicho en el hablante y el oyente.",
        "learningLevelId": "a63f251fda317c770d2993c695c4dfda"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "e688e6a13962a2bc40c2e634a9227d5c",
        "learningObjectiveDesc": "Emite un juicio cr\u00edtico sobre la adecuaci\u00f3n de reportajes televisivos del \u00e1mbito escolar y social y de medios de comunicaci\u00f3n a la situaci\u00f3n comunicativa, as\u00ed como la coherencia de las ideas y la cohesi\u00f3n entre estas. ",
        "learningLevelId": "a63f251fda317c770d2993c695c4dfda"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "8919041a5304fec8df2feda40c3b3e05",
        "learningObjectiveDesc": "Establece conclusiones sobre lo comprendido a partir de la lectura de algunos textos de la literatura realista (\"Madame Bovary\", \"Crimen y castigo\" o \"Ana Karenina\"), contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del Realismo y del autor.",
        "learningLevelId": "8bc3587a24b57283a5c7f1c015c1a8d2"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "190eb31d67c2f3a076b5d48f81fa6579",
        "learningObjectiveDesc": "Opina sobre el contenido, la organizaci\u00f3n textual, las estrategias discursivas, las representaciones sociales y la intenci\u00f3n del autor de los textos literarios le\u00eddos. ",
        "learningLevelId": "8bc3587a24b57283a5c7f1c015c1a8d2"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "f4ef3e68241bac85e55c448f961cec7a",
        "learningObjectiveDesc": "Establece conclusiones sobre lo comprendido despu\u00e9s de leer un poema de \"Las flores del mal\" (\u201cEl alma del vino\u201d), contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del Simbolismo y del autor.",
        "learningLevelId": "8bc3587a24b57283a5c7f1c015c1a8d2"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "28461326221f5423549c1c48c21a0ca5",
        "learningObjectiveDesc": "Justifica la elecci\u00f3n o la recomendaci\u00f3n de textos de su preferencia cuando los comparte con otros.",
        "learningLevelId": "8bc3587a24b57283a5c7f1c015c1a8d2"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "48aa4dfb28b4e2d0b5c1afa43632f015",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de llegada: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un reportaje.",
        "learningLevelId": "f7395ed4a43b2f307df20faa48fe20d2"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "f435cc5d6a7ac0cfc50ddd3be721c28c",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de llegada: Integra informaci\u00f3n expl\u00edcita cuando se encuentra en distintas partes del reportaje o en distintos textos, al realizar una lectura intertextual.",
        "learningLevelId": "f7395ed4a43b2f307df20faa48fe20d2"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "108956a584e52262726c347239163c93",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de llegada: Explica el tema y los subtemas del reportaje cuando este presenta informaci\u00f3n especializada.",
        "learningLevelId": "f7395ed4a43b2f307df20faa48fe20d2"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "ee7842ba76a503b8fb880c72f102a152",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de llegada: Explica la intenci\u00f3n del autor del reportaje, considerando diversas estrategias discursivas utilizadas, y las caracter\u00edsticas del tipo textual y del g\u00e9nero discursivo.",
        "learningLevelId": "f7395ed4a43b2f307df20faa48fe20d2"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "7851038397fe15645a403189eb08dd61",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de llegada: Utiliza recursos gramaticales (el verbo) que contribuyen al sentido de su reportaje.",
        "learningLevelId": "f7395ed4a43b2f307df20faa48fe20d2"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "bccf5877473c7e6dc375474729684bd6",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de llegada: Establece diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas, con apoyo de procedimientos, recursos, precisi\u00f3n y propiedad l\u00e9xicas para darle coherencia al texto.",
        "learningLevelId": "f7395ed4a43b2f307df20faa48fe20d2"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "3c2e9547d0a5226a362334234e40d610",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de llegada: Determina la eficacia de los procedimientos, recursos, propiedad y precisi\u00f3n l\u00e9xicas, as\u00ed como la pertinencia del vocabulario y de los t\u00e9rminos especializados para mejorar el texto y para garantizar su sentido.",
        "learningLevelId": "f7395ed4a43b2f307df20faa48fe20d2"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "23cc296a1f2266896cd2e8fd3ad69f8f",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de llegada: Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita de textos orales, seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.",
        "learningLevelId": "f7395ed4a43b2f307df20faa48fe20d2"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "c2c1509e587232b29b497edac59b3740",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de llegada: Explica el tema y prop\u00f3sito comunicativo de textos orales.",
        "learningLevelId": "f7395ed4a43b2f307df20faa48fe20d2"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "18e42827865a788cac81bc855f2ac3d4",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de llegada: Determina el significado en contexto de expresiones con sentido figurado.",
        "learningLevelId": "f7395ed4a43b2f307df20faa48fe20d2"
      }
    ],
    "unitNumPag": 10,
    "learningObjectivesTotal": 41
  }
]
