[
  {
    "unitid": "PE22_CCSS5_U05_sec",
    "title": "Unidad 5",
    "subtitle": "El mundo contempor\u00e1neo",
    "contents": [
      {
        "pageId": "981b26bb25a34943bba64660a225f29f",
        "pageTitle": "Portada",
        "page": "",
        "pageInterac": 1,
        "urlToPage": "#981b26bb25a34943bba64660a225f29f",
        "content": " ? El mundo contempor\u00e1neo Unidad 5 Lo que voy aprender Image title En esta unidad, analizaremos los acontecimientos pol\u00edticos y sociales de mayor trascendencia ocurridos en el mundo desde la descomposici\u00f3n de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica hasta la segunda d\u00e9cada del siglo XXI. Asimismo, se pone \u00e9nfasis en el proceso de auge y ca\u00edda del r\u00e9gimen fujimorista en nuestro pa\u00eds y en las transformaciones sociales, econ\u00f3micas y culturales producidas en las \u00faltimas d\u00e9cadas.En la secci\u00f3n \u201cCiudadanos en acci\u00f3n\u201d, reflexionaremos sobre la importancia de la construcci\u00f3n de una memoria colectiva que denuncie la violencia pol\u00edtica y los actos de genocidio en el mundo, con el objetivo de concientizar a la poblaci\u00f3n sobre sus efectos y la importancia de defender los derechos humanos. Aprender\u00e9 a comprender el tiempo hist\u00f3rico, a interpretar cr\u00edticamente fuentes diversas y a elaborar explicaciones hist\u00f3ricas sobre los procesos pol\u00edticos, sociales, econ\u00f3micos y culturales ocurridos en el Per\u00fa y en el mundo entre la \u00faltima d\u00e9cada del siglo XX y las primeras del siglo XXI.De esa manera, lograr\u00e9&nbsp;construir interpretaciones hist\u00f3ricas sobre los procesos estudiados. Todo ello a partir de la reflexi\u00f3n sobre los efectos de la violencia en nuestras sociedades y la importancia de la defensa de los derechos humanos. &nbsp;Acceda al recurso PDF \u201cProp\u00f3sitos de aprendizaje\u201d. Lo que voy a aprender Mi itinerario de aprendizaje &nbsp;Ciudadanos en acci\u00f3n",
        "content_alu": " ? El mundo contempor\u00e1neo Unidad 5 Lo que voy aprender Image title Aprender\u00e9 a comprender el tiempo hist\u00f3rico, a interpretar cr\u00edticamente fuentes diversas y a elaborar explicaciones hist\u00f3ricas sobre los procesos pol\u00edticos, sociales, econ\u00f3micos y culturales ocurridos en el Per\u00fa y en el mundo entre la \u00faltima d\u00e9cada del siglo XX y las primeras del siglo XXI.De esa manera, lograr\u00e9&nbsp;construir interpretaciones hist\u00f3ricas sobre los procesos estudiados. Todo ello a partir de la reflexi\u00f3n sobre los efectos de la violencia en nuestras sociedades y la importancia de la defensa de los derechos humanos. Lo que voy a aprender Mi itinerario de aprendizaje &nbsp;Ciudadanos en acci\u00f3n"
      },
      {
        "pageId": "7dc9a8a0939e9bcc6db86dd66481b8d9",
        "pageTitle": "Punto de partida",
        "page": "",
        "pageInterac": 1,
        "urlToPage": "#7dc9a8a0939e9bcc6db86dd66481b8d9",
        "content": " ? Punto de partida Violencia y derechos humanos La lectura de \u201cViolencia y derechos humanos\u201d est\u00e1 orientada a motivar la reflexi\u00f3n sobre las acciones desarrolladas por la Comisi\u00f3n de la Verdad y Reconciliaci\u00f3n (CVR) para dar a conocer los efectos de la violencia&nbsp;que experiment\u00f3 nuestro pa\u00eds entre los a\u00f1os 1980 y 2000. Adem\u00e1s, busca fomentar el di\u00e1logo sobre la importancia de defender los derechos humanos para hacer frente a la guerra y al genocidio que amenazan la paz mundial. Invite a los estudiantes a leerla. Luego, plantee las siguientes preguntas:\u00bfQu\u00e9 guerras y genocidios ocurrieron en el mundo a lo largo del siglo XX? \u00bfY en nuestro pa\u00eds?\u00bfCon qu\u00e9 objetivo se estableci\u00f3 la muestra Yuyanapaq? \u00bfC\u00f3mo se relaciona esta muestra con la memoria y los derechos humanos?\u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n de la sociedad civil en la defensa de los derechos humanos? \u00bfPor qu\u00e9? La muestra fotogr\u00e1fica \"Yuyanapaq\" naci\u00f3 como una iniciativa de la Comisi\u00f3n de la Verdad y Reconciliaci\u00f3n (CVR) para dar a conocer las dimensiones de la tragedia que signific\u00f3 la crisis de violencia que vivi\u00f3 nuestro pa\u00eds. A trav\u00e9s de las im\u00e1genes, los visitantes pueden apreciar los terribles efectos de la violencia y, de esa manera, tomar conciencia de que debemos evitar que ello vuelva a ocurrir. La muestra tambi\u00e9n intenta valorar el esfuerzo de miles de peruanos que ofrendaron sus vidas al enfrentar la violencia con el prop\u00f3sito de buscar la pacificaci\u00f3n del pa\u00eds. \"Yuyanapaq\" es un desaf\u00edo para que en nuestra pr\u00e1ctica ciudadana asumamos la defensa de los derechos humanos. Image title Yuyanapaq. Para recordarAutor: Ministerio de Cultura Per\u00fa Se debe recordar que durante el siglo XX, la humanidad sufri\u00f3 las guerras y los genocidios m\u00e1s cruentos de su historia. Por ello, los estados empezaron a crear instituciones que garantizaran la defensa y promoci\u00f3n de los derechos humanos. Solicite a los estudiantes que observen el video e identifiquen las ideas principales. Comente que yuyanapaq significa \u2018para recordar\u2019 y que la muestra constituye un relato visual del periodo de la crisis de violencia en el Per\u00fa, 1980-2000.Indique a los estudiantes que lean el di\u00e1logo de los j\u00f3venes. Luego, p\u00eddales que formen parejas para que dialoguen y respondan las preguntas que se plantean al final de la secci\u00f3n. Finalmente, pida que escriban las conclusiones. Para compartir Organicen un conversatorio al rededor de las siguientes preguntas: \u00bfConsideras que en tu entorno se valora la defensa de los derechos humanos? \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfQu\u00e9 sugerir\u00edas para involucrar a los j\u00f3venes en la defensa de los derechos humanos? &nbsp;Reto ciudadano \u00bfC\u00f3mo promovemos la memoria activa para la defensa de los derechos humanos en el Per\u00fa? \u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Las potencias mundiales&nbsp;Arrastra los acontecimientos, sobre la Uni\u00f3n Europea, hacia las fechas que corresponden.      &nbsp;1992   &nbsp;2002   &nbsp;2004   &nbsp;2013   &nbsp;2015         &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;   &nbsp;    Entra en circulaci\u00f3n el euro como moneda \u00fanica. 12 pa\u00edses firmaron el Tratado de Maastricht. Adhesi\u00f3n de Eslovenia, Hungr\u00eda, Rep\u00fablica Checa, Polonia, Lituania, Letonia, Estonia y Chipre. 19 Estados de la Uni\u00f3n Europea adoptaron el uso del euro.  Adhesi\u00f3n de Croacia, Rumania y Bulgaria.  Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Elabora frisos cronol\u00f3gicos complejos de varias dimensiones o aspectos.Habilidad: Ordenar.Rpta.: 1992: 12 pa\u00edses firmaron el Tratado de Maastricht; 2002: Entra en circulaci\u00f3n el euro como moneda \u00fanica; 2004: Adhesi\u00f3n de Eslovenia, Hungr\u00eda, Rep\u00fablica Checa, Polonia, Lituania, Letonia, Estonia y Chipre; 2013: Adhesi\u00f3n de Croacia, Rumania y Bulgaria; 2015: 19 estados de la Uni\u00f3n Europea adoptaron el uso del euro. 2. &nbsp;Las potencias mundialesCompleta el siguiente cuadro.      Superpotencia mundial   Potencia persistente   Potencia tecnol\u00f3gica   Nueva potencia del siglo XXI   &nbsp;Potencias emergentes (Alfab\u00e9ticamente)         &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    Estados Unidos Brasil&nbsp; Rusia&nbsp; Sud\u00e1frica&nbsp; India China Jap\u00f3n Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos en diferentes momentos.Habilidad: Analizar.Rpta.: Superpotencia mundial: Estados Unidos; Potencia persistente: Rusia; Potencia tecnol\u00f3gica: Jap\u00f3n; Nueva potencia del siglo XXI: China; Potencias emergentes: Brasil, India, Sud\u00e1frica. 3. Las potencias mundialesRelaciona las consecuencias con las causas. El estancamiento de Jap\u00f3n y los pa\u00edses europeos. El ascenso de China como potencia econ\u00f3mica mundial. El escalamiento de Brasil como una de las potencias econ\u00f3micas. Sus reformas econ\u00f3micas la han convertido en la segunda econom\u00eda del mundo. La riqueza de su territorio y el crecimiento de su industria han permitido que se convierta en una potencia emergente. Son econom\u00edas&nbsp;desarrolladas, pero su crecimiento ha sido muy bajo la \u00faltima d\u00e9cada. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Elabora explicaciones hist\u00f3ricas sobre las potencias mundiales a partir de evidencias diversas.Habilidad: Analizar.Rpta.: El estancamiento de Jap\u00f3n y los pa\u00edses europeos: Son&nbsp;econom\u00edas desarrolladas, pero su crecimiento ha sido muy bajo la \u00faltima d\u00e9cada; El ascenso de China como potencia econ\u00f3mica mundial: Sus reformas econ\u00f3micas la ha convertido en la segunda econom\u00eda del mundo; El escalamiento de Brasil como una de las potencias econ\u00f3micas: La riqueza de su territorio y el crecimiento de su industria han permitido que se convierta en una potencia emergente. 4. Conflictos y desaf\u00edos en el mundo contempor\u00e1neoSelecciona la regi\u00f3n a la que corresponde&nbsp;el acontecimiento.       Acontecimientos   &nbsp;Conflicto en los Balcanes   El \u00c1frica subsahariana   Oriente Medio       Yugoslavia estaba conformado por seis pa\u00edses que progresivamente fueron proclamando su independencia.   &nbsp;             Las grandes potencias intervienen porque desean el control de sus recursos naturales, como diamantes, oro, uranio, colt\u00e1n, etc.                Sierra Leona, Sud\u00e1n, Ruanda y Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo han protagonizado enormes cat\u00e1strofes en la poblaci\u00f3n.                Cinco pa\u00edses de esta regi\u00f3n han producido el mayor n\u00famero de conflictos.                Israel y Palestina tienen un conflicto que a\u00fan contin\u00faa.             Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.Habilidad: Diferenciar.Rpta.: Conflicto en los Balcanes: Yugoslavia estaba conformado por seis pa\u00edses que progresivamente fueron proclamando su independencia; El \u00c1frica subsahariana: Las grandes potencias intervienen porque desean el control de sus recursos naturales, como diamantes, oro, uranio, colt\u00e1n, etc. / Sierra Leona, Sud\u00e1n, Ruanda y Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo han protagonizado enormes cat\u00e1strofes en la poblaci\u00f3n; Oriente Medio: Cinco pa\u00edses de esta regi\u00f3n han producido el mayor n\u00famero de conflictos. / Israel y Palestina tienen&nbsp;un conflicto que a\u00fan contin\u00faa. 5. Conflictos y desaf\u00edos en el mundo contempor\u00e1neoSelecciona si los enunciados tratan de globalizaci\u00f3n o cambios sociales.      El derrumbe de las fronteras en las transacciones econ\u00f3micas.   &nbsp;       La creaci\u00f3n de una conciencia creciente de problemas globales, como, por ejemplo el cambio clim\u00e1tico.   &nbsp;       El reconocimiento de los derechos de las minor\u00edas \u00e9tnicas, sexuales (LGBT), ling\u00fc\u00edsticas, etc.   &nbsp;       El surgimiento de una nueva \u201ccultura global\u201d.   &nbsp;       La secularizaci\u00f3n y los fundamentalismos.   &nbsp;       El avance de las comunicaciones en redes globales.   &nbsp;    Globalizaci\u00f3n Cambios sociales&nbsp; Globalizaci\u00f3n Cambios sociales&nbsp; Globalizaci\u00f3n Cambios sociales&nbsp; Globalizaci\u00f3n Cambios sociales&nbsp; Globalizaci\u00f3n Cambios sociales&nbsp; Globalizaci\u00f3n Cambios sociales&nbsp; Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Globalizaci\u00f3n: El derrumbe de las fronteras en las transacciones econ\u00f3micas. / La creaci\u00f3n de una conciencia creciente de problemas globales, como, por ejemplo el cambio clim\u00e1tico. / El surgimiento de una nueva \u201ccultura global\u201d. / El avance de las comunicaciones en redes globales.Cambios sociales: El reconocimiento de los derechos de las minor\u00edas \u00e9tnicas, sexuales (LGBT), ling\u00fc\u00edsticas, etc. / La secularizaci\u00f3n y los fundamentalismos. 6. La pol\u00edtica peruana (1990-2018) &nbsp;Relaciona si los hechos corresponden a la estabilizaci\u00f3n econ\u00f3mica o a la derrota del terrorismo. El ordenamiento presupuestal del Estado. La creaci\u00f3n de la Dincote. La reinserci\u00f3n econ\u00f3mica internacional. La operaci\u00f3n Chav\u00edn de Hu\u00e1ntar. La estabilizaci\u00f3n econ\u00f3mica La derrota del terrorismo Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.Habilidad: Relacionar.Rpta.: La estabilizaci\u00f3n econ\u00f3mica: El ordenamiento presupuestal del Estado. / La reinserci\u00f3n econ\u00f3mica internacional.; La derrota del terrorismo: La creaci\u00f3n de la Dincote. / La operaci\u00f3n Chav\u00edn de Hu\u00e1ntar. 7. La pol\u00edtica peruana (1990-2018) &nbsp;&nbsp;Completa las oraciones con informaci\u00f3n del gobierno de Alberto Fujimori.      &nbsp;Vladimiro Montesinos - 2000 - red de corrupci\u00f3n \u2013 Alberto Fujimori \u2013 ca\u00edda&nbsp;- Marcha de los Cuatro Suyos   El gobierno de&nbsp;&nbsp;&nbsp; construy\u00f3 una&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;para dominar las instituciones del estado.Despu\u00e9s del cuestionado triunfo de Fujimori en las elecciones del&nbsp;&nbsp;&nbsp;, se organizaron masivas movilizaciones de protesta ciudadana. La m\u00e1s importante fue la &nbsp;&nbsp;.La difusi\u00f3n&nbsp;de un video que mostraba a&nbsp;&nbsp;&nbsp; sobornando a un congresista fue el detonante de la&nbsp;&nbsp;&nbsp; del r\u00e9gimen fujimorista. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.Habilidad: Analizar.Rpta.: Alberto Fujimori; red de corrupci\u00f3n; 2000; Marcha de los Cuatro Suyos; Vladimiro Montesinos; ca\u00edda. 8. Los gobiernos peruanos&nbsp;(1990-2018) &nbsp;Completa el cuadro.      Presidente   &nbsp;Alberto Fujimori   Alejandro Toledo&nbsp;   Alan Garc\u00eda&nbsp;   &nbsp;Ollanta Humala   &nbsp;Pedro Pablo Kuczynski         Periodo&nbsp;   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       &nbsp;Acontecimiento   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;    2011-2016 2006-2011 1990-2000 2016-2018 2001-2006 El congreso realiz\u00f3 dos pedidos de vacancia presidencial. Se inici\u00f3 el juicio al expresidente Alberto Fujimori. Se crearon programas como Pensi\u00f3n 65, Juntos y Qali Warma. Aument\u00f3 las recaudaciones y mantuvo la promoci\u00f3n de las exportaciones. Se&nbsp;privatizaron m\u00faltiples empresas p\u00fablicas. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Elabora frisos cronol\u00f3gicos complejos de varias dimensiones o aspectos.Habilidad: Analizar.Rpta.: Alberto Fujimori: 1990-2000 / Se reorganiz\u00f3 la burocracia estatal y se privatizaron m\u00faltiples empresas p\u00fablicas; Alejandro Toledo: 2001-2006 / Aument\u00f3 las recaudaciones y mantuvo la promoci\u00f3n de las exportaciones; Alan Garc\u00eda: 2006-2011 / Inici\u00f3 el juicio al expresidente Alberto Fujimori por siete cargos; Ollanta Humala: 2011-2016 / Se crearon programas como Pensi\u00f3n 65, Juntos y Qali Warma; Pedro Pablo Kuczynski: 2016-2018 / El congreso realiz\u00f3 dos pedidos de vacancia presidencial. 9. El Per\u00fa en el siglo XXISelecciona si los enunciados son verdaderos o falsos. En el Per\u00fa, los grupos socioecon\u00f3micos han estado hist\u00f3ricamente diferenciados por profundas desigualdades. En los estudios de mercado, los grupos socioecon\u00f3micos se agrupan de acuerdo con su nivel de ingreso y otras variables, como el tipo de vivienda o el acceso a los servicios. La clase media emergente tiene las mismas caracter\u00edsticas culturales y de consumo que la clase media tradicional. El grupo social que m\u00e1s ha crecido en estas \u00faltimas d\u00e9cadas es el de los autoempleados urbanos, o \u201cformales\u201d. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.Habilidad: Analizar.Rpta.: Verdadero, Verdadero, Falso, Falso. 10. El Per\u00fa en el siglo XXISelecciona las ideas relacionadas con etnicidad, equidad de g\u00e9nero y las minor\u00edas sexuales.       Ideas   &nbsp;Etnicidad   Equidad de g\u00e9nero   Minor\u00edas sexuales       El mestizaje ha generado una poblaci\u00f3n m\u00e1s diversa.                En los \u00faltimos a\u00f1os se vienen proponiendo iniciativas para el reconocimiento de sus derechos.                La discriminaci\u00f3n \u00e9tnica afecta tambi\u00e9n a la poblaci\u00f3n afroperuana y asi\u00e1tica.                El rol tradicional de la mujer se ha ido transformando.             Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.Habilidad: Diferenciar.Rpta.: Etnicidad: El mestizaje ha generado una poblaci\u00f3n m\u00e1s diversa. / La discriminaci\u00f3n \u00e9tnica afecta tambi\u00e9n a la poblaci\u00f3n afroperuana y asi\u00e1tica; Equidad de g\u00e9nero: El rol tradicional de la mujer se ha ido transformando; Minor\u00edas sexuales:&nbsp;En los \u00faltimos a\u00f1os se vienen proponiendo iniciativas para el reconocimiento de sus derechos. Mis metas de aprendizaje A partir de las actividades realizadas en la secci\u00f3n \u201c\u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema?\u201d has podido saber cu\u00e1les son tus conocimientos previos y cu\u00e1les son tus expectativas en relaci\u00f3n con los aprendizajes esperados para esta unidad. Ahora&nbsp;reflexiona a partir de las siguientes preguntas:  \u00bfQu\u00e9 quisieras profundizar? \u00bfQu\u00e9 habilidades necesitas practicar? \u00bfQu\u00e9 actitudes requieres para lograr los aprendizajes de esta unidad?",
        "content_alu": " ? Punto de partida Violencia y derechos humanos La muestra fotogr\u00e1fica \"Yuyanapaq\" naci\u00f3 como una iniciativa de la Comisi\u00f3n de la Verdad y Reconciliaci\u00f3n (CVR) para dar a conocer las dimensiones de la tragedia que signific\u00f3 la crisis de violencia que vivi\u00f3 nuestro pa\u00eds. A trav\u00e9s de las im\u00e1genes, los visitantes pueden apreciar los terribles efectos de la violencia y, de esa manera, tomar conciencia de que debemos evitar que ello vuelva a ocurrir. La muestra tambi\u00e9n intenta valorar el esfuerzo de miles de peruanos que ofrendaron sus vidas al enfrentar la violencia con el prop\u00f3sito de buscar la pacificaci\u00f3n del pa\u00eds. \"Yuyanapaq\" es un desaf\u00edo para que en nuestra pr\u00e1ctica ciudadana asumamos la defensa de los derechos humanos. Image title Yuyanapaq. Para recordarAutor: Ministerio de Cultura Per\u00fa Se debe recordar que durante el siglo XX, la humanidad sufri\u00f3 las guerras y los genocidios m\u00e1s cruentos de su historia. Por ello, los estados empezaron a crear instituciones que garantizaran la defensa y promoci\u00f3n de los derechos humanos. Para compartir Organicen un conversatorio al rededor de las siguientes preguntas: \u00bfConsideras que en tu entorno se valora la defensa de los derechos humanos? \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfQu\u00e9 sugerir\u00edas para involucrar a los j\u00f3venes en la defensa de los derechos humanos? &nbsp;Reto ciudadano \u00bfC\u00f3mo promovemos la memoria activa para la defensa de los derechos humanos en el Per\u00fa? \u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Las potencias mundiales&nbsp;Arrastra los acontecimientos, sobre la Uni\u00f3n Europea, hacia las fechas que corresponden.      &nbsp;1992   &nbsp;2002   &nbsp;2004   &nbsp;2013   &nbsp;2015         &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;   &nbsp;    Entra en circulaci\u00f3n el euro como moneda \u00fanica. 12 pa\u00edses firmaron el Tratado de Maastricht. Adhesi\u00f3n de Eslovenia, Hungr\u00eda, Rep\u00fablica Checa, Polonia, Lituania, Letonia, Estonia y Chipre. 19 Estados de la Uni\u00f3n Europea adoptaron el uso del euro.  Adhesi\u00f3n de Croacia, Rumania y Bulgaria.  2. &nbsp;Las potencias mundialesCompleta el siguiente cuadro.      Superpotencia mundial   Potencia persistente   Potencia tecnol\u00f3gica   Nueva potencia del siglo XXI   &nbsp;Potencias emergentes (Alfab\u00e9ticamente)         &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    Estados Unidos Brasil&nbsp; Rusia&nbsp; Sud\u00e1frica&nbsp; India China Jap\u00f3n 3. Las potencias mundialesRelaciona las consecuencias con las causas. El estancamiento de Jap\u00f3n y los pa\u00edses europeos. El ascenso de China como potencia econ\u00f3mica mundial. El escalamiento de Brasil como una de las potencias econ\u00f3micas. Sus reformas econ\u00f3micas la han convertido en la segunda econom\u00eda del mundo. La riqueza de su territorio y el crecimiento de su industria han permitido que se convierta en una potencia emergente. Son econom\u00edas&nbsp;desarrolladas, pero su crecimiento ha sido muy bajo la \u00faltima d\u00e9cada. 4. Conflictos y desaf\u00edos en el mundo contempor\u00e1neoSelecciona la regi\u00f3n a la que corresponde&nbsp;el acontecimiento.       Acontecimientos   &nbsp;Conflicto en los Balcanes   El \u00c1frica subsahariana   Oriente Medio       Yugoslavia estaba conformado por seis pa\u00edses que progresivamente fueron proclamando su independencia.   &nbsp;             Las grandes potencias intervienen porque desean el control de sus recursos naturales, como diamantes, oro, uranio, colt\u00e1n, etc.                Sierra Leona, Sud\u00e1n, Ruanda y Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo han protagonizado enormes cat\u00e1strofes en la poblaci\u00f3n.                Cinco pa\u00edses de esta regi\u00f3n han producido el mayor n\u00famero de conflictos.                Israel y Palestina tienen un conflicto que a\u00fan contin\u00faa.             5. Conflictos y desaf\u00edos en el mundo contempor\u00e1neoSelecciona si los enunciados tratan de globalizaci\u00f3n o cambios sociales.      El derrumbe de las fronteras en las transacciones econ\u00f3micas.   &nbsp;       La creaci\u00f3n de una conciencia creciente de problemas globales, como, por ejemplo el cambio clim\u00e1tico.   &nbsp;       El reconocimiento de los derechos de las minor\u00edas \u00e9tnicas, sexuales (LGBT), ling\u00fc\u00edsticas, etc.   &nbsp;       El surgimiento de una nueva \u201ccultura global\u201d.   &nbsp;       La secularizaci\u00f3n y los fundamentalismos.   &nbsp;       El avance de las comunicaciones en redes globales.   &nbsp;    Globalizaci\u00f3n Cambios sociales&nbsp; Globalizaci\u00f3n Cambios sociales&nbsp; Globalizaci\u00f3n Cambios sociales&nbsp; Globalizaci\u00f3n Cambios sociales&nbsp; Globalizaci\u00f3n Cambios sociales&nbsp; Globalizaci\u00f3n Cambios sociales&nbsp; 6. La pol\u00edtica peruana (1990-2018) &nbsp;Relaciona si los hechos corresponden a la estabilizaci\u00f3n econ\u00f3mica o a la derrota del terrorismo. El ordenamiento presupuestal del Estado. La creaci\u00f3n de la Dincote. La reinserci\u00f3n econ\u00f3mica internacional. La operaci\u00f3n Chav\u00edn de Hu\u00e1ntar. La estabilizaci\u00f3n econ\u00f3mica La derrota del terrorismo 7. La pol\u00edtica peruana (1990-2018) &nbsp;&nbsp;Completa las oraciones con informaci\u00f3n del gobierno de Alberto Fujimori.      &nbsp;Vladimiro Montesinos - 2000 - red de corrupci\u00f3n \u2013 Alberto Fujimori \u2013 ca\u00edda&nbsp;- Marcha de los Cuatro Suyos   El gobierno de&nbsp;&nbsp;&nbsp; construy\u00f3 una&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;para dominar las instituciones del estado.Despu\u00e9s del cuestionado triunfo de Fujimori en las elecciones del&nbsp;&nbsp;&nbsp;, se organizaron masivas movilizaciones de protesta ciudadana. La m\u00e1s importante fue la &nbsp;&nbsp;.La difusi\u00f3n&nbsp;de un video que mostraba a&nbsp;&nbsp;&nbsp; sobornando a un congresista fue el detonante de la&nbsp;&nbsp;&nbsp; del r\u00e9gimen fujimorista. 8. Los gobiernos peruanos&nbsp;(1990-2018) &nbsp;Completa el cuadro.      Presidente   &nbsp;Alberto Fujimori   Alejandro Toledo&nbsp;   Alan Garc\u00eda&nbsp;   &nbsp;Ollanta Humala   &nbsp;Pedro Pablo Kuczynski         Periodo&nbsp;   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       &nbsp;Acontecimiento   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;    2011-2016 2006-2011 1990-2000 2016-2018 2001-2006 El congreso realiz\u00f3 dos pedidos de vacancia presidencial. Se inici\u00f3 el juicio al expresidente Alberto Fujimori. Se crearon programas como Pensi\u00f3n 65, Juntos y Qali Warma. Aument\u00f3 las recaudaciones y mantuvo la promoci\u00f3n de las exportaciones. Se&nbsp;privatizaron m\u00faltiples empresas p\u00fablicas. 9. El Per\u00fa en el siglo XXISelecciona si los enunciados son verdaderos o falsos. En el Per\u00fa, los grupos socioecon\u00f3micos han estado hist\u00f3ricamente diferenciados por profundas desigualdades. En los estudios de mercado, los grupos socioecon\u00f3micos se agrupan de acuerdo con su nivel de ingreso y otras variables, como el tipo de vivienda o el acceso a los servicios. La clase media emergente tiene las mismas caracter\u00edsticas culturales y de consumo que la clase media tradicional. El grupo social que m\u00e1s ha crecido en estas \u00faltimas d\u00e9cadas es el de los autoempleados urbanos, o \u201cformales\u201d. 10. El Per\u00fa en el siglo XXISelecciona las ideas relacionadas con etnicidad, equidad de g\u00e9nero y las minor\u00edas sexuales.       Ideas   &nbsp;Etnicidad   Equidad de g\u00e9nero   Minor\u00edas sexuales       El mestizaje ha generado una poblaci\u00f3n m\u00e1s diversa.                En los \u00faltimos a\u00f1os se vienen proponiendo iniciativas para el reconocimiento de sus derechos.                La discriminaci\u00f3n \u00e9tnica afecta tambi\u00e9n a la poblaci\u00f3n afroperuana y asi\u00e1tica.                El rol tradicional de la mujer se ha ido transformando.             Mis metas de aprendizaje A partir de las actividades realizadas en la secci\u00f3n \u201c\u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema?\u201d has podido saber cu\u00e1les son tus conocimientos previos y cu\u00e1les son tus expectativas en relaci\u00f3n con los aprendizajes esperados para esta unidad. Ahora&nbsp;reflexiona a partir de las siguientes preguntas:  \u00bfQu\u00e9 quisieras profundizar? \u00bfQu\u00e9 habilidades necesitas practicar? \u00bfQu\u00e9 actitudes requieres para lograr los aprendizajes de esta unidad?"
      },
      {
        "pageId": "beae195573e2ba002a853234eff38ecc",
        "pageTitle": "Lecci\u00f3n 1: Las potencias mundiales",
        "page": "",
        "pageInterac": 1,
        "urlToPage": "#beae195573e2ba002a853234eff38ecc",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 1 Las potencias mundiales Para iniciar\u00bfEs positivo que el liderazgo geopol\u00edtico mundial lo tenga un solo Estado? \u00bfPor qu\u00e9? Conceptos clave Potencias mundialesUni\u00f3n EuropeaPotencia persistentePotencias emergentes Motive a los estudiantes a reflexionar sobre la pregunta: \u00bfEs positivo que el liderazgo geopol\u00edtico mundial lo tenga un solo Estado? \u00bfPor qu\u00e9?Explique que el liderazgo geopol\u00edtico hace referencia al predominio de un pa\u00eds en un entorno f\u00edsico, permiti\u00e9ndole ejercer influencia sobre el comportamiento de otros Estados.Pida que elaboren un cuadro comparativo sobre la pol\u00edtica estadounidense frente al surgimiento del terrorismo internacional. Deben considerar aspectos para definir en qu\u00e9 consiste el terrorismo internacional y c\u00f3mo ha escalado. Luego de la desintegraci\u00f3n de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, Estados Unidos se convirti\u00f3 en la \u00fanica superpotencia mundial. No obstante, en las \u00faltimas d\u00e9cadas han surgido otras potencias, consideradas as\u00ed por su enorme poder econ\u00f3mico, militar y pol\u00edtico. Estados Unidos frente al terrorismo internacional Image title El 11 de setiembre de 2011 ocurri\u00f3 en Nueva York el peor ataque terrorista en la historia de los Estados Unidos. A finales del siglo XX, el surgimiento de un nuevo enemigo, m\u00e1s difuso, el terrorismo internacional inspirado en el fundamentalismo isl\u00e1mico, ha hecho fluctuar la pol\u00edtica externa estadounidense entre dos opciones:&nbsp; El multilateralismo En algunas ocasiones, Estados Unidos ha buscado el respaldo de la ONU para algunas de sus intervenciones como, por ejemplo, la invasi\u00f3n a Afganist\u00e1n (2001) para desarticular la red terrorista Al Qaeda y capturar a Osama Bin Laden. Image title El unilateralismo En otras ocasiones, Estados Unidos ha realizado intervenciones sin el apoyo de la comunidad internacional. Por ejemplo, en el 2003, el presidente George W. Bush inici\u00f3 una guerra en Irak sin contar con el respaldo de la ONU, pero s\u00ed con el apoyo del Reino Unido y Espa\u00f1a.El unilateralismo se basa en&nbsp;la doctrina de la guerra preventiva, es decir, el supuesto derecho a atacar a cualquiera que constituya una amenaza, aunque no haya obrado a\u00fan. Es una doctrina que se contrapone a los principios del derecho internacional. Image title Despliegue militar estadounidense en el mundo. s La pol\u00edtica interna Bill Clinton En este periodo, Estados Unidos experiment\u00f3 un fuerte crecimiento econ\u00f3mico.Acord\u00f3 con Rusia la reducci\u00f3n de armamentos nucleares.Medi\u00f3 en el acuerdo de paz entre Israel y la Organizaci\u00f3n para la Liberaci\u00f3n de Palestina (OLP) en 1993. Image title wikipedia George W. Bush En el a\u00f1o 2000, asumi\u00f3 la presidencia, y tuvo que hacer frente a la crisis ocasionada por los atentados terroristas del 11 de septiembre de 2001 contra las torres del World Trade Center de Nueva York y el Pent\u00e1gono.En este periodo se increment\u00f3 el presupuesto en seguridad nacional y gasto militar. Image title wikipedia Barack Obama&nbsp; Tuvo que hacer frente a las graves consecuencias de la crisis econ\u00f3mica internacional que comenz\u00f3 en Estados Unidos en el 2007.En el plano internacional, llev\u00f3 a cabo una pol\u00edtica menos beligerante que su predecesor. El 2012, Obama fue reelegido.&nbsp; Image title wikipedia Donald Trump Endureci\u00f3&nbsp;las pol\u00edticas migratorias y anunci\u00f3&nbsp;la construcci\u00f3n de un muro a lo largo de la frontera con M\u00e9xico, para as\u00ed evitar la entrada de inmigrantes ilegales a Estados Unidos.Redujo las regulaciones relacionadas con el medio ambiente y abandon\u00f3 el Acuerdo de Par\u00eds contra el cambio clim\u00e1tico.Retir\u00f3 a Estados Unidos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en plena pandemia del COVID-19, porque consideraba que China controlaba este organismo. Image title wikipedia Joe Biden Puso fin al estado de emergencia nacional en la frontera con M\u00e9xico.Orden\u00f3 al gobierno a unirse a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud.Regres\u00f3&nbsp;al Acuerdo de Par\u00eds contra el cambio clim\u00e1tico.Propuso medidas econ\u00f3micas y sociales para combatir la crisis econ\u00f3mica&nbsp;en&nbsp;los Estados Unidos. Image title wikipedia Proponga a los estudiantes que, en grupos de cuatro integrantes, elaboren una l\u00ednea de tiempo explicando la pol\u00edtica externa desarrollada por Estados Unidos entre los a\u00f1os 1990 y 2021. Luego, pida a cada grupo que comparta sus frisos cronol\u00f3gicos y que respondan la siguiente pregunta: \u00bfEst\u00e1n de acuerdo con la pol\u00edtica externa de Estados Unidos? \u00bfPor qu\u00e9? La pol\u00edtica exterior Estados Unidos destaca&nbsp;por su intervenci\u00f3n en diversos conflictos:  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Durante la guerra del Golfo, lider\u00f3 una coalici\u00f3n internacional respaldada por la ONU para expulsar a las tropas invasoras iraqu\u00edes de Kuwait. Zona de enfrentamiento. Incendios petroleros de Kuwait. wikipedia Tanques estadounidenses. Dirigi\u00f3 una ofensiva contra los talibanes en Afganist\u00e1n, considerados aliados de Al Qaeda. En el 2011, tropas estadounidenses mataron a Osama Bin Laden en Pakist\u00e1n. Image title Portadas de revistas comunican la muerte de Osama Bin Laden. &nbsp;Lider\u00f3 la guerra de Irak, esta vez sin la aprobaci\u00f3n de la ONU y con la justificaci\u00f3n de que este pa\u00eds pose\u00eda armas de destrucci\u00f3n masiva, algo que m\u00e1s tarde reconoci\u00f3 que no era cierto. Esta intervenci\u00f3n militar signific\u00f3 el derrocamiento del presidente de Irak, Sadam Husein, y el inicio de un periodo de gran inestabilidad en dicho pa\u00eds, con continuos atentados. Las tropas estadounidenses se retiraron de Irak en diciembre de 2011. Image title Sadam Husein. wikipedia El 4 de febrero de 2021, se anunci\u00f3 que Estados Unidos pon\u00eda fin a su apoyo a la campa\u00f1a de bombardeos dirigida por Arabia Saudita en Yemen.&nbsp;El 30 de agosto de 2021, el Pent\u00e1gono anunci\u00f3 que el ej\u00e9rcito estadounidense se retir\u00f3 completamente de Afganist\u00e1n, dejando el pa\u00eds en manos de los talibanes, sus enemigos en una guerra de 20 a\u00f1os. Image title Los talibanes ingresan a Kabul, capital de Afganist\u00e1n. Motive el di\u00e1logo sobre los alcances y limitaciones de la Uni\u00f3n Europea en el mundo contempor\u00e1neo. Luego, plantee las siguientes interrogantes:&nbsp;\u00bfCu\u00e1les son los principales avances de la Uni\u00f3n Europea con relaci\u00f3n a la integraci\u00f3n econ\u00f3mica del Viejo Mundo?\u00bfQu\u00e9 aspectos consideran que impiden la uni\u00f3n pol\u00edtica de los pa\u00edses que integran la Uni\u00f3n Europea? La Uni\u00f3n Europea Image title El 7 de febrero de 1992, los doce pa\u00edses de la Comunidad Econ\u00f3mica Europea (CEE) firmaron el Tratado de Maastricht y pasaron a denominarse Uni\u00f3n Europea (UE). Con ello, se ratificaron las bases para la uni\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica.A continuaci\u00f3n, observa el mapa que muestra cronol\u00f3gicamente la integraci\u00f3n de los pa\u00edses a la UE. Image title wikipedia Econom\u00eda y pol\u00edtica La uni\u00f3n econ\u00f3mica es la que m\u00e1s ha progresado, pues los pa\u00edses miembros comparten pol\u00edticas econ\u00f3micas comunes y las mercanc\u00edas, capitales y personas se mueven libremente por el territorio de la UE. Algunos acontecimientos que m\u00e1s destacan son: El 1 de enero de 2002 entr\u00f3 en circulaci\u00f3n la moneda \u00fanica: el euro.&nbsp;En 2015, diecinueve Estados de la UE hab\u00edan adoptado el euro.La uni\u00f3n pol\u00edtica est\u00e1 m\u00e1s retrasada. Ya se ha reconocido la ciudadan\u00eda europea y la cooperaci\u00f3n tanto judicial como en materia de seguridad.&nbsp;En 2009, entr\u00f3 en vigor el Tratado de Lisboa. Con ello se estableci\u00f3 una pol\u00edtica internacional com\u00fan y una carta de derechos fundamentales para todos. Image title Retos Incrementar la inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, para as\u00ed reducir la brecha que lo separa de otras potencias econ\u00f3micas, como Estados Unidos,&nbsp;Jap\u00f3n y China.Disminuir los grandes contrastes en \u00edndices de desarrollo entre sus miembros.&nbsp;Por ejemplo, en el 2014 la renta media de un ciudadano de Luxemburgo era diez veces mayor que la de un habitante de Bulgaria.En el \u00e1mbito pol\u00edtico, el principal problema de la UE es la falta de acuerdo sobre el alcance que debe tener la integraci\u00f3n: as\u00ed, mientras unos pa\u00edses proponen una uni\u00f3n de estados, otros opinan que la soberan\u00eda de los estados debe mantenerse. Adem\u00e1s, la crisis econ\u00f3mica que comenz\u00f3 en el 2008 mostr\u00f3 algunas debilidades del proyecto al manifestarse estas disparidades y la forma c\u00f3mo resolverlas. Image title En grupos, analicen qu\u00e9 razones pol\u00edticas y econ\u00f3micas produjeron el triunfo del brexit en el Reino Unido y el de Donald Trump en Estados Unidos en las elecciones de 2024. Luego, redacten un art\u00edculo en el que reflexionen sobre el impacto de ambos procesos en el sistema geopol\u00edtico mundial. Anime a los estudiantes&nbsp;a organizar grupos para desarrollar la actividad propuesta en la secci\u00f3n \u201cPara pensar cr\u00edticamente\u201d. Para desarrollar la actividad, divida la clase en dos grupos y as\u00edgnele un tema a cada uno. Rusia: una potencia persistente En 1991, asumi\u00f3 la presidencia de Rusia el reformista Boris Yeltsin, quien tuvo que hacer frente a la crisis econ\u00f3mica y a los efectos del proceso de transici\u00f3n hacia el capitalismo, el cual se hab\u00eda producido en un ambiente de corrupci\u00f3n generalizada.  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  En diciembre de 1999, Yeltsin dimiti\u00f3, y el primer ministro, Vladimir Putin, le sucedi\u00f3 en el cargo.&nbsp;Durante su gobierno persistieron algunos conflictos, como el de Chechenia.La econom\u00eda se recuper\u00f3 y la influencia de Rusia en el exterior aument\u00f3.&nbsp;Las mejoras econ\u00f3micas se debieron, en gran parte, a las exportaciones rusas de petr\u00f3leo y gas natural.&nbsp;Putin lleva cuatro mandatos como presidente, en los que ha continuado con las mismas l\u00edneas maestras: autoritarismo, un mayor control de las regiones y una activa pol\u00edtica destinada a revitalizar el prestigio y la imagen de Rusia en el exterior. Anime a los estudiantes a buscar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre Vladimir Putin y su pol\u00edtica exterior. Luego, pida que elaboren una presentaci\u00f3n en PowerPoint a partir de sus conclusiones. Plantee&nbsp;a los estudiantes&nbsp;las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 factores consideran que han permitido a Jap\u00f3n consolidarse como una potencia tecnol\u00f3gica? Luego, explique los factores que permitieron el crecimiento econ\u00f3mico de Jap\u00f3n tras la Segunda Guerra Mundial: su r\u00e1pida reconstrucci\u00f3n y la modernizaci\u00f3n de su industria, as\u00ed como su capacidad en innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, factores que dieron paso a un alto grado de desarrollo y competitividad a nivel internacional. Destaque que en el periodo de reconstrucci\u00f3n posguerra, se introdujeron en Jap\u00f3n importantes reformas (fiscales, sociales y educativas) y pol\u00edticas de gobierno que permitieron estabilizar la tasa de crecimiento econ\u00f3mico del pa\u00eds y promovieron la inversi\u00f3n privada. Jap\u00f3n: una potencia tecnol\u00f3gica A pesar de ser un pa\u00eds con pocos recursos naturales, Jap\u00f3n logr\u00f3 constituirse como la tercera potencia econ\u00f3mica mundial.&nbsp; Dicha posici\u00f3n fue alcanzada entre los a\u00f1os 1960 y 1990, periodo de un r\u00e1pido crecimiento econ\u00f3mico, por lo cual fue llamado el \u201cmilagro japon\u00e9s\u201d. Si bien este proceso se detuvo en 1992 debido a una grave crisis en el mercado inmobiliario, Jap\u00f3n mantiene una posici\u00f3n privilegiada en el \u00e1mbito tecnol\u00f3gico, sobre todo en campos como la microelectr\u00f3nica, la inform\u00e1tica, la biotecnolog\u00eda y la rob\u00f3tica.&nbsp;En el aspecto pol\u00edtico, es una monarqu\u00eda palamentaria&nbsp;sobre la base de modelos occidentales. En el aspecto diplom\u00e1tico, su influencia en el mundo es menos importante que en lo econ\u00f3mico.&nbsp; Image title Motive el di\u00e1logo sobre las reformas emprendidas en China que impulsaron su crecimiento econ\u00f3mico. Luego, pida que expliquen los efectos de los siguientes hechos: adopci\u00f3n de los postulados del capitalismo en China y desatenci\u00f3n de los problemas derivados del crecimiento econ\u00f3mico. China: la nueva potencia del siglo XXI Tras la muerte del reformista Deng Xiaoping (1978-1989), el sucesor del gobierno de China fue Jiang Zemin (1989-2003). Crecimiento econ\u00f3mico Jiang Zemin ejecut\u00f3 una serie de reformas que impulsaron el crecimiento econ\u00f3mico del pa\u00eds, como la adopci\u00f3n de los postulados de la econom\u00eda capitalista y apertura a la econom\u00eda internacional.Sin embargo, en su gobierno hubo escasa atenci\u00f3n a los problemas derivados del crecimiento econ\u00f3mico, como el aumento de las desigualdades sociales y regionales, la destrucci\u00f3n medioambiental grave, el deterioro de las zonas rurales, etc. Image title Image title Los contrastes de la riqueza en China. Proyecci\u00f3n econ\u00f3mica Se calcula que, hacia el 2050, China se habr\u00e1 convertido en la primera econom\u00eda mundial. Gran parte de este crecimiento ha sido estimulado por la entrada masiva de capital extranjero y los bajos costos de la mano de obra. Sin embargo, actualmente se est\u00e1 produciendo el fen\u00f3meno contrario, es decir, la salida de capital chino al exterior para invertir en la compra de empresas o en el sistema financiero internacional. A diferencia de los cambios econ\u00f3micos, el sistema pol\u00edtico qued\u00f3 intacto. Se han mantenido la dictadura del Partido Comunista y los obst\u00e1culos para el desarrollo de una sociedad libre. Image title Pol\u00edtica exterior China tambi\u00e9n posee un arsenal nuclear. Por el momento carece de ambiciones territoriales, aunque sigue pendiente la cuesti\u00f3n de la recuperaci\u00f3n de Taiw\u00e1n. Este es el tema m\u00e1s \u00e1lgido de la pol\u00edtica exterior china: cualquier conflicto b\u00e9lico por la isla involucrar\u00eda tambi\u00e9n a Estados Unidos, pues Taiw\u00e1n es su aliado. Estados Unidos y China compiten, adem\u00e1s, por el control econ\u00f3mico y estrat\u00e9gico del sudeste asi\u00e1tico y del Asia central. Image title Analice las posibilidades que tienen las denominadas potencias emergentes para lograr posicionarse en el mundo. Luego, pida a los estudiantes que busquen m\u00e1s informaci\u00f3n y elaboren un cuadro comparativo de India, Sud\u00e1frica y Brasil, considerando los siguientes aspectos: gobierno, poblaci\u00f3n y recursos.Explique que el Grupo de los 20 o G20 es un foro integrado por los 20 pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo, que representan el 85 % de la econom\u00eda mundial.&nbsp;El G20 se compone de Argentina, Australia, Brasil, Canad\u00e1, China, Francia, Alemania, India, Indonesia, Italia, Jap\u00f3n, M\u00e9xico, Corea del Sur, Rusia, Arabia Saudita, Sud\u00e1frica, Turqu\u00eda, el Reino Unido, los Estados Unidos y la Uni\u00f3n Europea (UE). Las potencias emergentes Las potencias emergentes son aquellos Estados que tienen un liderazgo en su regi\u00f3n, que le hacen frente a la hegemon\u00eda estadounidense y que poseen una econom\u00eda de r\u00e1pida industrializaci\u00f3n. A partir de la d\u00e9cada de 1990, varios pa\u00edses han empezado a perfilarse como potencias emergentes, entre los cuales se encuentran India, Sud\u00e1frica y Brasil. India Con un crecimiento econ\u00f3mico similar al chino, este pa\u00eds podr\u00eda llegar a ser la segunda econom\u00eda mundial en las pr\u00f3ximas tres d\u00e9cadas. Sin embargo, este desarrollo se ha concentrado principalmente en las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, mientras que una parte importante de la poblaci\u00f3n sigue trabajando en labores agrarias o en la llamada econom\u00eda informal. Adem\u00e1s, a\u00fan mantiene altos niveles de pobreza y un elevado crecimiento demogr\u00e1fico. En lo pol\u00edtico, es la mayor democracia del mundo. Image title Sud\u00e1frica Es el pa\u00eds m\u00e1s industrializado&nbsp;de \u00c1frica. Tras el fin del apartheid, se ha convertido en uno de los estados l\u00edderes del continente m\u00e1s pobre del mundo.&nbsp;Su crecimiento econ\u00f3mico reciente le ha permitido ser reconocido como la potencia representativa de \u00c1frica. Image title Brasil Es la mayor potencia econ\u00f3mica de Am\u00e9rica Latina, con un alto nivel de crecimiento. Su papel pol\u00edtico y cultural en Latinoam\u00e9rica ha convertido a Brasil en el principal vocero de esta regi\u00f3n. Image title Actividades 1. Identifica si los hechos corresponden a la pol\u00edtica interna o pol\u00edtica externa de los Estados Unidos.      En 1991, Estados Unidos lider\u00f3 una coalici\u00f3n internacional respaldada por la ONU para expulsar a las tropas invasoras iraqu\u00edes de Kuwait.&nbsp;   &nbsp;       En 1993, Estados Unidos medi\u00f3 en el acuerdo de paz entre Israel y la Organizaci\u00f3n para la Liberaci\u00f3n de Palestina (OLP).   &nbsp;&nbsp;       En diciembre de 2011, las tropas estadounidenses se retiraron de Irak.   &nbsp;       &nbsp;Trump endureci\u00f3 las pol\u00edticas migratorias.   &nbsp;   &nbsp; Pol\u00edtica interna&nbsp; Pol\u00edtica externa Pol\u00edtica interna&nbsp; Pol\u00edtica externa Pol\u00edtica interna&nbsp; Pol\u00edtica externa Pol\u00edtica interna&nbsp; Pol\u00edtica externa Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos en las potencias mundiales.Habilidad: Analizar.Rpta.: Pol\u00edtica externa, Pol\u00edtica externa, Pol\u00edtica externa, Pol\u00edtica interna. 2. Escribe en los espacios en blanco.      \u00e1mbito pol\u00edtico - euro \u2013 retos - doce - falta de acuerdo&nbsp;- Uni\u00f3n Europea - reducir la brecha&nbsp;   El 7 de febrero de 1992, los&nbsp;&nbsp;&nbsp; pa\u00edses de la Comunidad Econ\u00f3mica Europea (CEE) firmaron el Tratado de Maastricht y pasaron a denominarse &nbsp;&nbsp;.La moneda que se utiliza dentro de la Uni\u00f3n Europea es el &nbsp;&nbsp;.Uno de los principales&nbsp;&nbsp;&nbsp; de&nbsp;la UE es incrementar la inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, para as\u00ed&nbsp;&nbsp;&nbsp; respecto a otras potencias econ\u00f3micas.En el &nbsp;&nbsp;, el principal problema de la UE es la&nbsp;&nbsp;&nbsp; sobre el alcance que debe tener la integraci\u00f3n. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Ejemplifica algunas conexiones entre las causas de las potencias mundiales, sus consecuencias y los cambios que produce.Habilidad: Relacionar.Rpta.: doce, Uni\u00f3n Europea, euro, retos, reducir la brecha, \u00e1mbito pol\u00edtico, falta de acuerdo. 3. Selecciona tres razones por las que Jap\u00f3n y los dragones asi\u00e1ticos son considerados una regi\u00f3n emergente.        &nbsp;Jap\u00f3n y los dragones asi\u00e1ticos\u2013 Jap\u00f3n no solo desarroll\u00f3 la industria en su propio territorio, sino que tambi\u00e9n instal\u00f3 industrias en los pa\u00edses vecinos para reducir los costos de producci\u00f3n, medida que tambi\u00e9n fue adoptada posteriormente por industrias estadounidenses y europeas.&nbsp;\u2013 En los a\u00f1os sesenta comenz\u00f3 el vertiginoso crecimiento en cuatro territorios: Taiw\u00e1n, Corea del Sur, Singapur y el enclave de Hong Kong. A ellos se les llama \u201cdragones asi\u00e1ticos\u201d.&nbsp;\u2013 A finales de los a\u00f1os setenta y ochenta, se incorporaron a ese grupo Malasia, Tailandia, Indonesia y, de forma espectacular, China.&nbsp;    Image title En las \u00faltimas d\u00e9cadas, la mayor\u00eda de pa\u00edses han crecido econ\u00f3micamente. El crecimiento econ\u00f3mico de los pa\u00edses de esta regi\u00f3n se encuentra sobre la base de la industrializaci\u00f3n y el desarrollo de la tecnolog\u00eda. Taiw\u00e1n, Corea del Sur, Singapur y el enclave de Hong Kong tambi\u00e9n instalaron industrias en los pa\u00edses vecinos para reducir los costos de producci\u00f3n. El crecimiento econ\u00f3mico ha elevado el nivel de ingresos de la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses de esta regi\u00f3n. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Elabora explicaciones hist\u00f3ricas sobre las potencias mundiales a partir de evidencias diversas.Habilidad: Analizar.Rpta.: En las \u00faltimas d\u00e9cadas, la mayor\u00eda de pa\u00edses han crecido econ\u00f3micamente; El crecimiento econ\u00f3mico de los pa\u00edses de esta regi\u00f3n se encuentra sobre la base de la industrializaci\u00f3n y el desarrollo de la tecnolog\u00eda; El crecimiento econ\u00f3mico ha elevado el nivel de ingresos de la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses de esta regi\u00f3n. 4. Selecciona la informaci\u00f3n que le corresponda a cada pa\u00eds.       &nbsp;   Brasil   Jap\u00f3n   Rusia   India   China   Sud\u00e1frica       Potencia persistente.   &nbsp;                      Potencia tecnol\u00f3gica.                         Nueva potencia del siglo XXI.                         Potencia emergente.                         Pol\u00edtica activa destinada a revitalizar el prestigio e imagen exterior.                         Hasta inicios de los 90 fue la tercera potencia econ\u00f3mica mundial.                         En el 2050, ser\u00eda la primera econom\u00eda mundial.                         Posee un crecimiento econ\u00f3mico similar al chino.                         Es el pa\u00eds m\u00e1s rico de \u00c1frica.                         Tiene el mayor crecimiento econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina.                      Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos en las potencias mundiales.Habilidad: Diferenciar.&nbsp;Rpta.: Brasil: Potencia emergente. / Tiene el mayor crecimiento econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina; Jap\u00f3n: Potencia tecnol\u00f3gica. / Hasta inicios de los 90 fue la tercera potencia econ\u00f3mica mundial; Rusia: Potencia persistente. / Pol\u00edtica activa destinada a revitalizar el prestigio e imagen exterior;&nbsp;India: Potencia emergente. / Posee un crecimiento econ\u00f3mico similar al chino;&nbsp;China: Nueva potencia del siglo XXI. / En el 2050, ser\u00eda la primera econom\u00eda mundial;&nbsp;Sud\u00e1frica: Potencia emergente. / Es el pa\u00eds m\u00e1s rico de \u00c1frica.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 1 Las potencias mundiales Para iniciar\u00bfEs positivo que el liderazgo geopol\u00edtico mundial lo tenga un solo Estado? \u00bfPor qu\u00e9? Conceptos clave Potencias mundialesUni\u00f3n EuropeaPotencia persistentePotencias emergentes Luego de la desintegraci\u00f3n de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, Estados Unidos se convirti\u00f3 en la \u00fanica superpotencia mundial. No obstante, en las \u00faltimas d\u00e9cadas han surgido otras potencias, consideradas as\u00ed por su enorme poder econ\u00f3mico, militar y pol\u00edtico. Estados Unidos frente al terrorismo internacional Image title El 11 de setiembre de 2011 ocurri\u00f3 en Nueva York el peor ataque terrorista en la historia de los Estados Unidos. A finales del siglo XX, el surgimiento de un nuevo enemigo, m\u00e1s difuso, el terrorismo internacional inspirado en el fundamentalismo isl\u00e1mico, ha hecho fluctuar la pol\u00edtica externa estadounidense entre dos opciones:&nbsp; El multilateralismo En algunas ocasiones, Estados Unidos ha buscado el respaldo de la ONU para algunas de sus intervenciones como, por ejemplo, la invasi\u00f3n a Afganist\u00e1n (2001) para desarticular la red terrorista Al Qaeda y capturar a Osama Bin Laden. Image title El unilateralismo En otras ocasiones, Estados Unidos ha realizado intervenciones sin el apoyo de la comunidad internacional. Por ejemplo, en el 2003, el presidente George W. Bush inici\u00f3 una guerra en Irak sin contar con el respaldo de la ONU, pero s\u00ed con el apoyo del Reino Unido y Espa\u00f1a.El unilateralismo se basa en&nbsp;la doctrina de la guerra preventiva, es decir, el supuesto derecho a atacar a cualquiera que constituya una amenaza, aunque no haya obrado a\u00fan. Es una doctrina que se contrapone a los principios del derecho internacional. Image title Despliegue militar estadounidense en el mundo. s La pol\u00edtica interna Bill Clinton En este periodo, Estados Unidos experiment\u00f3 un fuerte crecimiento econ\u00f3mico.Acord\u00f3 con Rusia la reducci\u00f3n de armamentos nucleares.Medi\u00f3 en el acuerdo de paz entre Israel y la Organizaci\u00f3n para la Liberaci\u00f3n de Palestina (OLP) en 1993. Image title wikipedia George W. Bush En el a\u00f1o 2000, asumi\u00f3 la presidencia, y tuvo que hacer frente a la crisis ocasionada por los atentados terroristas del 11 de septiembre de 2001 contra las torres del World Trade Center de Nueva York y el Pent\u00e1gono.En este periodo se increment\u00f3 el presupuesto en seguridad nacional y gasto militar. Image title wikipedia Barack Obama&nbsp; Tuvo que hacer frente a las graves consecuencias de la crisis econ\u00f3mica internacional que comenz\u00f3 en Estados Unidos en el 2007.En el plano internacional, llev\u00f3 a cabo una pol\u00edtica menos beligerante que su predecesor. El 2012, Obama fue reelegido.&nbsp; Image title wikipedia Donald Trump Endureci\u00f3&nbsp;las pol\u00edticas migratorias y anunci\u00f3&nbsp;la construcci\u00f3n de un muro a lo largo de la frontera con M\u00e9xico, para as\u00ed evitar la entrada de inmigrantes ilegales a Estados Unidos.Redujo las regulaciones relacionadas con el medio ambiente y abandon\u00f3 el Acuerdo de Par\u00eds contra el cambio clim\u00e1tico.Retir\u00f3 a Estados Unidos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en plena pandemia del COVID-19, porque consideraba que China controlaba este organismo. Image title wikipedia Joe Biden Puso fin al estado de emergencia nacional en la frontera con M\u00e9xico.Orden\u00f3 al gobierno a unirse a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud.Regres\u00f3&nbsp;al Acuerdo de Par\u00eds contra el cambio clim\u00e1tico.Propuso medidas econ\u00f3micas y sociales para combatir la crisis econ\u00f3mica&nbsp;en&nbsp;los Estados Unidos. Image title wikipedia La pol\u00edtica exterior Estados Unidos destaca&nbsp;por su intervenci\u00f3n en diversos conflictos:  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Durante la guerra del Golfo, lider\u00f3 una coalici\u00f3n internacional respaldada por la ONU para expulsar a las tropas invasoras iraqu\u00edes de Kuwait. Zona de enfrentamiento. Incendios petroleros de Kuwait. wikipedia Tanques estadounidenses. Dirigi\u00f3 una ofensiva contra los talibanes en Afganist\u00e1n, considerados aliados de Al Qaeda. En el 2011, tropas estadounidenses mataron a Osama Bin Laden en Pakist\u00e1n. Image title Portadas de revistas comunican la muerte de Osama Bin Laden. &nbsp;Lider\u00f3 la guerra de Irak, esta vez sin la aprobaci\u00f3n de la ONU y con la justificaci\u00f3n de que este pa\u00eds pose\u00eda armas de destrucci\u00f3n masiva, algo que m\u00e1s tarde reconoci\u00f3 que no era cierto. Esta intervenci\u00f3n militar signific\u00f3 el derrocamiento del presidente de Irak, Sadam Husein, y el inicio de un periodo de gran inestabilidad en dicho pa\u00eds, con continuos atentados. Las tropas estadounidenses se retiraron de Irak en diciembre de 2011. Image title Sadam Husein. wikipedia El 4 de febrero de 2021, se anunci\u00f3 que Estados Unidos pon\u00eda fin a su apoyo a la campa\u00f1a de bombardeos dirigida por Arabia Saudita en Yemen.&nbsp;El 30 de agosto de 2021, el Pent\u00e1gono anunci\u00f3 que el ej\u00e9rcito estadounidense se retir\u00f3 completamente de Afganist\u00e1n, dejando el pa\u00eds en manos de los talibanes, sus enemigos en una guerra de 20 a\u00f1os. Image title Los talibanes ingresan a Kabul, capital de Afganist\u00e1n. La Uni\u00f3n Europea Image title El 7 de febrero de 1992, los doce pa\u00edses de la Comunidad Econ\u00f3mica Europea (CEE) firmaron el Tratado de Maastricht y pasaron a denominarse Uni\u00f3n Europea (UE). Con ello, se ratificaron las bases para la uni\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica.A continuaci\u00f3n, observa el mapa que muestra cronol\u00f3gicamente la integraci\u00f3n de los pa\u00edses a la UE. Image title wikipedia Econom\u00eda y pol\u00edtica La uni\u00f3n econ\u00f3mica es la que m\u00e1s ha progresado, pues los pa\u00edses miembros comparten pol\u00edticas econ\u00f3micas comunes y las mercanc\u00edas, capitales y personas se mueven libremente por el territorio de la UE. Algunos acontecimientos que m\u00e1s destacan son: El 1 de enero de 2002 entr\u00f3 en circulaci\u00f3n la moneda \u00fanica: el euro.&nbsp;En 2015, diecinueve Estados de la UE hab\u00edan adoptado el euro.La uni\u00f3n pol\u00edtica est\u00e1 m\u00e1s retrasada. Ya se ha reconocido la ciudadan\u00eda europea y la cooperaci\u00f3n tanto judicial como en materia de seguridad.&nbsp;En 2009, entr\u00f3 en vigor el Tratado de Lisboa. Con ello se estableci\u00f3 una pol\u00edtica internacional com\u00fan y una carta de derechos fundamentales para todos. Image title Retos Incrementar la inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, para as\u00ed reducir la brecha que lo separa de otras potencias econ\u00f3micas, como Estados Unidos,&nbsp;Jap\u00f3n y China.Disminuir los grandes contrastes en \u00edndices de desarrollo entre sus miembros.&nbsp;Por ejemplo, en el 2014 la renta media de un ciudadano de Luxemburgo era diez veces mayor que la de un habitante de Bulgaria.En el \u00e1mbito pol\u00edtico, el principal problema de la UE es la falta de acuerdo sobre el alcance que debe tener la integraci\u00f3n: as\u00ed, mientras unos pa\u00edses proponen una uni\u00f3n de estados, otros opinan que la soberan\u00eda de los estados debe mantenerse. Adem\u00e1s, la crisis econ\u00f3mica que comenz\u00f3 en el 2008 mostr\u00f3 algunas debilidades del proyecto al manifestarse estas disparidades y la forma c\u00f3mo resolverlas. Image title En grupos, analicen qu\u00e9 razones pol\u00edticas y econ\u00f3micas produjeron el triunfo del brexit en el Reino Unido y el de Donald Trump en Estados Unidos en las elecciones de 2024. Luego, redacten un art\u00edculo en el que reflexionen sobre el impacto de ambos procesos en el sistema geopol\u00edtico mundial. Rusia: una potencia persistente En 1991, asumi\u00f3 la presidencia de Rusia el reformista Boris Yeltsin, quien tuvo que hacer frente a la crisis econ\u00f3mica y a los efectos del proceso de transici\u00f3n hacia el capitalismo, el cual se hab\u00eda producido en un ambiente de corrupci\u00f3n generalizada.  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  En diciembre de 1999, Yeltsin dimiti\u00f3, y el primer ministro, Vladimir Putin, le sucedi\u00f3 en el cargo.&nbsp;Durante su gobierno persistieron algunos conflictos, como el de Chechenia.La econom\u00eda se recuper\u00f3 y la influencia de Rusia en el exterior aument\u00f3.&nbsp;Las mejoras econ\u00f3micas se debieron, en gran parte, a las exportaciones rusas de petr\u00f3leo y gas natural.&nbsp;Putin lleva cuatro mandatos como presidente, en los que ha continuado con las mismas l\u00edneas maestras: autoritarismo, un mayor control de las regiones y una activa pol\u00edtica destinada a revitalizar el prestigio y la imagen de Rusia en el exterior. Jap\u00f3n: una potencia tecnol\u00f3gica A pesar de ser un pa\u00eds con pocos recursos naturales, Jap\u00f3n logr\u00f3 constituirse como la tercera potencia econ\u00f3mica mundial.&nbsp; Dicha posici\u00f3n fue alcanzada entre los a\u00f1os 1960 y 1990, periodo de un r\u00e1pido crecimiento econ\u00f3mico, por lo cual fue llamado el \u201cmilagro japon\u00e9s\u201d. Si bien este proceso se detuvo en 1992 debido a una grave crisis en el mercado inmobiliario, Jap\u00f3n mantiene una posici\u00f3n privilegiada en el \u00e1mbito tecnol\u00f3gico, sobre todo en campos como la microelectr\u00f3nica, la inform\u00e1tica, la biotecnolog\u00eda y la rob\u00f3tica.&nbsp;En el aspecto pol\u00edtico, es una monarqu\u00eda palamentaria&nbsp;sobre la base de modelos occidentales. En el aspecto diplom\u00e1tico, su influencia en el mundo es menos importante que en lo econ\u00f3mico.&nbsp; Image title China: la nueva potencia del siglo XXI Tras la muerte del reformista Deng Xiaoping (1978-1989), el sucesor del gobierno de China fue Jiang Zemin (1989-2003). Crecimiento econ\u00f3mico Jiang Zemin ejecut\u00f3 una serie de reformas que impulsaron el crecimiento econ\u00f3mico del pa\u00eds, como la adopci\u00f3n de los postulados de la econom\u00eda capitalista y apertura a la econom\u00eda internacional.Sin embargo, en su gobierno hubo escasa atenci\u00f3n a los problemas derivados del crecimiento econ\u00f3mico, como el aumento de las desigualdades sociales y regionales, la destrucci\u00f3n medioambiental grave, el deterioro de las zonas rurales, etc. Image title Image title Los contrastes de la riqueza en China. Proyecci\u00f3n econ\u00f3mica Se calcula que, hacia el 2050, China se habr\u00e1 convertido en la primera econom\u00eda mundial. Gran parte de este crecimiento ha sido estimulado por la entrada masiva de capital extranjero y los bajos costos de la mano de obra. Sin embargo, actualmente se est\u00e1 produciendo el fen\u00f3meno contrario, es decir, la salida de capital chino al exterior para invertir en la compra de empresas o en el sistema financiero internacional. A diferencia de los cambios econ\u00f3micos, el sistema pol\u00edtico qued\u00f3 intacto. Se han mantenido la dictadura del Partido Comunista y los obst\u00e1culos para el desarrollo de una sociedad libre. Image title Pol\u00edtica exterior China tambi\u00e9n posee un arsenal nuclear. Por el momento carece de ambiciones territoriales, aunque sigue pendiente la cuesti\u00f3n de la recuperaci\u00f3n de Taiw\u00e1n. Este es el tema m\u00e1s \u00e1lgido de la pol\u00edtica exterior china: cualquier conflicto b\u00e9lico por la isla involucrar\u00eda tambi\u00e9n a Estados Unidos, pues Taiw\u00e1n es su aliado. Estados Unidos y China compiten, adem\u00e1s, por el control econ\u00f3mico y estrat\u00e9gico del sudeste asi\u00e1tico y del Asia central. Image title Las potencias emergentes Las potencias emergentes son aquellos Estados que tienen un liderazgo en su regi\u00f3n, que le hacen frente a la hegemon\u00eda estadounidense y que poseen una econom\u00eda de r\u00e1pida industrializaci\u00f3n. A partir de la d\u00e9cada de 1990, varios pa\u00edses han empezado a perfilarse como potencias emergentes, entre los cuales se encuentran India, Sud\u00e1frica y Brasil. India Con un crecimiento econ\u00f3mico similar al chino, este pa\u00eds podr\u00eda llegar a ser la segunda econom\u00eda mundial en las pr\u00f3ximas tres d\u00e9cadas. Sin embargo, este desarrollo se ha concentrado principalmente en las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, mientras que una parte importante de la poblaci\u00f3n sigue trabajando en labores agrarias o en la llamada econom\u00eda informal. Adem\u00e1s, a\u00fan mantiene altos niveles de pobreza y un elevado crecimiento demogr\u00e1fico. En lo pol\u00edtico, es la mayor democracia del mundo. Image title Sud\u00e1frica Es el pa\u00eds m\u00e1s industrializado&nbsp;de \u00c1frica. Tras el fin del apartheid, se ha convertido en uno de los estados l\u00edderes del continente m\u00e1s pobre del mundo.&nbsp;Su crecimiento econ\u00f3mico reciente le ha permitido ser reconocido como la potencia representativa de \u00c1frica. Image title Brasil Es la mayor potencia econ\u00f3mica de Am\u00e9rica Latina, con un alto nivel de crecimiento. Su papel pol\u00edtico y cultural en Latinoam\u00e9rica ha convertido a Brasil en el principal vocero de esta regi\u00f3n. Image title Actividades 1. Identifica si los hechos corresponden a la pol\u00edtica interna o pol\u00edtica externa de los Estados Unidos.      En 1991, Estados Unidos lider\u00f3 una coalici\u00f3n internacional respaldada por la ONU para expulsar a las tropas invasoras iraqu\u00edes de Kuwait.&nbsp;   &nbsp;       En 1993, Estados Unidos medi\u00f3 en el acuerdo de paz entre Israel y la Organizaci\u00f3n para la Liberaci\u00f3n de Palestina (OLP).   &nbsp;&nbsp;       En diciembre de 2011, las tropas estadounidenses se retiraron de Irak.   &nbsp;       &nbsp;Trump endureci\u00f3 las pol\u00edticas migratorias.   &nbsp;   &nbsp; Pol\u00edtica interna&nbsp; Pol\u00edtica externa Pol\u00edtica interna&nbsp; Pol\u00edtica externa Pol\u00edtica interna&nbsp; Pol\u00edtica externa Pol\u00edtica interna&nbsp; Pol\u00edtica externa 2. Escribe en los espacios en blanco.      \u00e1mbito pol\u00edtico - euro \u2013 retos - doce - falta de acuerdo&nbsp;- Uni\u00f3n Europea - reducir la brecha&nbsp;   El 7 de febrero de 1992, los&nbsp;&nbsp;&nbsp; pa\u00edses de la Comunidad Econ\u00f3mica Europea (CEE) firmaron el Tratado de Maastricht y pasaron a denominarse &nbsp;&nbsp;.La moneda que se utiliza dentro de la Uni\u00f3n Europea es el &nbsp;&nbsp;.Uno de los principales&nbsp;&nbsp;&nbsp; de&nbsp;la UE es incrementar la inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, para as\u00ed&nbsp;&nbsp;&nbsp; respecto a otras potencias econ\u00f3micas.En el &nbsp;&nbsp;, el principal problema de la UE es la&nbsp;&nbsp;&nbsp; sobre el alcance que debe tener la integraci\u00f3n. 3. Selecciona tres razones por las que Jap\u00f3n y los dragones asi\u00e1ticos son considerados una regi\u00f3n emergente.        &nbsp;Jap\u00f3n y los dragones asi\u00e1ticos\u2013 Jap\u00f3n no solo desarroll\u00f3 la industria en su propio territorio, sino que tambi\u00e9n instal\u00f3 industrias en los pa\u00edses vecinos para reducir los costos de producci\u00f3n, medida que tambi\u00e9n fue adoptada posteriormente por industrias estadounidenses y europeas.&nbsp;\u2013 En los a\u00f1os sesenta comenz\u00f3 el vertiginoso crecimiento en cuatro territorios: Taiw\u00e1n, Corea del Sur, Singapur y el enclave de Hong Kong. A ellos se les llama \u201cdragones asi\u00e1ticos\u201d.&nbsp;\u2013 A finales de los a\u00f1os setenta y ochenta, se incorporaron a ese grupo Malasia, Tailandia, Indonesia y, de forma espectacular, China.&nbsp;    Image title En las \u00faltimas d\u00e9cadas, la mayor\u00eda de pa\u00edses han crecido econ\u00f3micamente. El crecimiento econ\u00f3mico de los pa\u00edses de esta regi\u00f3n se encuentra sobre la base de la industrializaci\u00f3n y el desarrollo de la tecnolog\u00eda. Taiw\u00e1n, Corea del Sur, Singapur y el enclave de Hong Kong tambi\u00e9n instalaron industrias en los pa\u00edses vecinos para reducir los costos de producci\u00f3n. El crecimiento econ\u00f3mico ha elevado el nivel de ingresos de la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses de esta regi\u00f3n. 4. Selecciona la informaci\u00f3n que le corresponda a cada pa\u00eds.       &nbsp;   Brasil   Jap\u00f3n   Rusia   India   China   Sud\u00e1frica       Potencia persistente.   &nbsp;                      Potencia tecnol\u00f3gica.                         Nueva potencia del siglo XXI.                         Potencia emergente.                         Pol\u00edtica activa destinada a revitalizar el prestigio e imagen exterior.                         Hasta inicios de los 90 fue la tercera potencia econ\u00f3mica mundial.                         En el 2050, ser\u00eda la primera econom\u00eda mundial.                         Posee un crecimiento econ\u00f3mico similar al chino.                         Es el pa\u00eds m\u00e1s rico de \u00c1frica.                         Tiene el mayor crecimiento econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina.                     "
      },
      {
        "pageId": "0ff024d0a25749306ed4ccc265bca8e3",
        "pageTitle": "Lecci\u00f3n 2: Conflictos y desaf\u00edos en el mundo contempor\u00e1neo",
        "page": "",
        "pageInterac": 1,
        "urlToPage": "#0ff024d0a25749306ed4ccc265bca8e3",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 2 Conflictos y desaf\u00edos en el mundo contempor\u00e1neo Para iniciar\u00bfCrees que las ideas religiosas deben influir en la toma de decisiones de los gobiernos?&nbsp;\u00bfPor qu\u00e9? Conceptos clave Fundamentalismo isl\u00e1mico\u00c1frica subsaharianaOriente MedioGlobalizaci\u00f3n Motive a los estudiantes a reflexionar sobre las preguntas: \u00bfCrees que las ideas religiosas deben influir en la toma de decisiones de los gobiernos? \u00bfPor qu\u00e9? Explique a los estudiantes la diferencia entre la forma de gobierno en los Estados teocr\u00e1ticos y los Estados laicos mediante ejemplos concretos.Destaque el papel que desempe\u00f1aron los j\u00f3venes en la denominada Primavera \u00c1rabe, as\u00ed como el papel de las redes sociales en la difusi\u00f3n de las protestas de la poblaci\u00f3n en el contexto de los movimientos. Conflictos en el espacio isl\u00e1mico En los \u00faltimos a\u00f1os diversas tensiones y conflictos han estallado en todo el mundo en raz\u00f3n de intereses econ\u00f3micos, diferencias territoriales o \u00e9tnicas y cuestiones religiosas e ideol\u00f3gicas.&nbsp;       Madrasa o escuela isl\u00e1mica.    wikipedia       Atentado en Arabia Saudita en 1996 perpetrado por Al Qaeda.&nbsp;    wikipedia       Las protestas democr\u00e1ticas en el 2011 en Egipto tuvieron como gran aliado a las redes sociales y al internet.          Los coches-bomba son una t\u00e1ctica frecuente de los insurgentes en Irak.    wikipedia       Tropas del Ej\u00e9rcito Nacional Afgano se re\u00fanen en la provincia de Jawzjan para hacer frente a la ofensiva talibana de 2021.    wikipedia El islam es una religi\u00f3n que cuenta con 1700 millones de fieles, lo que representa aproximadamente un 23 % de la poblaci\u00f3n mundial. Como todas las religiones, no es uniforme, pues comprende varias ramas: las dos mayoritarias son la sunita (85 % de los musulmanes) y la chiita (12 % de la poblaci\u00f3n isl\u00e1mica). En la actualidad, la mayor parte de la poblaci\u00f3n de Medio Oriente,&nbsp;\u00c1frica del Norte y&nbsp;Asia oriental profesa el islam. Incluso, en Europa occidental, es la segunda religi\u00f3n m\u00e1s practicada, con alrededor de 24&nbsp;millones de fieles (el 6&nbsp;% de la poblaci\u00f3n europea). Recurso enlace webLas diferencia entre Al Qaeda, el Talib\u00e1n y Estado Isl\u00e1micoBBC Mundo Problemas comunes La mayor\u00eda de los pa\u00edses isl\u00e1micos tienen sistemas de gobierno autoritarios sostenidos por la fuerza militar. Incluso, algunos estados como Arabia Saudita e Ir\u00e1n, poseen gobiernos teocr\u00e1ticos cuyas leyes se orientan por el Cor\u00e1n. Bajo esta situaci\u00f3n, muchas veces no se respetan las libertades y los derechos ciudadanos. No obstante, tambi\u00e9n existen estados laicos como Egipto, L\u00edbano o Turqu\u00eda, este \u00faltimo con una larga tradici\u00f3n democr\u00e1tica. Otros problemas son el atraso de las econom\u00edas de los pa\u00edses que no son ricos en petr\u00f3leo y gas; la enorme dependencia de la tecnolog\u00eda externa, y los grandes contrastes sociales entre una mayor\u00eda con escasos recursos y una minor\u00eda muy rica. La Primavera \u00c1rabe Entre el 2010 y el 2011, una ola de protestas masivas se disemin\u00f3 por varios&nbsp;pa\u00edses del mundo \u00e1rabe, principalmente en demanda de mayores libertades democr\u00e1ticas y mejores condiciones econ\u00f3micas. Los movimientos de protesta estuvieron formados por j\u00f3venes en su gran mayor\u00eda. Como efecto de estos movimientos, cayeron las autocracias de T\u00fanez, Egipto y Libia, mientras que el resto de reg\u00edmenes se vieron obligados a implementar reformas pol\u00edticas y econ\u00f3micas. El fundamentalismo isl\u00e1mico Aunque la mayor\u00eda de los musulmanes son tolerantes y respetuosos de otras culturas, existen grupos que proclaman la necesidad de retornar a los principios de la fe como \u00fanico camino para superar los problemas econ\u00f3micos y sociales de la sociedad musulmana. Estos grupos son llamados fundamentalistas y, en casos extremos, hacen uso de la violencia y el terrorismo para conseguir sus objetivos.El atentado del 11 de septiembre en Estados Unidos mostr\u00f3 a la opini\u00f3n p\u00fablica mundial la relaci\u00f3n estrecha que existe entre los grupos terroristas, como Al Qaeda, y los gobiernos fundamentalistas isl\u00e1micos, como el de los talibanes en Afganist\u00e1n. Image title Media luna creciente y estrella es un s\u00edmbolo que representa al Islam. Pida a los estudiantes que busquen m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n isl\u00e1mica en el mundo, los problemas que enfrentan los pa\u00edses isl\u00e1micos (desigualdad econ\u00f3mica, reformas pol\u00edticas, etc.) y solicite que elaboren un cuadro comparativo considerando su geograf\u00eda, poblaci\u00f3n, etnicidad y conflictos regionales. Luego, fomente el debate y plantee la siguiente interrogante: \u00bfCu\u00e1les consideran que son los problemas que enfrenta la poblaci\u00f3n musulmana que vive en Europa occidental? Conflictos regionales contempor\u00e1neos Las regiones del mundo en las que se han producido el mayor n\u00famero de conflictos han sido los Balcanes, el \u00c1frica subsahariana y el Oriente Medio. El conflicto en los Balcanes En la regi\u00f3n de los Balcanes se encontraba la antigua Yugoslavia, un pa\u00eds formado por seis rep\u00fablicas \u00e9tnicamente diversas: Bosnia-Herzegovina, Croacia, Eslovenia, Macedonia, Serbia y Montenegro.&nbsp;En enero de 1991, Macedonia proclam\u00f3 su independencia, y en junio, Croacia y Eslovenia, luego de una cruenta guerra que los enfrent\u00f3 con Serbia, que buscaba establecer su supremac\u00eda en la regi\u00f3n.&nbsp;Entre 1992 y 1995, se libr\u00f3 un nuevo conflicto que concluy\u00f3 con la independencia de Bosnia-Herzegovina.&nbsp;En junio de 2006, Montenegro proclam\u00f3 de manera unilateral su independencia de Serbia tras la celebraci\u00f3n de un refer\u00e9ndum popular.&nbsp;Finalmente, en el 2008, Kosovo se proclam\u00f3 unilateralmente Estado independiente. El \u00c1frica subsahariana En el continente africano han tenido lugar numerosos conflictos que han ocasionado enormes cat\u00e1strofes en la poblaci\u00f3n. En su origen, se mezclan diferencias \u00e9tnicas, religiosas, econ\u00f3micas y territoriales, as\u00ed como la intervenci\u00f3n de las grandes potencias por el control de sus abundantes recursos naturales, como diamantes, oro, uranio, colt\u00e1n, etc.&nbsp; Sierra Leona La guerra civil desatada en 1991 marc\u00f3 el inicio de una d\u00e9cada de crueles enfrentamientos, con la lucha por el control del mercado de diamantes como trasfondo. En esta guerra, caracterizada por su salvajismo, se utiliz\u00f3 a muchos ni\u00f1os soldados. El conflicto se mantuvo hasta el 2002; a pesar de ello, la poblaci\u00f3n sigue huyendo a los pa\u00edses vecinos. Image title Ruanda En los a\u00f1os noventa, el genocidio perpetrado contra la poblaci\u00f3n tutsi por las milicias hutus y el ej\u00e9rcito ruand\u00e9s caus\u00f3 la muerte de m\u00e1s de un mill\u00f3n de personas, as\u00ed como oleadas de refugiados a la vecina Uganda. Image title Sud\u00e1n Desde su independencia del Reino Unido, en 1956, este pa\u00eds ha sufrido constantes conflictos civiles que han causado m\u00e1s de dos millones y medio de muertos y al menos cinco millones de desplazados. En 2004, la situaci\u00f3n se agrav\u00f3 en la regi\u00f3n de Darfur, dividida entre tribus \u00e1rabes y negras, al rebelarse estas \u00faltimas ante la discriminaci\u00f3n que sufr\u00edan. La guerra se mantuvo hasta el 2011, cuando se ratific\u00f3 la divisi\u00f3n del pa\u00eds en dos Estados independientes. Image title Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo En 1998, la lucha por el gobierno de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo, cuyo territorio alberga el 80 % de las reservas mundiales de colt\u00e1n, dio lugar al conflicto que m\u00e1s vidas ha costado desde la Segunda Guerra Mundial sin contar los millones de desplazados y refugiados. Image title Oriente Medio Cinco pa\u00edses de esta regi\u00f3n han producido el mayor n\u00famero de conflictos en el mundo. Observa el mapa para ampliar la informaci\u00f3n.  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Siria&nbsp;Desde 2011 empez\u00f3 una sangrienta&nbsp;guerra civil en Siria, en el que diversos grupos se alzaron en contra del presidente Bashar al-Assad. El 2021 se cumplieron diez a\u00f1os de una guerra que deja casi 600 000 asesinados y desaparecidos.En 2015, una coalici\u00f3n de aproximadamente 60 pa\u00edses \u2013liderada por Estados Unidos\u2013 atacaron posiciones estrat\u00e9gicas del grupo terrorista Estado Isl\u00e1mico (EI), que hab\u00eda avanzando hasta territorio sirio en medio de la guerra civil. Israel y Palestina&nbsp;El conflicto entre palestinos e israel\u00edes a\u00fan contin\u00faa. En 2006, Israel atac\u00f3 L\u00edbano, y en 2008-2009, la Franja de Gaza. En 2021, durante la pandemia del COVID-19, Palestina e Israel se lanzaron cohetes, siendo afectada principalmente la poblaci\u00f3n civil. Las negociaciones entre Israel y la Autoridad Palestina discurren lentamente. Adem\u00e1s, los palestinos se encuentran divididos en dos facciones armadas y enfrentadas entre s\u00ed: Ham\u00e1s y Fatah. En los a\u00f1os siguientes, los enfrentamientos entre Ham\u00e1s \u2013que controla Gaza\u2013 e Israel se incrementaron y desembocaron en una guerra abierta en el 2023. Irak&nbsp;En 1990, Irak invadi\u00f3 Kuwait con el fin de apoderarse de sus reservas petrol\u00edferas. En respuesta, Estados Unidos lider\u00f3 una coalici\u00f3n internacional que, tras una r\u00e1pida y contundente intervenci\u00f3n militar en febrero de 1991, la llamada guerra del Golfo, oblig\u00f3 a Irak a retirarse del territorio kuwait\u00ed.En marzo de 2003, otra coalici\u00f3n internacional, con Estados Unidos a la cabeza, invadi\u00f3 Irak y derroc\u00f3 a Sadam Husein. En 2005 se celebraron elecciones libres, y en 2011 se retiraron las tropas estadounidenses, pero se mantiene la inseguridad y los enfrentamientos entre los grupos islamistas radicales. Ir\u00e1n&nbsp;En el 2002, la Agencia Internacional de la Energ\u00eda At\u00f3mica advirti\u00f3 que Ir\u00e1n estaba importando compuestos para centrifugadoras que sirven para producir uranio enriquecido. El temor de las potencias occidentales a que este pa\u00eds utilice el uranio para fabricar armas at\u00f3micas gener\u00f3 una crisis. En 2015, Ir\u00e1n, los miembros permanentes del Consejo de Seguridad, la Uni\u00f3n Europea y Alemania firmaron un acuerdo de entendimiento al respecto.&nbsp; Afganist\u00e1n&nbsp;En octubre de 2001, una coalici\u00f3n dirigida por Estados Unidos y respaldada por la ONU, invadi\u00f3 Afganist\u00e1n y acab\u00f3 con el gobierno fundamentalista isl\u00e1mico de los talibanes, al que consideraban colaborador de los terroristas responsables del atentado del 11-S en Estados Unidos. La ONU se comprometi\u00f3 a mantener la paz en el pa\u00eds hasta la celebraci\u00f3n de elecciones democr\u00e1ticas, que tuvieron lugar en 2004. No obstante, en 2021, los talibanes retomaron el poder luego de que las tropas de Estados Unidos abandonaran&nbsp;el pa\u00eds. Anime a los estudiantes a responder las siguientes preguntas: \u00bfEn qu\u00e9 consiste el concepto de \u201caldea global\u201d acu\u00f1ado por McLuhan? \u00bfCu\u00e1les son las principales caracter\u00edsticas de la globalizaci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 cambios sociales se han producido en las \u00faltimas d\u00e9cadas? \u00bfPor qu\u00e9 se habla de un proceso de homogeneizaci\u00f3n de la cultura? \u00bfQu\u00e9 factores propiciaron la expansi\u00f3n de la democracia en el mundo?Explique que, seg\u00fan McLuhan, el mundo se ha convertido en una \u201caldea global\u201d, es decir, se ha vuelto m\u00e1s peque\u00f1o y manejable gracias al progreso de las tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n. Luego, motive un debate con la pregunta: \u00bfConsideran que el surgimiento de la llamada \u201caldea global\u201d constituye una oportunidad para la integraci\u00f3n de los pa\u00edses? \u00bfPor qu\u00e9?Destaque los efectos de la globalizaci\u00f3n a trav\u00e9s de ejemplos concretos enfocados en la vida cotidiana: el progreso de las telecomunicaciones, el internet, la telefon\u00eda m\u00f3vil, el impacto de las redes sociales, entre otros. La sociedad global El siglo XXI nos presenta un mundo cada vez m\u00e1s parecido a una \u201caldea global\u201d. Esta expresi\u00f3n, acu\u00f1ada por el soci\u00f3logo canadiense Marshall McLuhan, hace referencia a que en la actualidad los individuos, grupos y naciones son m\u00e1s interdependientes. Mientras que los soci\u00f3logos estadounidenses John Macionis y Ken Plummer han se\u00f1alado algunas caracter\u00edsticas que definen la globalizaci\u00f3n: El derrumbe de las fronteras en las transacciones econ\u00f3micas. El avance de las comunicaciones en redes globales, las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n (celulares, computadoras, medios digitales, etc.) ayudan a \u201cencoger\u201d el mundo. El surgimiento de una nueva \u201ccultura global\u201d, los innumerables programas de televisi\u00f3n, las canciones, las pel\u00edculas, etc., que viajan por el mundo. El fortalecimiento de las instituciones internacionales como las Naciones Unidas, la Corte Internacional de Justicia, el Banco Mundial y el Fondo Monetario Internacional influyen en la pol\u00edtica interna de varios pa\u00edses. La creaci\u00f3n de una conciencia creciente de problemas globales. Hoy resulta dif\u00edcil pensar que los problemas solo conciernen a un determinado pa\u00eds. Pida a los estudiantes que analicen la informaci\u00f3n sobre la sociedad urbana y de servicios. Luego, proponga las siguientes preguntas:\u00bfC\u00f3mo ha impactado el crecimiento de las ciudades en los aspectos territoriales y ambientales?\u00bfPor qu\u00e9 el sector terciario de la econom\u00eda es predominante en las ciudades?&nbsp;\u00bfPor qu\u00e9 las ciudades se convierten en polos de desarrollo en comparaci\u00f3n con los espacios rurales? \u00bfDe qu\u00e9 manera se puede revertir esta situaci\u00f3n? Una sociedad en transformaci\u00f3n En las \u00faltimas d\u00e9cadas, en el mundo, se ha&nbsp;producido&nbsp;varios&nbsp;cambios sociales: Una sociedad urbana y de servicios En los pa\u00edses desarrollados el 75 % de sus habitantes viven en ciudades, mientras que el sector terciario ocupa a m\u00e1s del 70 % de la PEA; esta cifra se reduce a 50 % en los pa\u00edses no desarrollados. Image title Las migraciones y la multiculturalidad Hay un auge de los movimientos migratorios de los pa\u00edses menos desarrollados a los pa\u00edses occidentales m\u00e1s ricos. Las migraciones han creado sociedades cada vez m\u00e1s multiculturales. Image title El nuevo papel de la mujer El reconocimiento de la igualdad entre hombres y mujeres ha sido aceptado mundialmente. No obstante, a\u00fan la mujer es discriminada con salarios menores, y contin\u00faa realizando la mayor\u00eda de las tareas en el hogar. Image title Los movimientos sociales actuales Muchas personas colaboran con Organizaciones No Gubernamentales (ONG) para resguardar los derechos humanos, prestar ayuda humanitaria, cuidar el medio ambiente, reivindicar los derechos de las minor\u00edas, etc. Image title La secularizaci\u00f3n y los fundamentalismos&nbsp; En el mundo occidental y en Europa del Este hay un avance del ate\u00edsmo y del car\u00e1cter laico del estado. No obstante, en Am\u00e9rica Latina, Asia, \u00c1frica y en algunos pa\u00edses desarrollados como Estados Unidos, se est\u00e1 viviendo un renacimiento de la religiosidad, en muchos casos ligada al fundamentalismo y al integrismo. Image title Organice un debate en clase sobre los efectos de la globalizaci\u00f3n en lo concerniente a la homogeneizaci\u00f3n de la cultura a partir de la siguiente interrogante: \u00bfConsideran que esta problem\u00e1tica se ha manifestado en nuestro pa\u00eds?, \u00bfde qu\u00e9 manera? Desaf\u00edos en el mundo contempor\u00e1neo La globalizaci\u00f3n tambi\u00e9n ha producido nuevas situaciones problem\u00e1ticas. Recurso animaci\u00f3n&nbsp;La globalizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina La homogeneizaci\u00f3n de la cultura La globalizaci\u00f3n \u2013gracias a medios como el cine, la televisi\u00f3n o la m\u00fasica\u2013 ha estimulado que los h\u00e1bitos culturales occidentales, en especial los provenientes de Estados Unidos, se expandan por todo el mundo. Esto ha generado reacciones, como el surgimiento de movimientos antiglobalizaci\u00f3n y de defensa de las culturas aut\u00f3ctonas. La globalizaci\u00f3n del crimen organizado Actividades como el narcotr\u00e1fico, el comercio ilegal de armas y el tr\u00e1fico de personas han debilitado la credibilidad y efectividad de las instituciones y han vulnerado los derechos humanos, la econom\u00eda y los sistemas pol\u00edticos. La expansi\u00f3n de la democracia La democracia liberal se ha convertido en el tipo de r\u00e9gimen pol\u00edtico dominante en el mundo. Actualmente, casi la mitad de la poblaci\u00f3n mundial vive bajo reg\u00edmenes pol\u00edticos democr\u00e1ticos. El modelo pol\u00edtico de la democracia liberal surgi\u00f3 en el seno de la civilizaci\u00f3n occidental durante los siglos XVIII y XIX. Pero hoy en d\u00eda es un valor universal asumido por la mayor\u00eda de las civilizaciones.La \u00faltima gran ola democratizadora se produjo en la d\u00e9cada de 1990, tras el periodo de la Guerra Fr\u00eda, y se dio principalmente en Am\u00e9rica Latina y Europa oriental. Despu\u00e9s de esa expansi\u00f3n de la democracia, solo quedan tres \u00e1reas donde todav\u00eda es excepcional: algunas regiones de \u00c1frica, Asia central y oriental, as\u00ed como gran parte de Oriente Medio. Image title Actividades 1. Selecciona dos enunciados que expresen la cr\u00edtica del autor.&nbsp;      La condici\u00f3n \u00e1rabeLos terribles conflictos que pastoreaban a los pueblos con consignas tan falsamente unificadoras como \u201cAm\u00e9rica\u201d, \u201cOccidente\u201d o \u201cIslam\u201d e inventan identidades colectivas para una enorme cantidad de individuos que en realidad son bastante diversos, no deben permanecer en la potencia que ahora mantienen y debemos oponernos a ellos. A\u00fan contamos con habilidades interpretativas racionales que son un legado de la educaci\u00f3n humanista [\u2026]. En vez de un choque de civilizaciones manufacturado, necesitamos concentrarnos en el lento trabajo de reunir culturas que se trasplanten, para que se presten unas a otras, viviendo juntas en formas mucho m\u00e1s interesantes de lo que permite cualquier modo compendiado o no aut\u00e9ntico de entendimiento. Pero este tipo de percepci\u00f3n ampliada requiere tiempo, paciencia e indagaci\u00f3n esc\u00e9ptica, y el respaldo que otorga la fe en las comunidades de interpretaci\u00f3n (Said, 2003, p\u00e1rr. 26). &nbsp;&nbsp; &nbsp;    Est\u00e1 de acuerdo con el uso de conceptos como \u201cOccidente\u201d o \u201cIslam\u201d. Los conceptos \u201cAm\u00e9rica\u201d, \u201cOccidente\u201d o \u201cIslam\u201d inventan identidades colectivas. Los conceptos \u201cAm\u00e9rica\u201d, \u201cOccidente\u201d o \u201cIslam\u201d son denominaciones que agrupan a poblaciones homog\u00e9neas dentro de un territorio determinado. Los conceptos \u201cAm\u00e9rica\u201d, \u201cOccidente\u201d o \u201cIslam\u201d impiden ver la diversidad que existe dentro de las sociedades que dicen nombrar. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y procedimientos.Habilidad: Analizar.Rpta.:&nbsp;Los conceptos \u201cAm\u00e9rica\u201d, \u201cOccidente\u201d o \u201cIslam\u201d inventan identidades colectivas; Los conceptos \u201cAm\u00e9rica\u201d, \u201cOccidente\u201d o \u201cIslam\u201d impiden ver la diversidad que existe dentro de las sociedades que dicen nombrar. 2. Selecciona dos enunciados que expresen la propuesta que sugiere el autor.&nbsp;      La condici\u00f3n \u00e1rabeLos terribles conflictos que pastoreaban a los pueblos con consignas tan falsamente unificadoras como \u201cAm\u00e9rica\u201d, \u201cOccidente\u201d o \u201cislam\u201d e inventan identidades colectivas para una enorme cantidad de individuos que en realidad son bastante diversos, no deben permanecer en la potencia que ahora mantienen y debemos oponernos a ellos. A\u00fan contamos con habilidades interpretativas racionales que son un legado de la educaci\u00f3n humanista [\u2026]. En vez de un choque de civilizaciones manufacturado, necesitamos concentrarnos en el lento trabajo de reunir culturas que se trasplanten, para que se presten unas a otras, viviendo juntas en formas mucho m\u00e1s interesantes de lo que permite cualquier modo compendiado o no aut\u00e9ntico de entendimiento. Pero este tipo de percepci\u00f3n ampliada requiere tiempo, paciencia e indagaci\u00f3n esc\u00e9ptica, y el respaldo que otorga la fe en las comunidades de interpretaci\u00f3n (Said, 2003, p\u00e1rr. 26).&nbsp;&nbsp; &nbsp;    Propone construir identidades colectivas. Propone estrategias de interculturalidad. Propone que las culturas se trasplanten, se presten elementos, vivan juntas, etc. Propone una educaci\u00f3n humanista. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y procedimientos.Habilidad: Analizar.Rpta.: Propone estrategias de interculturalidad; Propone que las culturas se trasplanten, se presten elementos, vivan juntas, etc. 3. &nbsp;Completa el esquema. La aparici\u00f3n de una nueva generaci\u00f3n juvenil que demanda cambios pol\u00edticos y sociales. La inmolaci\u00f3n de un joven tunecino, debido a sus problemas econ\u00f3micos, difundida en las redes sociales. La crisis econ\u00f3mica que afect\u00f3 a las clases medias. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Detonante: La inmolaci\u00f3n de un joven tunecino, debido a sus problemas econ\u00f3micos, difundida en las redes sociales; Causa coyuntural: La crisis econ\u00f3mica que afect\u00f3 a las clases medias; Causa estructural: La aparici\u00f3n de una nueva generaci\u00f3n juvenil que demanda cambios pol\u00edticos y sociales. 4. Selecciona el \u00e1mbito al que afecta los conflictos que ocurren en \u00c1frica subsahariana y en Oriente Medio.&nbsp;       &nbsp;   &nbsp;Social   &nbsp;Econ\u00f3mico         Temor en la poblaci\u00f3n ante los posibles ataques y da\u00f1os que puedan sufrir.&nbsp;             &nbsp;Se paralizan el comercio y la industria.             &nbsp;Hambre y enfermedades.             &nbsp;Se incrementan los \u00edndices de desempleo y la pobreza.             &nbsp;P\u00e9rdidas humanas.          Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.Habilidad: Seleccionar.Rpta.: Social: Temor en la poblaci\u00f3n ante los posibles ataques y da\u00f1os que puedan sufrir. / Hambre y enfermedades. / P\u00e9rdidas humanas; Econ\u00f3mico: Se paralizan el comercio y la industria. / Se incrementan los \u00edndices de desempleo y la pobreza.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 2 Conflictos y desaf\u00edos en el mundo contempor\u00e1neo Para iniciar\u00bfCrees que las ideas religiosas deben influir en la toma de decisiones de los gobiernos?&nbsp;\u00bfPor qu\u00e9? Conceptos clave Fundamentalismo isl\u00e1mico\u00c1frica subsaharianaOriente MedioGlobalizaci\u00f3n Conflictos en el espacio isl\u00e1mico En los \u00faltimos a\u00f1os diversas tensiones y conflictos han estallado en todo el mundo en raz\u00f3n de intereses econ\u00f3micos, diferencias territoriales o \u00e9tnicas y cuestiones religiosas e ideol\u00f3gicas.&nbsp;       Madrasa o escuela isl\u00e1mica.    wikipedia       Atentado en Arabia Saudita en 1996 perpetrado por Al Qaeda.&nbsp;    wikipedia       Las protestas democr\u00e1ticas en el 2011 en Egipto tuvieron como gran aliado a las redes sociales y al internet.          Los coches-bomba son una t\u00e1ctica frecuente de los insurgentes en Irak.    wikipedia       Tropas del Ej\u00e9rcito Nacional Afgano se re\u00fanen en la provincia de Jawzjan para hacer frente a la ofensiva talibana de 2021.    wikipedia El islam es una religi\u00f3n que cuenta con 1700 millones de fieles, lo que representa aproximadamente un 23 % de la poblaci\u00f3n mundial. Como todas las religiones, no es uniforme, pues comprende varias ramas: las dos mayoritarias son la sunita (85 % de los musulmanes) y la chiita (12 % de la poblaci\u00f3n isl\u00e1mica). En la actualidad, la mayor parte de la poblaci\u00f3n de Medio Oriente,&nbsp;\u00c1frica del Norte y&nbsp;Asia oriental profesa el islam. Incluso, en Europa occidental, es la segunda religi\u00f3n m\u00e1s practicada, con alrededor de 24&nbsp;millones de fieles (el 6&nbsp;% de la poblaci\u00f3n europea). Recurso enlace webLas diferencia entre Al Qaeda, el Talib\u00e1n y Estado Isl\u00e1micoBBC Mundo Problemas comunes La mayor\u00eda de los pa\u00edses isl\u00e1micos tienen sistemas de gobierno autoritarios sostenidos por la fuerza militar. Incluso, algunos estados como Arabia Saudita e Ir\u00e1n, poseen gobiernos teocr\u00e1ticos cuyas leyes se orientan por el Cor\u00e1n. Bajo esta situaci\u00f3n, muchas veces no se respetan las libertades y los derechos ciudadanos. No obstante, tambi\u00e9n existen estados laicos como Egipto, L\u00edbano o Turqu\u00eda, este \u00faltimo con una larga tradici\u00f3n democr\u00e1tica. Otros problemas son el atraso de las econom\u00edas de los pa\u00edses que no son ricos en petr\u00f3leo y gas; la enorme dependencia de la tecnolog\u00eda externa, y los grandes contrastes sociales entre una mayor\u00eda con escasos recursos y una minor\u00eda muy rica. La Primavera \u00c1rabe Entre el 2010 y el 2011, una ola de protestas masivas se disemin\u00f3 por varios&nbsp;pa\u00edses del mundo \u00e1rabe, principalmente en demanda de mayores libertades democr\u00e1ticas y mejores condiciones econ\u00f3micas. Los movimientos de protesta estuvieron formados por j\u00f3venes en su gran mayor\u00eda. Como efecto de estos movimientos, cayeron las autocracias de T\u00fanez, Egipto y Libia, mientras que el resto de reg\u00edmenes se vieron obligados a implementar reformas pol\u00edticas y econ\u00f3micas. El fundamentalismo isl\u00e1mico Aunque la mayor\u00eda de los musulmanes son tolerantes y respetuosos de otras culturas, existen grupos que proclaman la necesidad de retornar a los principios de la fe como \u00fanico camino para superar los problemas econ\u00f3micos y sociales de la sociedad musulmana. Estos grupos son llamados fundamentalistas y, en casos extremos, hacen uso de la violencia y el terrorismo para conseguir sus objetivos.El atentado del 11 de septiembre en Estados Unidos mostr\u00f3 a la opini\u00f3n p\u00fablica mundial la relaci\u00f3n estrecha que existe entre los grupos terroristas, como Al Qaeda, y los gobiernos fundamentalistas isl\u00e1micos, como el de los talibanes en Afganist\u00e1n. Image title Media luna creciente y estrella es un s\u00edmbolo que representa al Islam. Conflictos regionales contempor\u00e1neos Las regiones del mundo en las que se han producido el mayor n\u00famero de conflictos han sido los Balcanes, el \u00c1frica subsahariana y el Oriente Medio. El conflicto en los Balcanes En la regi\u00f3n de los Balcanes se encontraba la antigua Yugoslavia, un pa\u00eds formado por seis rep\u00fablicas \u00e9tnicamente diversas: Bosnia-Herzegovina, Croacia, Eslovenia, Macedonia, Serbia y Montenegro.&nbsp;En enero de 1991, Macedonia proclam\u00f3 su independencia, y en junio, Croacia y Eslovenia, luego de una cruenta guerra que los enfrent\u00f3 con Serbia, que buscaba establecer su supremac\u00eda en la regi\u00f3n.&nbsp;Entre 1992 y 1995, se libr\u00f3 un nuevo conflicto que concluy\u00f3 con la independencia de Bosnia-Herzegovina.&nbsp;En junio de 2006, Montenegro proclam\u00f3 de manera unilateral su independencia de Serbia tras la celebraci\u00f3n de un refer\u00e9ndum popular.&nbsp;Finalmente, en el 2008, Kosovo se proclam\u00f3 unilateralmente Estado independiente. El \u00c1frica subsahariana En el continente africano han tenido lugar numerosos conflictos que han ocasionado enormes cat\u00e1strofes en la poblaci\u00f3n. En su origen, se mezclan diferencias \u00e9tnicas, religiosas, econ\u00f3micas y territoriales, as\u00ed como la intervenci\u00f3n de las grandes potencias por el control de sus abundantes recursos naturales, como diamantes, oro, uranio, colt\u00e1n, etc.&nbsp; Sierra Leona La guerra civil desatada en 1991 marc\u00f3 el inicio de una d\u00e9cada de crueles enfrentamientos, con la lucha por el control del mercado de diamantes como trasfondo. En esta guerra, caracterizada por su salvajismo, se utiliz\u00f3 a muchos ni\u00f1os soldados. El conflicto se mantuvo hasta el 2002; a pesar de ello, la poblaci\u00f3n sigue huyendo a los pa\u00edses vecinos. Image title Ruanda En los a\u00f1os noventa, el genocidio perpetrado contra la poblaci\u00f3n tutsi por las milicias hutus y el ej\u00e9rcito ruand\u00e9s caus\u00f3 la muerte de m\u00e1s de un mill\u00f3n de personas, as\u00ed como oleadas de refugiados a la vecina Uganda. Image title Sud\u00e1n Desde su independencia del Reino Unido, en 1956, este pa\u00eds ha sufrido constantes conflictos civiles que han causado m\u00e1s de dos millones y medio de muertos y al menos cinco millones de desplazados. En 2004, la situaci\u00f3n se agrav\u00f3 en la regi\u00f3n de Darfur, dividida entre tribus \u00e1rabes y negras, al rebelarse estas \u00faltimas ante la discriminaci\u00f3n que sufr\u00edan. La guerra se mantuvo hasta el 2011, cuando se ratific\u00f3 la divisi\u00f3n del pa\u00eds en dos Estados independientes. Image title Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo En 1998, la lucha por el gobierno de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo, cuyo territorio alberga el 80 % de las reservas mundiales de colt\u00e1n, dio lugar al conflicto que m\u00e1s vidas ha costado desde la Segunda Guerra Mundial sin contar los millones de desplazados y refugiados. Image title Oriente Medio Cinco pa\u00edses de esta regi\u00f3n han producido el mayor n\u00famero de conflictos en el mundo. Observa el mapa para ampliar la informaci\u00f3n.  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Siria&nbsp;Desde 2011 empez\u00f3 una sangrienta&nbsp;guerra civil en Siria, en el que diversos grupos se alzaron en contra del presidente Bashar al-Assad. El 2021 se cumplieron diez a\u00f1os de una guerra que deja casi 600 000 asesinados y desaparecidos.En 2015, una coalici\u00f3n de aproximadamente 60 pa\u00edses \u2013liderada por Estados Unidos\u2013 atacaron posiciones estrat\u00e9gicas del grupo terrorista Estado Isl\u00e1mico (EI), que hab\u00eda avanzando hasta territorio sirio en medio de la guerra civil. Israel y Palestina&nbsp;El conflicto entre palestinos e israel\u00edes a\u00fan contin\u00faa. En 2006, Israel atac\u00f3 L\u00edbano, y en 2008-2009, la Franja de Gaza. En 2021, durante la pandemia del COVID-19, Palestina e Israel se lanzaron cohetes, siendo afectada principalmente la poblaci\u00f3n civil. Las negociaciones entre Israel y la Autoridad Palestina discurren lentamente. Adem\u00e1s, los palestinos se encuentran divididos en dos facciones armadas y enfrentadas entre s\u00ed: Ham\u00e1s y Fatah. En los a\u00f1os siguientes, los enfrentamientos entre Ham\u00e1s \u2013que controla Gaza\u2013 e Israel se incrementaron y desembocaron en una guerra abierta en el 2023. Irak&nbsp;En 1990, Irak invadi\u00f3 Kuwait con el fin de apoderarse de sus reservas petrol\u00edferas. En respuesta, Estados Unidos lider\u00f3 una coalici\u00f3n internacional que, tras una r\u00e1pida y contundente intervenci\u00f3n militar en febrero de 1991, la llamada guerra del Golfo, oblig\u00f3 a Irak a retirarse del territorio kuwait\u00ed.En marzo de 2003, otra coalici\u00f3n internacional, con Estados Unidos a la cabeza, invadi\u00f3 Irak y derroc\u00f3 a Sadam Husein. En 2005 se celebraron elecciones libres, y en 2011 se retiraron las tropas estadounidenses, pero se mantiene la inseguridad y los enfrentamientos entre los grupos islamistas radicales. Ir\u00e1n&nbsp;En el 2002, la Agencia Internacional de la Energ\u00eda At\u00f3mica advirti\u00f3 que Ir\u00e1n estaba importando compuestos para centrifugadoras que sirven para producir uranio enriquecido. El temor de las potencias occidentales a que este pa\u00eds utilice el uranio para fabricar armas at\u00f3micas gener\u00f3 una crisis. En 2015, Ir\u00e1n, los miembros permanentes del Consejo de Seguridad, la Uni\u00f3n Europea y Alemania firmaron un acuerdo de entendimiento al respecto.&nbsp; Afganist\u00e1n&nbsp;En octubre de 2001, una coalici\u00f3n dirigida por Estados Unidos y respaldada por la ONU, invadi\u00f3 Afganist\u00e1n y acab\u00f3 con el gobierno fundamentalista isl\u00e1mico de los talibanes, al que consideraban colaborador de los terroristas responsables del atentado del 11-S en Estados Unidos. La ONU se comprometi\u00f3 a mantener la paz en el pa\u00eds hasta la celebraci\u00f3n de elecciones democr\u00e1ticas, que tuvieron lugar en 2004. No obstante, en 2021, los talibanes retomaron el poder luego de que las tropas de Estados Unidos abandonaran&nbsp;el pa\u00eds. La sociedad global El siglo XXI nos presenta un mundo cada vez m\u00e1s parecido a una \u201caldea global\u201d. Esta expresi\u00f3n, acu\u00f1ada por el soci\u00f3logo canadiense Marshall McLuhan, hace referencia a que en la actualidad los individuos, grupos y naciones son m\u00e1s interdependientes. Mientras que los soci\u00f3logos estadounidenses John Macionis y Ken Plummer han se\u00f1alado algunas caracter\u00edsticas que definen la globalizaci\u00f3n: El derrumbe de las fronteras en las transacciones econ\u00f3micas. El avance de las comunicaciones en redes globales, las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n (celulares, computadoras, medios digitales, etc.) ayudan a \u201cencoger\u201d el mundo. El surgimiento de una nueva \u201ccultura global\u201d, los innumerables programas de televisi\u00f3n, las canciones, las pel\u00edculas, etc., que viajan por el mundo. El fortalecimiento de las instituciones internacionales como las Naciones Unidas, la Corte Internacional de Justicia, el Banco Mundial y el Fondo Monetario Internacional influyen en la pol\u00edtica interna de varios pa\u00edses. La creaci\u00f3n de una conciencia creciente de problemas globales. Hoy resulta dif\u00edcil pensar que los problemas solo conciernen a un determinado pa\u00eds. Una sociedad en transformaci\u00f3n En las \u00faltimas d\u00e9cadas, en el mundo, se ha&nbsp;producido&nbsp;varios&nbsp;cambios sociales: Una sociedad urbana y de servicios En los pa\u00edses desarrollados el 75 % de sus habitantes viven en ciudades, mientras que el sector terciario ocupa a m\u00e1s del 70 % de la PEA; esta cifra se reduce a 50 % en los pa\u00edses no desarrollados. Image title Las migraciones y la multiculturalidad Hay un auge de los movimientos migratorios de los pa\u00edses menos desarrollados a los pa\u00edses occidentales m\u00e1s ricos. Las migraciones han creado sociedades cada vez m\u00e1s multiculturales. Image title El nuevo papel de la mujer El reconocimiento de la igualdad entre hombres y mujeres ha sido aceptado mundialmente. No obstante, a\u00fan la mujer es discriminada con salarios menores, y contin\u00faa realizando la mayor\u00eda de las tareas en el hogar. Image title Los movimientos sociales actuales Muchas personas colaboran con Organizaciones No Gubernamentales (ONG) para resguardar los derechos humanos, prestar ayuda humanitaria, cuidar el medio ambiente, reivindicar los derechos de las minor\u00edas, etc. Image title La secularizaci\u00f3n y los fundamentalismos&nbsp; En el mundo occidental y en Europa del Este hay un avance del ate\u00edsmo y del car\u00e1cter laico del estado. No obstante, en Am\u00e9rica Latina, Asia, \u00c1frica y en algunos pa\u00edses desarrollados como Estados Unidos, se est\u00e1 viviendo un renacimiento de la religiosidad, en muchos casos ligada al fundamentalismo y al integrismo. Image title Desaf\u00edos en el mundo contempor\u00e1neo La globalizaci\u00f3n tambi\u00e9n ha producido nuevas situaciones problem\u00e1ticas. Recurso animaci\u00f3n&nbsp;La globalizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina La homogeneizaci\u00f3n de la cultura La globalizaci\u00f3n \u2013gracias a medios como el cine, la televisi\u00f3n o la m\u00fasica\u2013 ha estimulado que los h\u00e1bitos culturales occidentales, en especial los provenientes de Estados Unidos, se expandan por todo el mundo. Esto ha generado reacciones, como el surgimiento de movimientos antiglobalizaci\u00f3n y de defensa de las culturas aut\u00f3ctonas. La globalizaci\u00f3n del crimen organizado Actividades como el narcotr\u00e1fico, el comercio ilegal de armas y el tr\u00e1fico de personas han debilitado la credibilidad y efectividad de las instituciones y han vulnerado los derechos humanos, la econom\u00eda y los sistemas pol\u00edticos. La expansi\u00f3n de la democracia La democracia liberal se ha convertido en el tipo de r\u00e9gimen pol\u00edtico dominante en el mundo. Actualmente, casi la mitad de la poblaci\u00f3n mundial vive bajo reg\u00edmenes pol\u00edticos democr\u00e1ticos. El modelo pol\u00edtico de la democracia liberal surgi\u00f3 en el seno de la civilizaci\u00f3n occidental durante los siglos XVIII y XIX. Pero hoy en d\u00eda es un valor universal asumido por la mayor\u00eda de las civilizaciones.La \u00faltima gran ola democratizadora se produjo en la d\u00e9cada de 1990, tras el periodo de la Guerra Fr\u00eda, y se dio principalmente en Am\u00e9rica Latina y Europa oriental. Despu\u00e9s de esa expansi\u00f3n de la democracia, solo quedan tres \u00e1reas donde todav\u00eda es excepcional: algunas regiones de \u00c1frica, Asia central y oriental, as\u00ed como gran parte de Oriente Medio. Image title Actividades 1. Selecciona dos enunciados que expresen la cr\u00edtica del autor.&nbsp;      La condici\u00f3n \u00e1rabeLos terribles conflictos que pastoreaban a los pueblos con consignas tan falsamente unificadoras como \u201cAm\u00e9rica\u201d, \u201cOccidente\u201d o \u201cIslam\u201d e inventan identidades colectivas para una enorme cantidad de individuos que en realidad son bastante diversos, no deben permanecer en la potencia que ahora mantienen y debemos oponernos a ellos. A\u00fan contamos con habilidades interpretativas racionales que son un legado de la educaci\u00f3n humanista [\u2026]. En vez de un choque de civilizaciones manufacturado, necesitamos concentrarnos en el lento trabajo de reunir culturas que se trasplanten, para que se presten unas a otras, viviendo juntas en formas mucho m\u00e1s interesantes de lo que permite cualquier modo compendiado o no aut\u00e9ntico de entendimiento. Pero este tipo de percepci\u00f3n ampliada requiere tiempo, paciencia e indagaci\u00f3n esc\u00e9ptica, y el respaldo que otorga la fe en las comunidades de interpretaci\u00f3n (Said, 2003, p\u00e1rr. 26). &nbsp;&nbsp; &nbsp;    Est\u00e1 de acuerdo con el uso de conceptos como \u201cOccidente\u201d o \u201cIslam\u201d. Los conceptos \u201cAm\u00e9rica\u201d, \u201cOccidente\u201d o \u201cIslam\u201d inventan identidades colectivas. Los conceptos \u201cAm\u00e9rica\u201d, \u201cOccidente\u201d o \u201cIslam\u201d son denominaciones que agrupan a poblaciones homog\u00e9neas dentro de un territorio determinado. Los conceptos \u201cAm\u00e9rica\u201d, \u201cOccidente\u201d o \u201cIslam\u201d impiden ver la diversidad que existe dentro de las sociedades que dicen nombrar. 2. Selecciona dos enunciados que expresen la propuesta que sugiere el autor.&nbsp;      La condici\u00f3n \u00e1rabeLos terribles conflictos que pastoreaban a los pueblos con consignas tan falsamente unificadoras como \u201cAm\u00e9rica\u201d, \u201cOccidente\u201d o \u201cislam\u201d e inventan identidades colectivas para una enorme cantidad de individuos que en realidad son bastante diversos, no deben permanecer en la potencia que ahora mantienen y debemos oponernos a ellos. A\u00fan contamos con habilidades interpretativas racionales que son un legado de la educaci\u00f3n humanista [\u2026]. En vez de un choque de civilizaciones manufacturado, necesitamos concentrarnos en el lento trabajo de reunir culturas que se trasplanten, para que se presten unas a otras, viviendo juntas en formas mucho m\u00e1s interesantes de lo que permite cualquier modo compendiado o no aut\u00e9ntico de entendimiento. Pero este tipo de percepci\u00f3n ampliada requiere tiempo, paciencia e indagaci\u00f3n esc\u00e9ptica, y el respaldo que otorga la fe en las comunidades de interpretaci\u00f3n (Said, 2003, p\u00e1rr. 26).&nbsp;&nbsp; &nbsp;    Propone construir identidades colectivas. Propone estrategias de interculturalidad. Propone que las culturas se trasplanten, se presten elementos, vivan juntas, etc. Propone una educaci\u00f3n humanista. 3. &nbsp;Completa el esquema. La aparici\u00f3n de una nueva generaci\u00f3n juvenil que demanda cambios pol\u00edticos y sociales. La inmolaci\u00f3n de un joven tunecino, debido a sus problemas econ\u00f3micos, difundida en las redes sociales. La crisis econ\u00f3mica que afect\u00f3 a las clases medias. 4. Selecciona el \u00e1mbito al que afecta los conflictos que ocurren en \u00c1frica subsahariana y en Oriente Medio.&nbsp;       &nbsp;   &nbsp;Social   &nbsp;Econ\u00f3mico         Temor en la poblaci\u00f3n ante los posibles ataques y da\u00f1os que puedan sufrir.&nbsp;             &nbsp;Se paralizan el comercio y la industria.             &nbsp;Hambre y enfermedades.             &nbsp;Se incrementan los \u00edndices de desempleo y la pobreza.             &nbsp;P\u00e9rdidas humanas.         "
      },
      {
        "pageId": "41938a8ca7385d1c230dc5df74f87693",
        "pageTitle": "Lecci\u00f3n 3: La pol\u00edtica peruana (1990-2024)",
        "page": "",
        "pageInterac": 1,
        "urlToPage": "#41938a8ca7385d1c230dc5df74f87693",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 3 La pol\u00edtica peruana (1990-2024) Para iniciar\u00bfPor qu\u00e9 razones crees que las personas dejan de confiar en los pol\u00edticos? Conceptos clave NeopopulismoRed de corrupci\u00f3nTerrorismoGobiernos democr\u00e1ticos Motive a los estudiantes a reflexionar sobre la pregunta: \u00bfPor qu\u00e9 razones crees que las personas dejan de confiar en los pol\u00edticos?Fomente una lluvia de ideas y reflexione sobre la crisis de los partidos pol\u00edticos que experiment\u00f3 el Per\u00fa en la d\u00e9cada de 1990. A partir de 1990, en el Per\u00fa se establecieron los siguientes gobiernos: Image title wikipedia La elecci\u00f3n de Fujimori Despu\u00e9s del primer gobierno de Alan Garc\u00eda, el Per\u00fa se encontraba en una profunda crisis que ocasion\u00f3 el desprestigio de los partidos tradicionales ante la ciudadan\u00eda. Por ello, en las elecciones de 1990, los ciudadanos se inclinaron por dos candidatos independientes: Mario Vargas Llosa Afamado escritor que lider\u00f3 una alianza integrada por Acci\u00f3n Popular, el Partido Popular Cristiano y el Movimiento Libertad. Su plan de gobierno contemplaba fuertes medidas de reajuste econ\u00f3mico. No obstante, su alianza con los sectores empresariales del pa\u00eds fue motivo de suspicacias por parte de la poblaci\u00f3n. Image title Alberto Fujimori Ingeniero poco conocido en el \u00e1mbito p\u00fablico. Realiz\u00f3 una modesta campa\u00f1a bajo el lema \u201cHonradez, tecnolog\u00eda y trabajo\u201d. Con el respaldo de Cambio 90 \u2013movimiento pol\u00edtico que agrupaba a peque\u00f1os empresarios, profesionales independientes y l\u00edderes religiosos evang\u00e9licos\u2013, logr\u00f3 el apoyo de un importante sector popular. Image title Vargas Llosa ocup\u00f3 el primer lugar en la primera vuelta de las elecciones, pero sin alcanzar el 50 % de los votos v\u00e1lidos que exig\u00eda la Constituci\u00f3n, por lo que era necesaria una segunda vuelta con Alberto Fujimori, quien hab\u00eda obtenido el segundo lugar. En la segunda vuelta, Fujimori triunf\u00f3 con el 62,4 % de los votos y Vargas Llosa consigui\u00f3 solo un 37,6 %. Proponga a los estudiantes las siguientes preguntas: \u00bfC\u00f3mo se produjo la llegada al poder de Alberto Fujimori? \u00bfEn qu\u00e9 consisti\u00f3 el denominado \u201cfujishock\u201d? \u00bfQu\u00e9 efectos produjo? \u00bfCu\u00e1les fueron las medidas neopopulistas que aplic\u00f3 su gobierno?&nbsp;\u00bfEn qu\u00e9 condiciones disolvi\u00f3 el congreso? \u00bfFue democr\u00e1tica esta decisi\u00f3n? La estabilizaci\u00f3n econ\u00f3mica  Uno de los cambios m\u00e1s sorprendentes de Fujimori en el gobierno fue la ejecuci\u00f3n de medidas econ\u00f3micas neoliberales que estabilizaran la econom\u00eda (\u201cfujishock\u201d). As\u00ed, se eliminaron los subsidios, se recort\u00f3 el gasto social y se incrementaron las tasas de inter\u00e9s y los impuestos. Estas medidas causaron que las tarifas de servicios b\u00e1sicos, como el agua y la electricidad, aumentaran ocho y cinco veces, respectivamente. Image title \"Fujishock\" \u2013 Diario Correo Entre otras medidas importantes aplicadas por el gobierno tenemos: El ordenamiento presupuestal del Estado&nbsp; El Banco Central de Reserva restringi\u00f3 la emisi\u00f3n de billetes y el gobierno equilibr\u00f3 el presupuesto. Adem\u00e1s, se cre\u00f3 la Sunat (Superintendencia Nacional de Administraci\u00f3n Tributaria) para regular la recaudaci\u00f3n tributaria. La reinserci\u00f3n econ\u00f3mica internacional El Estado reinici\u00f3 el pago de la deuda externa para recuperar la confianza de los organismos financieros internacionales. Esto permiti\u00f3 el acceso al cr\u00e9dito internacional y favoreci\u00f3 el crecimiento de la inversi\u00f3n extranjera. La reestructuraci\u00f3n del Estado Se reorganiz\u00f3 la burocracia estatal y se privatizaron m\u00faltiples empresas p\u00fablicas. Estas disposiciones elevaron la eficiencia en las empresas de servicios, pero tambi\u00e9n significaron el alza de tarifas y despidos masivos de trabajadores. La conversi\u00f3n autoritaria y el neopopulismo Transcription Desde el inicio de su gobierno, Fujimori mantuvo estrecha relaci\u00f3n con el excapit\u00e1n del Ej\u00e9rcito, Vladimiro Montesinos. Este personaje se convirti\u00f3 en el asesor principal y el hombre con m\u00e1s poder del r\u00e9gimen.Fujimori, con el pretexto de que sus proyectos de ley eran vetados en el Congreso, dio un golpe de estado el 5 de abril de 1992. Este hecho no afect\u00f3 su popularidad, pues despu\u00e9s del \u201cfujishock\u201d el gobierno inici\u00f3 una intensa pol\u00edtica de asistencia social que fortaleci\u00f3 el car\u00e1cter neopopulista y clientelista del r\u00e9gimen, primero con el Programa de Emergencia Social y luego, desde 1991, a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n del Fondo Nacional de Compensaci\u00f3n y Desarrollo Social (Foncodes) y del Programa de Apoyo Alimentario (Pronaa).No obstante, la presi\u00f3n internacional oblig\u00f3 a Fujimori a convocar a elecciones para un Congreso Constituyente Democr\u00e1tico, que tuvo mayor\u00eda fujimorista. Se redact\u00f3 y aprob\u00f3 una nueva Constituci\u00f3n en 1993 en la que se introdujo la posibilidad de la reelecci\u00f3n presidencial inmediata. Explique que, a principios de los noventa, el Per\u00fa enfrentaba tres graves problem\u00e1ticas que imped\u00edan su desarrollo: la hiperinflaci\u00f3n, que devoraba la econom\u00eda del pa\u00eds; el considerable avance del terrorismo, y el incremento del narcotr\u00e1fico. &nbsp;Solicite a los estudiantes que elaboren un cuadro sobre las medidas aplicadas por el gobierno fujimorista para estabilizar la econom\u00eda considerando sus efectos e importancia. Despu\u00e9s de la disoluci\u00f3n del Congreso, Fujimori convoc\u00f3 a un Congreso Constituyente Democr\u00e1tico (CCD), cuya principal funci\u00f3n fue elaborar una nueva Constituci\u00f3n.&nbsp; El 5 de abril de 1992 dio un golpe de estado. Declar\u00f3 en \u201creorganizaci\u00f3n\u201d las principales instituciones de administraci\u00f3n de justicia y ejerci\u00f3 control gubernamental. Fujimori tambi\u00e9n disolvi\u00f3 los gobiernos regionales y su jurisdicci\u00f3n pas\u00f3 al reci\u00e9n creado Ministerio de la Presidencia que se encargar\u00eda de&nbsp;la mayor\u00eda de los proyectos de obras p\u00fablicas y servicios sociales. En el CCD, se eligieron 80 representantes. El gobierno estuvo representado por&nbsp;Cambio 90 y el partido Nueva Mayor\u00eda quienes obtuvieron la mayor\u00eda y lograron aprobar la Constituci\u00f3n de 1993. Image title En grupos analicen c\u00f3mo influy\u00f3 en el pa\u00eds la corrupci\u00f3n que domin\u00f3 el gobierno de Fujimori. Luego, redacten un art\u00edculo al respecto.&nbsp; Motive a los estudiantes a reflexionar a partir de las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 factores propiciaron la ca\u00edda del r\u00e9gimen fujimorista? \u00bfC\u00f3mo se expres\u00f3 la resistencia de la sociedad civil? Reelecciones En 1995, Fujimori se present\u00f3 a su primera reelecci\u00f3n. La oposici\u00f3n se agrup\u00f3 en torno al prestigioso diplom\u00e1tico Javier P\u00e9rez de Cu\u00e9llar. No obstante, Fujimori triunf\u00f3 con el 64 % de los votos.&nbsp;En 2000, poco antes de las elecciones, los parlamentarios fujimoristas promulgaron la llamada \u201cLey de interpretaci\u00f3n aut\u00e9ntica\u201d, que consideraba que la primera elecci\u00f3n presidencial de Fujimori \u2013de acuerdo con la Constituci\u00f3n vigente\u2013 fue para el periodo 1995-2000; por ello, estaba facultado para presentarse como candidato otra vez. Esta ley fue cuestionada por el Tribunal Constitucional y,&nbsp;el Congreso destituy\u00f3 a cuatro de sus miembros. Adem\u00e1s, el oficialismo inici\u00f3 una campa\u00f1a de desprestigio de los opositores pol\u00edticos del r\u00e9gimen: Alberto Andrade, Luis Casta\u00f1eda y Alejandro Toledo. Image title Javier P\u00e9rez de Cu\u00e9llar. Sociedad civil Fujimori triunf\u00f3 en las elecciones del 2000 en medio de serios cuestionamientos por parte de los organismos nacionales e internacionales.Este contexto suscit\u00f3 masivas movilizaciones de protesta. La m\u00e1s importante fue la Marcha de los Cuatro Suyos, convocada por Alejandro Toledo y por diversos grupos de la sociedad civil el 28 de julio de 2000. Image title Marcha de los Cuatro Suyos. Ca\u00edda del r\u00e9gimen En septiembre de 2000, el partido pol\u00edtico Frente Independiente Moralizador (FIM) present\u00f3 un video que mostraba al asesor Vladimiro Montesinos entregando dinero&nbsp;a un congresista de otro partido para que se pasara a la bancada oficialista, lo que puso al descubierto la corrupci\u00f3n del r\u00e9gimen. Luego, Montesinos fug\u00f3 a Venezuela y fue&nbsp;capturado varios meses despu\u00e9s, en 2001.Fujimori decidi\u00f3 acortar su mandato y convoc\u00f3 a elecciones. No obstante, en un viaje oficial a Brun\u00e9i en el 2000, se refugi\u00f3 en Jap\u00f3n ampar\u00e1ndose en su nacionalidad japonesa \u2013hasta ese momento desconocida\u2013 y renunci\u00f3 a la presidencia por fax. Image title Video presentado por el FIM, Vladimiro Montesinos entreg\u00f3 dinero a un congresista para que se pasara a la bancada oficialista. Transici\u00f3n En el Poder Legislativo, la oposici\u00f3n destituy\u00f3 a la fujimorista Martha Hildebrandt de la presidencia del Congreso y eligi\u00f3 como sucesor a un pol\u00edtico de gran prestigio: Valent\u00edn Paniagua. Adem\u00e1s, el Congreso no acept\u00f3 la renuncia de Fujimori, sino m\u00e1s bien decidi\u00f3 destituirlo por incapacidad moral. En vista de ello, el gabinete y los vicepresidentes del r\u00e9gimen renunciaron y el Congreso nombr\u00f3 como presidente de la Rep\u00fablica a Valent\u00edn Paniagua. Image title Valent\u00edn Paniagua. Anime a los estudiantes a responder las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 acciones fueron decisivas para lograr la derrota del terrorismo? \u00bfEn qu\u00e9 consisti\u00f3 la operaci\u00f3n Chav\u00edn de Hu\u00e1ntar? \u00bfCu\u00e1les fueron las secuelas que dej\u00f3 el terrorismo en la sociedad peruana? \u00bfCu\u00e1les son sus principales conclusiones con relaci\u00f3n a la crisis de violencia que vivi\u00f3 el pa\u00eds?Destaque la importancia de las acciones desarrolladas por el Grupo Especial de Inteligencia (GEIN) en la captura de los l\u00edderes terroristas, as\u00ed como el papel de las rondas campesinas en la derrota de Sendero Luminoso.&nbsp; La derrota del terrorismo A inicios de la d\u00e9cada de 1990, el Estado cambi\u00f3 de estrategia para combatir el terrorismo. As\u00ed, se crearon los Comit\u00e9s de Autodefensa y se llevaron a cabo procesos judiciales con jueces \u201csin rostro\u201d. Adem\u00e1s, se aplic\u00f3 una estrategia de \u201cterror contra terror\u201d a trav\u00e9s de destacamentos como el grupo Colina, el cual estaba encargado de eliminar a miembros de las agrupaciones terroristas. T\u00edtulo  La Dincote Se form\u00f3 el Grupo Especial de Inteligencia de la Direcci\u00f3n Nacional Contra el Terrorismo (Dincote) de la Polic\u00eda Nacional. La captura de Abimael Guzm\u00e1n &nbsp;En septiembre de 1992, se captur\u00f3 a Abimael Guzm\u00e1n, el m\u00e1ximo l\u00edder de Sendero Luminoso. A partir de entonces, la agrupaci\u00f3n terrorista empez\u00f3 a derrumbarse debido a la organizaci\u00f3n vertical y culto que ofrec\u00eda a la personalidad de su l\u00edder. En los a\u00f1os siguientes, sus acciones de violencia se redujeron dr\u00e1sticamente.Algunos de sus remanentes continuaron realizando operaciones en diversas zonas del pa\u00eds, como el valle del Huallaga (San Mart\u00edn) y el valle del r\u00edo Apur\u00edmac y Ene (Ayacucho, Cusco y Jun\u00edn), zonas con fuerte presencia de narcotr\u00e1fico. Image title MRTA: asalto a la embajada de Jap\u00f3n En la noche del 17 de diciembre de 1996, un grupo remanente del MRTA asalt\u00f3 la residencia del embajador de Jap\u00f3n cuando se realizaba un evento y tom\u00f3 como rehenes a 600 invitados, entre ellos varios pol\u00edticos y diplom\u00e1ticos extranjeros. Los terroristas demandaban la liberaci\u00f3n de todos los emerretistas presos. Durante los meses siguientes se desarrollaron tensas negociaciones sin una soluci\u00f3n definitiva.&nbsp; La operaci\u00f3n Chav\u00edn de Hu\u00e1ntar &nbsp;El 22 de abril de 1997, un grupo de 142 comandos del Ej\u00e9rcito y la Marina de Guerra consiguieron rescatar a los rehenes de la embajada de Jap\u00f3n&nbsp;en una operaci\u00f3n militar conocida como Chav\u00edn de Hu\u00e1ntar. En el operativo, fallecieron uno de los rehenes y dos comandos en el cumplimiento de sus funciones. Los 17 emerretistas fueron abatidos. Image title En el gobierno de Fujimori, tambi\u00e9n ocurrieron los siguientes hechos: La vulneraci\u00f3n del Estado de derecho El grupo Colina fue responsable del asesinato de quince&nbsp;personas en Barrios Altos el 3 de noviembre de 1991, as\u00ed como del secuestro y asesinato de nueve estudiantes y un profesor de la Universidad Nacional de Educaci\u00f3n Enrique Guzm\u00e1n y Valle, m\u00e1s conocida como La Cantuta, el 18 de julio de 1992. El Poder Judicial estableci\u00f3, posteriormente, que tanto el presidente Alberto Fujimori como su asesor Vladimiro Montesinos y el general Nicol\u00e1s de Bari Hermoza R\u00edos ten\u00edan conocimiento de la existencia y acciones del grupo Colina. En 1993, cuando el Congreso investigaba el caso de la desaparici\u00f3n de estudiantes de La Cantuta, carros blindados del Ej\u00e9rcito salieron a las calles en demostraci\u00f3n de fuerza.&nbsp; Image title Las secuelas de la violencia Las secuelas que dej\u00f3 el terrorismo en la sociedad peruana afectaron las relaciones de convivencia y la identidad personal. Asimismo, produjeron sentimientos de inseguridad, desamparo e impotencia. En muchos casos, la violencia llev\u00f3 a que las personas abandonaran sus pueblos, lo que ocasion\u00f3 el fen\u00f3meno del desplazamiento. Tambi\u00e9n se impusieron autoridades ileg\u00edtimas luego del asesinato o desaparici\u00f3n de las autoridades leg\u00edtimamente elegidas, por lo que hubo un vac\u00edo de poder que fortaleci\u00f3 el autoritarismo y exacerb\u00f3 conflictos locales en algunas comunidades campesinas. Adem\u00e1s, el asesinato de funcionarios p\u00fablicos y militantes de partidos pol\u00edticos democr\u00e1ticos afect\u00f3 la institucionalidad del Estado.&nbsp; Image title Anime a los estudiantes a ingresar a la p\u00e1gina web de la CVR (https://goo.gl/6MXuuv) y sugiera que lean sobre alguno de los casos investigados, de preferencia los que hayan ocurrido en su regi\u00f3n o cerca de ella.Proponga a los estudiantes que elaboren un resumen del Informe Final de la Comisi\u00f3n de la Verdad y Reconciliaci\u00f3n. Finalmente, propicie el debate sobre la importancia de dicho informe.&nbsp; El Informe Final de la Comisi\u00f3n de la Verdad y la Reconciliaci\u00f3n Recurso videoPalabras de presidente de la CVR Salom\u00f3n Lerner Image title La pol\u00edtica en el Per\u00fa del siglo XXI Los gobiernos democr\u00e1ticos del siglo XXI enfrentaron el reto de restituir la institucionalidad democr\u00e1tica y de impulsar el crecimiento econ\u00f3mico del pa\u00eds. Sin embargo, en la actualidad, varios presidentes se encuentran siendo investigados por la Fiscal\u00eda de la Naci\u00f3n debido a denuncias de corrupci\u00f3n en sus respectivos gobiernos.&nbsp; 2000-2001 Valent\u00edn Paniagua y el gobierno de transici\u00f3nDurante su breve gobierno, Valent\u00edn Paniagua, del partido Acci\u00f3n Popular, tuvo que enfrentar los desaf\u00edos de devolver la confianza de la poblaci\u00f3n en el estado, iniciar las investigaciones al r\u00e9gimen de Fujimori y convocar a nuevas elecciones. Para ello, foment\u00f3 la creaci\u00f3n de un sistema nacional anticorrupci\u00f3n y apoy\u00f3&nbsp;la labor de los procuradores del Estado y de la polic\u00eda. Esto posibilit\u00f3 la captura de personajes clave de la red de corrupci\u00f3n fujimorista, incluyendo al exasesor Vladimiro Montesinos.&nbsp;Finalmente, Paniagua convoc\u00f3 a elecciones en abril de 2001, en las cuales \u2013tras una segunda vuelta\u2013 se impuso Alejandro Toledo, l\u00edder de Per\u00fa Posible, sobre Alan Garc\u00eda, candidato del Partido Aprista Peruano. Image title 2001-2006 Alejandro ToledoEl gobierno de Toledo tuvo inicialmente un gran respaldo, en gran medida gracias al Acuerdo Nacional, un espacio de di\u00e1logo conformado por el Estado, los partidos pol\u00edticos y las principales instituciones de la sociedad civil.&nbsp;En el \u00e1mbito econ\u00f3mico, el gobierno mantuvo los principios b\u00e1sicos del modelo neoliberal: disciplina fiscal, aumento en las recaudaciones y promoci\u00f3n de las exportaciones. Estas medidas permitieron un crecimiento econ\u00f3mico que alcanz\u00f3 alrededor del 5 % anual. Adem\u00e1s, el gobierno impuls\u00f3 el establecimiento de Tratados de Libre Comercio (TLC) con varios pa\u00edses, en especial con Estados Unidos.En el \u00faltimo a\u00f1o de la presidencia de Toledo, ocurrieron dos hechos significativos: el levantamiento de los etnocaceristas \u2013grupo radical dirigido por Antauro Humala\u2013 y el comienzo del proceso de extradici\u00f3n de Alberto Fujimori. Image title 2006-2011 El segundo gobierno de Alan Garc\u00edaEn las elecciones de 2006, gan\u00f3 el expresidente Alan Garc\u00eda, apoyado por la clase media y empresarial.En diciembre de 2007, inici\u00f3 el juicio al expresidente Alberto Fujimori por siete cargos, en todos fue encontrado culpable. La sentencia lo conden\u00f3 a 25 a\u00f1os de prisi\u00f3n por delitos de lesa humanidad.&nbsp;Garc\u00eda continu\u00f3 con la pol\u00edtica econ\u00f3mica neoliberal. Sin embargo, a pesar del crecimiento econ\u00f3mico hubo conflictos sociales. El m\u00e1s resaltante fue el denominado \u201cBaguazo\u201d, producido el 5 de junio de 2009.&nbsp;Los nativos awaj\u00fan y wampis tomaron la \u2018Curva del diablo\u2019 de la carretera Fernando Belaunde Terry y exig\u00edan que se derogue el Decreto Legislativo N\u00b0 1073 que modificaba un art\u00edculo de la Ley de la inversi\u00f3n privada en el desarrollo de las actividades econ\u00f3micas en las tierras del territorio nacional y de las Comunidades Campesinas y Nativas. Los agentes de la DINOES (Direcci\u00f3n Nacional de Operativos Especiales) con apoyo de las Fuerzas Armadas se enfrentaron con los nativos. La Defensor\u00eda del Pueblo inform\u00f3 que &nbsp;el saldo del enfrentamiento fue de 33 fallecidos (23 polic\u00edas, 5 ind\u00edgenas y 5 pobladores de Bagua). Image title wikipedia 2011-2016 Ollanta HumalaEn las elecciones de 2011, Ollanta Humala derrot\u00f3 en la segunda vuelta a Keiko Fujimori, hija del expresidente Alberto Fujimori. A pesar de haber ganado con un discurso cr\u00edtico hacia el modelo econ\u00f3mico del pa\u00eds, Humala opt\u00f3 por continuar la pol\u00edtica econ\u00f3mica de sus antecesores.En materia social, el gobierno de Humala articul\u00f3 los diversos programas sociales del Estado a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n del Ministerio de Desarrollo e Inclusi\u00f3n Social (Midis). De esa manera, se crearon programas como: Pensi\u00f3n 65, dirigido a ciudadanos de la tercera edad que no cuentan con una pensi\u00f3n; Juntos, un programa de apoyo directo para las familias en extrema pobreza; o Qali Warma, para brindar alimentaci\u00f3n adecuada a los ni\u00f1os que asisten a los colegios p\u00fablicos del pa\u00eds. Image title wikipedia 2016-2021 En las elecciones de 2016, Pedro Pablo Kuczynski derrot\u00f3 en la segunda vuelta electoral a Keiko Fujimori, luego de una campa\u00f1a polarizada. En el \u00e1mbito pol\u00edtico, el gobierno de Kuczynski se caracteriz\u00f3 por su enfrentamiento con el Congreso, de mayor\u00eda fujimorista. En el \u00e1mbito econ\u00f3mico, continu\u00f3 con las pol\u00edticas neoliberales de sus predecesores. Adem\u00e1s, durante su periodo presidencial se dieron a conocer actos&nbsp;para favorecer a la constructora brasile\u00f1a Odebrecht, en el llamado caso \u201cLava Jato\u201d. En este punto, tambi\u00e9n se ver\u00eda involucrado el propio presidente, motivo por el cual el Congreso realiz\u00f3 dos pedidos de vacancia presidencial. El 21 de marzo de 2018, Kuczynski oficializ\u00f3 su carta de renuncia a la presidencia del Per\u00fa.&nbsp;El primer vicepresidente Mart\u00edn Vizcarra asumi\u00f3 la presidencia poco despu\u00e9s. Vizcarra apoy\u00f3 p\u00fablicamente al equipo especial de fiscales de Lava Jato encargado de los casos de Keiko Fujimori, Alan Garc\u00eda y Kuczynski (por el caso Odebrecht). Adem\u00e1s tuvo varios enfrentamientos con una mayor\u00eda opositora en el Congreso. Bajo la interpretaci\u00f3n de que el Congreso neg\u00f3 de facto la segunda cuesti\u00f3n de confianza al gabinete ministerial, el Congreso fue disuelto por el presidente Vizcarra el 30 de septiembre de 2019.&nbsp;&nbsp;De inmediato, Vizcarra convoc\u00f3 a elecciones parlamentarias, las que se realizaron&nbsp; el 26 de enero de 2020.El 20 de octubre, los parlamentarios de Uni\u00f3n por el Per\u00fa, motivados por nuevos presuntos casos de corrupci\u00f3n, presentaron una segunda moci\u00f3n de vacancia, motivo por el cual el 9 de noviembre de 2020 Vizcarra finaliz\u00f3 su mandato cuando el parlamento declar\u00f3 su permanente incapacidad moral.Al d\u00eda siguiente, fue jurado presidente Manuel Merino, siguiente en la sucesi\u00f3n presidencial como presidente del Congreso, quien estuvo en el cargo seis d\u00edas hasta presentar su renuncia ante el descontento del pa\u00eds. Fue remplazado por Francisco Sagasti el 16 de noviembre de 2020.El gobierno de Sagasti marc\u00f3 como ejes la contenci\u00f3n de la pandemia de la COVID-19, ante lo cual gestion\u00f3 la compra de m\u00e1s de 60&nbsp;millones de vacunas de diferentes laboratorios. Su gobierno coincidi\u00f3 con el desarrollo de conflictos sociales como el paro agrario en Ica, Piura, La Libertad y Apur\u00edmac que lograron solucionarse tras la derogatoria de la llamada \u201cLey Chlimper\u201d. Autodenomin\u00f3 su gobierno como \u201cgobierno de transici\u00f3n y emergencia\u201d.       Pedro Pablo Kuczynski          Mart\u00edn Vizcarra    wikipedia       Manuel Merino    wikipedia       Francisco Sagasti    wikipedia 2021 \u2013 actualidad En el 2021, Sagasti convoc\u00f3 a elecciones generales, en las que Pedro Castillo derrot\u00f3 a Keiko Fujimori en medio de una gran polarizaci\u00f3n. El gobierno de Castillo mantuvo relaciones tensas con el Congreso, en el que no ten\u00eda mayor\u00eda. Sin embargo, su gobierno no dur\u00f3 mucho, pues el 7 de diciembre del 2022 intent\u00f3 hacer un golpe de Estado que fue inmediatamente desarticulado. El Congreso lo vac\u00f3 por incapacidad moral y su vicepresidenta, Dina Boluarte asumi\u00f3 la presidencia de la rep\u00fablica. Esto provoc\u00f3 masivas protestas, en especial en el sur del pa\u00eds, las que terminaron con un saldo tr\u00e1gico de 76 fallecidos y casi dos mil heridos, principalmente a causa de la represi\u00f3n de las fuerzas del orden. Image title Actividades 1. Selecciona al presidente que inici\u00f3 su gobierno&nbsp;en el a\u00f1o se\u00f1alado. Pedro Pablo Kuczynski Valent\u00edn Paniagua Alan Garc\u00eda Ollanta Humala Alejandro Toledo Alberto Fujimori Pedro Pablo Kuczynski Valent\u00edn Paniagua Alan Garc\u00eda Ollanta Humala Alejandro Toledo Alberto Fujimori Pedro Pablo Kuczynski Valent\u00edn Paniagua Alan Garc\u00eda Ollanta Humala Alejandro Toledo Alberto Fujimori Pedro Pablo Kuczynski Valent\u00edn Paniagua Alan Garc\u00eda Ollanta Humala Alejandro Toledo Alberto Fujimori Pedro Pablo Kuczynski Valent\u00edn Paniagua Alan Garc\u00eda Ollanta Humala Alejandro Toledo Alberto Fujimori Pedro Pablo Kuczynski Valent\u00edn Paniagua Alan Garc\u00eda Ollanta Humala Alejandro Toledo Alberto Fujimori Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Elabora frisos cronol\u00f3gicos complejos de varias dimensiones o aspectos.Habilidad: Ordenar.Rpta.: Alberto Fujimori, Valent\u00edn Paniagua, Alejandro Toledo, Alan Garc\u00eda, Ollanta Humala, Pedro Pablo Kuczynski. 2. Selecciona dos enunciados que indiquen el papel que jug\u00f3 la ciudadan\u00eda en la lucha contra el terrorismo. La ciudadan\u00eda realiz\u00f3 marchas a favor de la paz. La poblaci\u00f3n no se interes\u00f3 por el terrorismo. La poblaci\u00f3n mostr\u00f3 rechazo al discurso pol\u00edtico. Se formaron Comit\u00e9s de Autodefensa. Se construy\u00f3 una red contra la corrupci\u00f3n. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.Habilidad: Analizar.Rpta.: La ciudadan\u00eda realiz\u00f3 marchas a favor de la paz; Se formaron Comit\u00e9s de Autodefensa. 3. Arrastra una explicaci\u00f3n para cada frase a partir del texto.      La responsabilidad de la naci\u00f3nHoy le toca al Per\u00fa confrontar un tiempo de verg\u00fcenza nacional. Con anterioridad, nuestra historia ha registrado m\u00e1s de un trance dif\u00edcil, penoso, de postraci\u00f3n o deterioro social. Pero, con seguridad, ninguno de ellos merece estar marcado tan rotundamente con el sello de la verg\u00fcenza y la deshonra como el que estamos obligados a relatar. [...] Ha llegado, pues, la hora de reflexionar sobre la responsabilidad que a todos nos compete. Es el momento de comprometernos en la defensa del valor absoluto de la vida [...]. As\u00ed pues, nuestro tiempo es de verg\u00fcenza, de verdad y de justicia, pero tambi\u00e9n lo es de reconciliaci\u00f3n (Lerner, 2003, p\u00e1rrs. 2 y 3).&nbsp;         &nbsp;Naci\u00f3n con deterioro social   &nbsp;Es tiempo de verdad, justicia y reconciliaci\u00f3n         &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;    Es el momento de corregir los errores del Estado para que la poblaci\u00f3n se sienta identificada con la naci\u00f3n y que las brechas sociales sean m\u00ednimas. En el pa\u00eds hab\u00eda desigualdad de oportunidades y brechas sociales muy altas lo que favorecieron el surgimiento de un resentimiento hacia el aparato estatal. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza todo tipo de fuentes para investigar sobre las dimensiones de la crisis de violencia.Habilidad: Analizar.Rpta.: Naci\u00f3n con deterioro social: En el pa\u00eds hab\u00eda desigualdad de oportunidades y brechas sociales muy altas que favorecieron el surgimiento de un resentimiento hacia el aparato estatal; Es tiempo de verdad, justicia y reconciliaci\u00f3n: Es el momento de corregir los errores del estado para que la poblaci\u00f3n se sienta identificada con la naci\u00f3n y que las brechas sociales sean m\u00ednimas. 4. Identifica a qu\u00e9 gobierno corresponden los hechos.       Acontecimientos   Alberto Fujimori   Alejandro Toledo   Alan Garc\u00eda   Ollanta Humala   Pedro Pablo Kuczynski       Se establecieron Tratados de Libre Comercio (TLC) con varios pa\u00edses, en especial, con Estados Unidos.   &nbsp;                   A pesar del crecimiento econ\u00f3mico no hubo una adecuada pol\u00edtica social, lo que gener\u00f3 numerosos conflictos sociales.                      Articul\u00f3 los diversos programas sociales del estado a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n del Ministerio de Desarrollo e Inclusi\u00f3n Social.                      Se dieron a conocer actos de corrupci\u00f3n en los que habr\u00edan incurrido los gobiernos de Toledo, Garc\u00eda y Humala para favorecer a la constructora brasile\u00f1a Odebrecht, en el llamado caso \u201cLava Jato\u201d.                      Se eliminaron los subsidios, se recort\u00f3 el gasto social y se incrementaron las tasas de inter\u00e9s y los impuestos.                   Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.&nbsp;Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Reflexiona sobre problem\u00e1ticas de la sociedad actual a partir de la identificaci\u00f3n de situaciones favorables o limitantes de la pol\u00edtica peruana.Habilidad: Seleccionar.Rpta.: Alberto Fujimori: Se eliminaron los subsidios, se recort\u00f3 el gasto social y se incrementaron las tasas de inter\u00e9s y los impuestos.; Alejandro Toledo: Se establecieron Tratados de Libre Comercio (TLC) con varios pa\u00edses, en especial, con Estados Unidos.; Alan Garc\u00eda: A pesar del crecimiento econ\u00f3mico no hubo una adecuada pol\u00edtica social, lo que gener\u00f3 numerosos conflictos sociales.; Ollanta Humala: Articul\u00f3 los diversos programas sociales del estado a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n del Ministerio de Desarrollo e Inclusi\u00f3n Social; Pedro Pablo Kuczynski: Se dieron a conocer actos de corrupci\u00f3n en los que habr\u00edan incurrido los gobiernos de Toledo, Garc\u00eda y Humala para favorecer a la constructora brasile\u00f1a Odebrecht, en el llamado caso \u201cLava Jato\u201d.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 3 La pol\u00edtica peruana (1990-2024) Para iniciar\u00bfPor qu\u00e9 razones crees que las personas dejan de confiar en los pol\u00edticos? Conceptos clave NeopopulismoRed de corrupci\u00f3nTerrorismoGobiernos democr\u00e1ticos A partir de 1990, en el Per\u00fa se establecieron los siguientes gobiernos: Image title wikipedia La elecci\u00f3n de Fujimori Despu\u00e9s del primer gobierno de Alan Garc\u00eda, el Per\u00fa se encontraba en una profunda crisis que ocasion\u00f3 el desprestigio de los partidos tradicionales ante la ciudadan\u00eda. Por ello, en las elecciones de 1990, los ciudadanos se inclinaron por dos candidatos independientes: Mario Vargas Llosa Afamado escritor que lider\u00f3 una alianza integrada por Acci\u00f3n Popular, el Partido Popular Cristiano y el Movimiento Libertad. Su plan de gobierno contemplaba fuertes medidas de reajuste econ\u00f3mico. No obstante, su alianza con los sectores empresariales del pa\u00eds fue motivo de suspicacias por parte de la poblaci\u00f3n. Image title Alberto Fujimori Ingeniero poco conocido en el \u00e1mbito p\u00fablico. Realiz\u00f3 una modesta campa\u00f1a bajo el lema \u201cHonradez, tecnolog\u00eda y trabajo\u201d. Con el respaldo de Cambio 90 \u2013movimiento pol\u00edtico que agrupaba a peque\u00f1os empresarios, profesionales independientes y l\u00edderes religiosos evang\u00e9licos\u2013, logr\u00f3 el apoyo de un importante sector popular. Image title Vargas Llosa ocup\u00f3 el primer lugar en la primera vuelta de las elecciones, pero sin alcanzar el 50 % de los votos v\u00e1lidos que exig\u00eda la Constituci\u00f3n, por lo que era necesaria una segunda vuelta con Alberto Fujimori, quien hab\u00eda obtenido el segundo lugar. En la segunda vuelta, Fujimori triunf\u00f3 con el 62,4 % de los votos y Vargas Llosa consigui\u00f3 solo un 37,6 %. La estabilizaci\u00f3n econ\u00f3mica  Uno de los cambios m\u00e1s sorprendentes de Fujimori en el gobierno fue la ejecuci\u00f3n de medidas econ\u00f3micas neoliberales que estabilizaran la econom\u00eda (\u201cfujishock\u201d). As\u00ed, se eliminaron los subsidios, se recort\u00f3 el gasto social y se incrementaron las tasas de inter\u00e9s y los impuestos. Estas medidas causaron que las tarifas de servicios b\u00e1sicos, como el agua y la electricidad, aumentaran ocho y cinco veces, respectivamente. Image title \"Fujishock\" \u2013 Diario Correo Entre otras medidas importantes aplicadas por el gobierno tenemos: El ordenamiento presupuestal del Estado&nbsp; El Banco Central de Reserva restringi\u00f3 la emisi\u00f3n de billetes y el gobierno equilibr\u00f3 el presupuesto. Adem\u00e1s, se cre\u00f3 la Sunat (Superintendencia Nacional de Administraci\u00f3n Tributaria) para regular la recaudaci\u00f3n tributaria. La reinserci\u00f3n econ\u00f3mica internacional El Estado reinici\u00f3 el pago de la deuda externa para recuperar la confianza de los organismos financieros internacionales. Esto permiti\u00f3 el acceso al cr\u00e9dito internacional y favoreci\u00f3 el crecimiento de la inversi\u00f3n extranjera. La reestructuraci\u00f3n del Estado Se reorganiz\u00f3 la burocracia estatal y se privatizaron m\u00faltiples empresas p\u00fablicas. Estas disposiciones elevaron la eficiencia en las empresas de servicios, pero tambi\u00e9n significaron el alza de tarifas y despidos masivos de trabajadores. La conversi\u00f3n autoritaria y el neopopulismo Transcription Desde el inicio de su gobierno, Fujimori mantuvo estrecha relaci\u00f3n con el excapit\u00e1n del Ej\u00e9rcito, Vladimiro Montesinos. Este personaje se convirti\u00f3 en el asesor principal y el hombre con m\u00e1s poder del r\u00e9gimen.Fujimori, con el pretexto de que sus proyectos de ley eran vetados en el Congreso, dio un golpe de estado el 5 de abril de 1992. Este hecho no afect\u00f3 su popularidad, pues despu\u00e9s del \u201cfujishock\u201d el gobierno inici\u00f3 una intensa pol\u00edtica de asistencia social que fortaleci\u00f3 el car\u00e1cter neopopulista y clientelista del r\u00e9gimen, primero con el Programa de Emergencia Social y luego, desde 1991, a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n del Fondo Nacional de Compensaci\u00f3n y Desarrollo Social (Foncodes) y del Programa de Apoyo Alimentario (Pronaa).No obstante, la presi\u00f3n internacional oblig\u00f3 a Fujimori a convocar a elecciones para un Congreso Constituyente Democr\u00e1tico, que tuvo mayor\u00eda fujimorista. Se redact\u00f3 y aprob\u00f3 una nueva Constituci\u00f3n en 1993 en la que se introdujo la posibilidad de la reelecci\u00f3n presidencial inmediata. Despu\u00e9s de la disoluci\u00f3n del Congreso, Fujimori convoc\u00f3 a un Congreso Constituyente Democr\u00e1tico (CCD), cuya principal funci\u00f3n fue elaborar una nueva Constituci\u00f3n.&nbsp; El 5 de abril de 1992 dio un golpe de estado. Declar\u00f3 en \u201creorganizaci\u00f3n\u201d las principales instituciones de administraci\u00f3n de justicia y ejerci\u00f3 control gubernamental. Fujimori tambi\u00e9n disolvi\u00f3 los gobiernos regionales y su jurisdicci\u00f3n pas\u00f3 al reci\u00e9n creado Ministerio de la Presidencia que se encargar\u00eda de&nbsp;la mayor\u00eda de los proyectos de obras p\u00fablicas y servicios sociales. En el CCD, se eligieron 80 representantes. El gobierno estuvo representado por&nbsp;Cambio 90 y el partido Nueva Mayor\u00eda quienes obtuvieron la mayor\u00eda y lograron aprobar la Constituci\u00f3n de 1993. Image title En grupos analicen c\u00f3mo influy\u00f3 en el pa\u00eds la corrupci\u00f3n que domin\u00f3 el gobierno de Fujimori. Luego, redacten un art\u00edculo al respecto.&nbsp; Reelecciones En 1995, Fujimori se present\u00f3 a su primera reelecci\u00f3n. La oposici\u00f3n se agrup\u00f3 en torno al prestigioso diplom\u00e1tico Javier P\u00e9rez de Cu\u00e9llar. No obstante, Fujimori triunf\u00f3 con el 64 % de los votos.&nbsp;En 2000, poco antes de las elecciones, los parlamentarios fujimoristas promulgaron la llamada \u201cLey de interpretaci\u00f3n aut\u00e9ntica\u201d, que consideraba que la primera elecci\u00f3n presidencial de Fujimori \u2013de acuerdo con la Constituci\u00f3n vigente\u2013 fue para el periodo 1995-2000; por ello, estaba facultado para presentarse como candidato otra vez. Esta ley fue cuestionada por el Tribunal Constitucional y,&nbsp;el Congreso destituy\u00f3 a cuatro de sus miembros. Adem\u00e1s, el oficialismo inici\u00f3 una campa\u00f1a de desprestigio de los opositores pol\u00edticos del r\u00e9gimen: Alberto Andrade, Luis Casta\u00f1eda y Alejandro Toledo. Image title Javier P\u00e9rez de Cu\u00e9llar. Sociedad civil Fujimori triunf\u00f3 en las elecciones del 2000 en medio de serios cuestionamientos por parte de los organismos nacionales e internacionales.Este contexto suscit\u00f3 masivas movilizaciones de protesta. La m\u00e1s importante fue la Marcha de los Cuatro Suyos, convocada por Alejandro Toledo y por diversos grupos de la sociedad civil el 28 de julio de 2000. Image title Marcha de los Cuatro Suyos. Ca\u00edda del r\u00e9gimen En septiembre de 2000, el partido pol\u00edtico Frente Independiente Moralizador (FIM) present\u00f3 un video que mostraba al asesor Vladimiro Montesinos entregando dinero&nbsp;a un congresista de otro partido para que se pasara a la bancada oficialista, lo que puso al descubierto la corrupci\u00f3n del r\u00e9gimen. Luego, Montesinos fug\u00f3 a Venezuela y fue&nbsp;capturado varios meses despu\u00e9s, en 2001.Fujimori decidi\u00f3 acortar su mandato y convoc\u00f3 a elecciones. No obstante, en un viaje oficial a Brun\u00e9i en el 2000, se refugi\u00f3 en Jap\u00f3n ampar\u00e1ndose en su nacionalidad japonesa \u2013hasta ese momento desconocida\u2013 y renunci\u00f3 a la presidencia por fax. Image title Video presentado por el FIM, Vladimiro Montesinos entreg\u00f3 dinero a un congresista para que se pasara a la bancada oficialista. Transici\u00f3n En el Poder Legislativo, la oposici\u00f3n destituy\u00f3 a la fujimorista Martha Hildebrandt de la presidencia del Congreso y eligi\u00f3 como sucesor a un pol\u00edtico de gran prestigio: Valent\u00edn Paniagua. Adem\u00e1s, el Congreso no acept\u00f3 la renuncia de Fujimori, sino m\u00e1s bien decidi\u00f3 destituirlo por incapacidad moral. En vista de ello, el gabinete y los vicepresidentes del r\u00e9gimen renunciaron y el Congreso nombr\u00f3 como presidente de la Rep\u00fablica a Valent\u00edn Paniagua. Image title Valent\u00edn Paniagua. La derrota del terrorismo A inicios de la d\u00e9cada de 1990, el Estado cambi\u00f3 de estrategia para combatir el terrorismo. As\u00ed, se crearon los Comit\u00e9s de Autodefensa y se llevaron a cabo procesos judiciales con jueces \u201csin rostro\u201d. Adem\u00e1s, se aplic\u00f3 una estrategia de \u201cterror contra terror\u201d a trav\u00e9s de destacamentos como el grupo Colina, el cual estaba encargado de eliminar a miembros de las agrupaciones terroristas. T\u00edtulo  La Dincote Se form\u00f3 el Grupo Especial de Inteligencia de la Direcci\u00f3n Nacional Contra el Terrorismo (Dincote) de la Polic\u00eda Nacional. La captura de Abimael Guzm\u00e1n &nbsp;En septiembre de 1992, se captur\u00f3 a Abimael Guzm\u00e1n, el m\u00e1ximo l\u00edder de Sendero Luminoso. A partir de entonces, la agrupaci\u00f3n terrorista empez\u00f3 a derrumbarse debido a la organizaci\u00f3n vertical y culto que ofrec\u00eda a la personalidad de su l\u00edder. En los a\u00f1os siguientes, sus acciones de violencia se redujeron dr\u00e1sticamente.Algunos de sus remanentes continuaron realizando operaciones en diversas zonas del pa\u00eds, como el valle del Huallaga (San Mart\u00edn) y el valle del r\u00edo Apur\u00edmac y Ene (Ayacucho, Cusco y Jun\u00edn), zonas con fuerte presencia de narcotr\u00e1fico. Image title MRTA: asalto a la embajada de Jap\u00f3n En la noche del 17 de diciembre de 1996, un grupo remanente del MRTA asalt\u00f3 la residencia del embajador de Jap\u00f3n cuando se realizaba un evento y tom\u00f3 como rehenes a 600 invitados, entre ellos varios pol\u00edticos y diplom\u00e1ticos extranjeros. Los terroristas demandaban la liberaci\u00f3n de todos los emerretistas presos. Durante los meses siguientes se desarrollaron tensas negociaciones sin una soluci\u00f3n definitiva.&nbsp; La operaci\u00f3n Chav\u00edn de Hu\u00e1ntar &nbsp;El 22 de abril de 1997, un grupo de 142 comandos del Ej\u00e9rcito y la Marina de Guerra consiguieron rescatar a los rehenes de la embajada de Jap\u00f3n&nbsp;en una operaci\u00f3n militar conocida como Chav\u00edn de Hu\u00e1ntar. En el operativo, fallecieron uno de los rehenes y dos comandos en el cumplimiento de sus funciones. Los 17 emerretistas fueron abatidos. Image title En el gobierno de Fujimori, tambi\u00e9n ocurrieron los siguientes hechos: La vulneraci\u00f3n del Estado de derecho El grupo Colina fue responsable del asesinato de quince&nbsp;personas en Barrios Altos el 3 de noviembre de 1991, as\u00ed como del secuestro y asesinato de nueve estudiantes y un profesor de la Universidad Nacional de Educaci\u00f3n Enrique Guzm\u00e1n y Valle, m\u00e1s conocida como La Cantuta, el 18 de julio de 1992. El Poder Judicial estableci\u00f3, posteriormente, que tanto el presidente Alberto Fujimori como su asesor Vladimiro Montesinos y el general Nicol\u00e1s de Bari Hermoza R\u00edos ten\u00edan conocimiento de la existencia y acciones del grupo Colina. En 1993, cuando el Congreso investigaba el caso de la desaparici\u00f3n de estudiantes de La Cantuta, carros blindados del Ej\u00e9rcito salieron a las calles en demostraci\u00f3n de fuerza.&nbsp; Image title Las secuelas de la violencia Las secuelas que dej\u00f3 el terrorismo en la sociedad peruana afectaron las relaciones de convivencia y la identidad personal. Asimismo, produjeron sentimientos de inseguridad, desamparo e impotencia. En muchos casos, la violencia llev\u00f3 a que las personas abandonaran sus pueblos, lo que ocasion\u00f3 el fen\u00f3meno del desplazamiento. Tambi\u00e9n se impusieron autoridades ileg\u00edtimas luego del asesinato o desaparici\u00f3n de las autoridades leg\u00edtimamente elegidas, por lo que hubo un vac\u00edo de poder que fortaleci\u00f3 el autoritarismo y exacerb\u00f3 conflictos locales en algunas comunidades campesinas. Adem\u00e1s, el asesinato de funcionarios p\u00fablicos y militantes de partidos pol\u00edticos democr\u00e1ticos afect\u00f3 la institucionalidad del Estado.&nbsp; Image title El Informe Final de la Comisi\u00f3n de la Verdad y la Reconciliaci\u00f3n Recurso videoPalabras de presidente de la CVR Salom\u00f3n Lerner Image title La pol\u00edtica en el Per\u00fa del siglo XXI Los gobiernos democr\u00e1ticos del siglo XXI enfrentaron el reto de restituir la institucionalidad democr\u00e1tica y de impulsar el crecimiento econ\u00f3mico del pa\u00eds. Sin embargo, en la actualidad, varios presidentes se encuentran siendo investigados por la Fiscal\u00eda de la Naci\u00f3n debido a denuncias de corrupci\u00f3n en sus respectivos gobiernos.&nbsp; 2000-2001 Valent\u00edn Paniagua y el gobierno de transici\u00f3nDurante su breve gobierno, Valent\u00edn Paniagua, del partido Acci\u00f3n Popular, tuvo que enfrentar los desaf\u00edos de devolver la confianza de la poblaci\u00f3n en el estado, iniciar las investigaciones al r\u00e9gimen de Fujimori y convocar a nuevas elecciones. Para ello, foment\u00f3 la creaci\u00f3n de un sistema nacional anticorrupci\u00f3n y apoy\u00f3&nbsp;la labor de los procuradores del Estado y de la polic\u00eda. Esto posibilit\u00f3 la captura de personajes clave de la red de corrupci\u00f3n fujimorista, incluyendo al exasesor Vladimiro Montesinos.&nbsp;Finalmente, Paniagua convoc\u00f3 a elecciones en abril de 2001, en las cuales \u2013tras una segunda vuelta\u2013 se impuso Alejandro Toledo, l\u00edder de Per\u00fa Posible, sobre Alan Garc\u00eda, candidato del Partido Aprista Peruano. Image title 2001-2006 Alejandro ToledoEl gobierno de Toledo tuvo inicialmente un gran respaldo, en gran medida gracias al Acuerdo Nacional, un espacio de di\u00e1logo conformado por el Estado, los partidos pol\u00edticos y las principales instituciones de la sociedad civil.&nbsp;En el \u00e1mbito econ\u00f3mico, el gobierno mantuvo los principios b\u00e1sicos del modelo neoliberal: disciplina fiscal, aumento en las recaudaciones y promoci\u00f3n de las exportaciones. Estas medidas permitieron un crecimiento econ\u00f3mico que alcanz\u00f3 alrededor del 5 % anual. Adem\u00e1s, el gobierno impuls\u00f3 el establecimiento de Tratados de Libre Comercio (TLC) con varios pa\u00edses, en especial con Estados Unidos.En el \u00faltimo a\u00f1o de la presidencia de Toledo, ocurrieron dos hechos significativos: el levantamiento de los etnocaceristas \u2013grupo radical dirigido por Antauro Humala\u2013 y el comienzo del proceso de extradici\u00f3n de Alberto Fujimori. Image title 2006-2011 El segundo gobierno de Alan Garc\u00edaEn las elecciones de 2006, gan\u00f3 el expresidente Alan Garc\u00eda, apoyado por la clase media y empresarial.En diciembre de 2007, inici\u00f3 el juicio al expresidente Alberto Fujimori por siete cargos, en todos fue encontrado culpable. La sentencia lo conden\u00f3 a 25 a\u00f1os de prisi\u00f3n por delitos de lesa humanidad.&nbsp;Garc\u00eda continu\u00f3 con la pol\u00edtica econ\u00f3mica neoliberal. Sin embargo, a pesar del crecimiento econ\u00f3mico hubo conflictos sociales. El m\u00e1s resaltante fue el denominado \u201cBaguazo\u201d, producido el 5 de junio de 2009.&nbsp;Los nativos awaj\u00fan y wampis tomaron la \u2018Curva del diablo\u2019 de la carretera Fernando Belaunde Terry y exig\u00edan que se derogue el Decreto Legislativo N\u00b0 1073 que modificaba un art\u00edculo de la Ley de la inversi\u00f3n privada en el desarrollo de las actividades econ\u00f3micas en las tierras del territorio nacional y de las Comunidades Campesinas y Nativas. Los agentes de la DINOES (Direcci\u00f3n Nacional de Operativos Especiales) con apoyo de las Fuerzas Armadas se enfrentaron con los nativos. La Defensor\u00eda del Pueblo inform\u00f3 que &nbsp;el saldo del enfrentamiento fue de 33 fallecidos (23 polic\u00edas, 5 ind\u00edgenas y 5 pobladores de Bagua). Image title wikipedia 2011-2016 Ollanta HumalaEn las elecciones de 2011, Ollanta Humala derrot\u00f3 en la segunda vuelta a Keiko Fujimori, hija del expresidente Alberto Fujimori. A pesar de haber ganado con un discurso cr\u00edtico hacia el modelo econ\u00f3mico del pa\u00eds, Humala opt\u00f3 por continuar la pol\u00edtica econ\u00f3mica de sus antecesores.En materia social, el gobierno de Humala articul\u00f3 los diversos programas sociales del Estado a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n del Ministerio de Desarrollo e Inclusi\u00f3n Social (Midis). De esa manera, se crearon programas como: Pensi\u00f3n 65, dirigido a ciudadanos de la tercera edad que no cuentan con una pensi\u00f3n; Juntos, un programa de apoyo directo para las familias en extrema pobreza; o Qali Warma, para brindar alimentaci\u00f3n adecuada a los ni\u00f1os que asisten a los colegios p\u00fablicos del pa\u00eds. Image title wikipedia 2016-2021 En las elecciones de 2016, Pedro Pablo Kuczynski derrot\u00f3 en la segunda vuelta electoral a Keiko Fujimori, luego de una campa\u00f1a polarizada. En el \u00e1mbito pol\u00edtico, el gobierno de Kuczynski se caracteriz\u00f3 por su enfrentamiento con el Congreso, de mayor\u00eda fujimorista. En el \u00e1mbito econ\u00f3mico, continu\u00f3 con las pol\u00edticas neoliberales de sus predecesores. Adem\u00e1s, durante su periodo presidencial se dieron a conocer actos&nbsp;para favorecer a la constructora brasile\u00f1a Odebrecht, en el llamado caso \u201cLava Jato\u201d. En este punto, tambi\u00e9n se ver\u00eda involucrado el propio presidente, motivo por el cual el Congreso realiz\u00f3 dos pedidos de vacancia presidencial. El 21 de marzo de 2018, Kuczynski oficializ\u00f3 su carta de renuncia a la presidencia del Per\u00fa.&nbsp;El primer vicepresidente Mart\u00edn Vizcarra asumi\u00f3 la presidencia poco despu\u00e9s. Vizcarra apoy\u00f3 p\u00fablicamente al equipo especial de fiscales de Lava Jato encargado de los casos de Keiko Fujimori, Alan Garc\u00eda y Kuczynski (por el caso Odebrecht). Adem\u00e1s tuvo varios enfrentamientos con una mayor\u00eda opositora en el Congreso. Bajo la interpretaci\u00f3n de que el Congreso neg\u00f3 de facto la segunda cuesti\u00f3n de confianza al gabinete ministerial, el Congreso fue disuelto por el presidente Vizcarra el 30 de septiembre de 2019.&nbsp;&nbsp;De inmediato, Vizcarra convoc\u00f3 a elecciones parlamentarias, las que se realizaron&nbsp; el 26 de enero de 2020.El 20 de octubre, los parlamentarios de Uni\u00f3n por el Per\u00fa, motivados por nuevos presuntos casos de corrupci\u00f3n, presentaron una segunda moci\u00f3n de vacancia, motivo por el cual el 9 de noviembre de 2020 Vizcarra finaliz\u00f3 su mandato cuando el parlamento declar\u00f3 su permanente incapacidad moral.Al d\u00eda siguiente, fue jurado presidente Manuel Merino, siguiente en la sucesi\u00f3n presidencial como presidente del Congreso, quien estuvo en el cargo seis d\u00edas hasta presentar su renuncia ante el descontento del pa\u00eds. Fue remplazado por Francisco Sagasti el 16 de noviembre de 2020.El gobierno de Sagasti marc\u00f3 como ejes la contenci\u00f3n de la pandemia de la COVID-19, ante lo cual gestion\u00f3 la compra de m\u00e1s de 60&nbsp;millones de vacunas de diferentes laboratorios. Su gobierno coincidi\u00f3 con el desarrollo de conflictos sociales como el paro agrario en Ica, Piura, La Libertad y Apur\u00edmac que lograron solucionarse tras la derogatoria de la llamada \u201cLey Chlimper\u201d. Autodenomin\u00f3 su gobierno como \u201cgobierno de transici\u00f3n y emergencia\u201d.       Pedro Pablo Kuczynski          Mart\u00edn Vizcarra    wikipedia       Manuel Merino    wikipedia       Francisco Sagasti    wikipedia 2021 \u2013 actualidad En el 2021, Sagasti convoc\u00f3 a elecciones generales, en las que Pedro Castillo derrot\u00f3 a Keiko Fujimori en medio de una gran polarizaci\u00f3n. El gobierno de Castillo mantuvo relaciones tensas con el Congreso, en el que no ten\u00eda mayor\u00eda. Sin embargo, su gobierno no dur\u00f3 mucho, pues el 7 de diciembre del 2022 intent\u00f3 hacer un golpe de Estado que fue inmediatamente desarticulado. El Congreso lo vac\u00f3 por incapacidad moral y su vicepresidenta, Dina Boluarte asumi\u00f3 la presidencia de la rep\u00fablica. Esto provoc\u00f3 masivas protestas, en especial en el sur del pa\u00eds, las que terminaron con un saldo tr\u00e1gico de 76 fallecidos y casi dos mil heridos, principalmente a causa de la represi\u00f3n de las fuerzas del orden. Image title Actividades 1. Selecciona al presidente que inici\u00f3 su gobierno&nbsp;en el a\u00f1o se\u00f1alado. Pedro Pablo Kuczynski Valent\u00edn Paniagua Alan Garc\u00eda Ollanta Humala Alejandro Toledo Alberto Fujimori Pedro Pablo Kuczynski Valent\u00edn Paniagua Alan Garc\u00eda Ollanta Humala Alejandro Toledo Alberto Fujimori Pedro Pablo Kuczynski Valent\u00edn Paniagua Alan Garc\u00eda Ollanta Humala Alejandro Toledo Alberto Fujimori Pedro Pablo Kuczynski Valent\u00edn Paniagua Alan Garc\u00eda Ollanta Humala Alejandro Toledo Alberto Fujimori Pedro Pablo Kuczynski Valent\u00edn Paniagua Alan Garc\u00eda Ollanta Humala Alejandro Toledo Alberto Fujimori Pedro Pablo Kuczynski Valent\u00edn Paniagua Alan Garc\u00eda Ollanta Humala Alejandro Toledo Alberto Fujimori 2. Selecciona dos enunciados que indiquen el papel que jug\u00f3 la ciudadan\u00eda en la lucha contra el terrorismo. La ciudadan\u00eda realiz\u00f3 marchas a favor de la paz. La poblaci\u00f3n no se interes\u00f3 por el terrorismo. La poblaci\u00f3n mostr\u00f3 rechazo al discurso pol\u00edtico. Se formaron Comit\u00e9s de Autodefensa. Se construy\u00f3 una red contra la corrupci\u00f3n. 3. Arrastra una explicaci\u00f3n para cada frase a partir del texto.      La responsabilidad de la naci\u00f3nHoy le toca al Per\u00fa confrontar un tiempo de verg\u00fcenza nacional. Con anterioridad, nuestra historia ha registrado m\u00e1s de un trance dif\u00edcil, penoso, de postraci\u00f3n o deterioro social. Pero, con seguridad, ninguno de ellos merece estar marcado tan rotundamente con el sello de la verg\u00fcenza y la deshonra como el que estamos obligados a relatar. [...] Ha llegado, pues, la hora de reflexionar sobre la responsabilidad que a todos nos compete. Es el momento de comprometernos en la defensa del valor absoluto de la vida [...]. As\u00ed pues, nuestro tiempo es de verg\u00fcenza, de verdad y de justicia, pero tambi\u00e9n lo es de reconciliaci\u00f3n (Lerner, 2003, p\u00e1rrs. 2 y 3).&nbsp;         &nbsp;Naci\u00f3n con deterioro social   &nbsp;Es tiempo de verdad, justicia y reconciliaci\u00f3n         &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;    Es el momento de corregir los errores del Estado para que la poblaci\u00f3n se sienta identificada con la naci\u00f3n y que las brechas sociales sean m\u00ednimas. En el pa\u00eds hab\u00eda desigualdad de oportunidades y brechas sociales muy altas lo que favorecieron el surgimiento de un resentimiento hacia el aparato estatal. 4. Identifica a qu\u00e9 gobierno corresponden los hechos.       Acontecimientos   Alberto Fujimori   Alejandro Toledo   Alan Garc\u00eda   Ollanta Humala   Pedro Pablo Kuczynski       Se establecieron Tratados de Libre Comercio (TLC) con varios pa\u00edses, en especial, con Estados Unidos.   &nbsp;                   A pesar del crecimiento econ\u00f3mico no hubo una adecuada pol\u00edtica social, lo que gener\u00f3 numerosos conflictos sociales.                      Articul\u00f3 los diversos programas sociales del estado a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n del Ministerio de Desarrollo e Inclusi\u00f3n Social.                      Se dieron a conocer actos de corrupci\u00f3n en los que habr\u00edan incurrido los gobiernos de Toledo, Garc\u00eda y Humala para favorecer a la constructora brasile\u00f1a Odebrecht, en el llamado caso \u201cLava Jato\u201d.                      Se eliminaron los subsidios, se recort\u00f3 el gasto social y se incrementaron las tasas de inter\u00e9s y los impuestos.                  "
      },
      {
        "pageId": "59385cb2c01bde9483940a98def770e3",
        "pageTitle": "Lecci\u00f3n 4: El Per\u00fa en el siglo XXI",
        "page": "",
        "pageInterac": 1,
        "urlToPage": "#59385cb2c01bde9483940a98def770e3",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 4 El Per\u00fa en el siglo XXI Para iniciar\u00bfCu\u00e1les crees que sean las caracter\u00edsticas de la sociedad peruana en la actualidad? Conceptos clave Grupos socioecon\u00f3micosCultura popularGastronom\u00edaIdentidad cultural Motive a los estudiantes a reflexionar sobre las siguientes preguntas: \u00bfC\u00f3mo han evolucionado los grupos socioecon\u00f3micos en nuestro pa\u00eds a lo largo del siglo XX? \u00bfCu\u00e1l ha sido la din\u00e1mica de las clases medias y de los sectores populares en dicho proceso? \u00bfCu\u00e1les crees que sean las caracter\u00edsticas de la sociedad peruana en la actualidad? Los grupos socioecon\u00f3micos En el Per\u00fa, los grupos socioecon\u00f3micos han estado hist\u00f3ricamente diferenciados por profundas desigualdades. Durante gran parte de nuestra historia, la riqueza se ha concentrado en una peque\u00f1a \u00e9lite, mientras la gran mayor\u00eda ha vivido en la pobreza. Reci\u00e9n en la segunda mitad del siglo XX, como efecto de la reforma agraria y las migraciones, los campesinos empezaron a incorporarse a la modernizaci\u00f3n econ\u00f3mica, aunque para engrosar los bolsones de pobreza de las ciudades.En los estudios de mercado, los grupos socioecon\u00f3micos se agrupan de acuerdo con su nivel de ingreso y otras variables, como el tipo de vivienda o el acceso a los servicios. A partir de estos criterios, se han determinado cinco grupos:  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  El crecimiento de las clases medias La clase media ha ido en ascenso desde la d\u00e9cada de 1920. En la d\u00e9cada de 1960 representaba solo el 2 % de la poblaci\u00f3n. Hoy alcanza alrededor del 35 % (sectores socioecon\u00f3micos B y C). Debemos entender que la clase media no es solo un concepto socioecon\u00f3mico, sino tambi\u00e9n cultural.Las familias de clase media tradicional se caracterizan por tener un nivel educativo universitario y un importante nivel de consumo. La clase media emergente, aunque posee un nivel de ingresos y de consumo similar a la tradicional, no suele tener las mismas caracter\u00edsticas culturales. Los sectores altos y medios Hasta la d\u00e9cada de 1960, la clase alta estuvo conformada b\u00e1sicamente por la oligarqu\u00eda agroexportadora de la costa y los hacendados de la sierra, adem\u00e1s de grupos en la banca, la industria y el sector servicios.Ambos grupos representaban menos del 1 % de la Poblaci\u00f3n Econ\u00f3micamente Activa (PEA). En las \u00faltimas d\u00e9cadas, este sector ha ido diversificando sus actividades econ\u00f3micas y ha ingresado a rubros como la banca, la miner\u00eda y la industria. Seg\u00fan estudios recientes, representa menos del 2 % de la poblaci\u00f3n (sector &nbsp;socioecon\u00f3mico A). Los sectores populares La crisis econ\u00f3mica de la d\u00e9cada de 1980 origin\u00f3 que el n\u00famero de trabajadores formales descendiera r\u00e1pidamente. As\u00ed, para el a\u00f1o 2012, el INEI indicaba que solo el 25,7 % se encontraba formalizado. Otro sector que ha sufrido importantes transformaciones es el campesinado, cuyo volumen ha disminuido. Si en la d\u00e9cada de 1960 comprend\u00eda el 40 % de la PEA, a fines del siglo XX hab\u00eda disminuido al 32 %. M\u00e1s informaci\u00f3n El crecimiento del sector \u201cinformal\u201dLa raz\u00f3n de su surgimiento radica en la incapacidad de la econom\u00eda de satisfacer la demanda laboral de una poblaci\u00f3n urbana en ascenso. De acuerdo con la clasificaci\u00f3n de sectores socioecon\u00f3micos, los sectores populares representan alrededor del 62 % de la poblaci\u00f3n. Image title Anime a los estudiantes a dialogar sobre el mestizaje y la etnicidad en nuestro pa\u00eds, y el surgimiento de nuevas formas de expresi\u00f3n de la cultura popular. Destaque las transformaciones sociales y culturales que se han producido en nuestro pa\u00eds en las primeras d\u00e9cadas del siglo XXI. Oriente el di\u00e1logo e identifique dichos cambios (o permanencias) en su propia localidad o regi\u00f3n, en contraste con el resto del pa\u00eds. La etnicidad Los cambios pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales que ocurrieron entre las d\u00e9cadas de 1950 y 1980 permitieron que los ind\u00edgenas fueran incorporados progresivamente a la vida p\u00fablica nacional, aunque diluidos en el proceso de mestizaje.&nbsp;  En Ecuador o Bolivia los pueblos ind\u00edgenas han creado fuertes movimientos pol\u00edticos y sociales con marcada identificaci\u00f3n \u00e9tnica que les ha permitido alcanzar importantes reivindicaciones. Image title  En el Per\u00fa la poblaci\u00f3n ind\u00edgena andina no se ha organizado pol\u00edticamente. El triunfo del discurso del mestizaje ha permitido que la integraci\u00f3n \u00e9tnica haya sido menos conflictiva que en otros pa\u00edses. Image title A pesar de los cambios ocurridos en la estructura social y econ\u00f3mica de nuestro pa\u00eds, la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica a\u00fan persiste en el imaginario nacional.  El mestizaje ha generado una poblaci\u00f3n m\u00e1s diversa.&nbsp; Image title  La discriminaci\u00f3n \u00e9tnica afecta tambi\u00e9n a otros grupos minoritarios como la poblaci\u00f3n afroperuana y la de procedencia asi\u00e1tica. Image title  Las transformaciones sociales han hecho que la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica pase de ser antiind\u00edgena a ser antimestiza. Por ello, los migrantes (y sus hijos) son denominados despectivamente como \u201ccholos\u201d. Image title M\u00e1s informaci\u00f3n La diversidad cultural Image title Celebremos la diversidad de ser peruanos - Marca Per\u00fa El g\u00e9nero: nuevos roles En las \u00faltimas d\u00e9cadas, los roles masculinos y femeninos han ido cambiando poco a poco a favor de la equidad de g\u00e9nero. Recurso animaci\u00f3n&nbsp;Calidad&nbsp;de vida de hombres y mujeres  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  En gran parte del mundo occidental las minor\u00edas sexuales (gays, lesbianas, transexuales, etc.) han logrado avances en el reconocimiento de sus derechos. En los \u00faltimos a\u00f1os se vienen proponiendo iniciativas para el reconocimiento de los derechos de estas minor\u00edas. Por ejemplo, el de la uni\u00f3n civil para personas del mismo sexo. Image title En el Per\u00fa la situaci\u00f3n de estas minor\u00edas todav\u00eda es marginal y precaria. Muchos sufren de discriminaci\u00f3n. Anime a los estudiantes a organizar grupos para desarrollar la actividad propuesta de la secci\u00f3n \"Para inferir y pensar criticamente\" . Inicia el di\u00e1logo analizando el significado de \u201ccr\u00edmenes de odio\u201d. Image title En grupos de cuatro integrantes, busquen informaci\u00f3n en torno a la legislaci\u00f3n relativa a los cr\u00edmenes de odio por orientaci\u00f3n sexual o identidad de g\u00e9nero. Luego, redacten un art\u00edculo en el que expliquen de qu\u00e9 manera su promulgaci\u00f3n contribuye a mejorar la convivencia en la sociedad peruana. La cultura popular A finales del siglo XX e inicios del XXI, las expresiones populares han pasado por un periodo de renovaci\u00f3n en el cual lo andino es cada vez m\u00e1s aceptado como elemento constituyente de nuestra sociedad. Otro proceso importante en la cultura popular ha sido el renacimiento de la cumbia con rasgos m\u00e1s estilizados y modernos, que han ganado la aceptaci\u00f3n, incluso, de las clases medias y altas capitalinas. Asimismo, las nuevas estrellas del folclor reciben gran cobertura medi\u00e1tica.Destacan los conjuntos de cumbia: Los Hermanos Yaip\u00e9n, el Grupo 5, Coraz\u00f3n Serrano y Marisol. En el canto folcl\u00f3rico, resaltan Sonia Morales y Dina Paucar. Tambi\u00e9n han aparecido j\u00f3venes que mezclan la m\u00fasica andina con la urbana como Wendy Sulca y Renata Flores. Image title Dina Paucar M\u00e1s informaci\u00f3n La cultura popular Image title El renacer de la cultura chicha - Periodismo 360UTP Pida a los estudiantes que respondan las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 factores han hecho posible el desarrollo de la industria gastron\u00f3mica en el Per\u00fa? \u00bfC\u00f3mo se relaciona gastronom\u00eda e identidad en nuestro pa\u00eds?Explique que en el boom gastron\u00f3mico que ha experimentado el pa\u00eds en las \u00faltimas d\u00e9cadas han coincidido el esfuerzo de diversos sectores: agricultores y productores, chefs, empresarios, etc.Fomente el di\u00e1logo sobre las oportunidades que representa la gastronom\u00eda nacional en la presente coyuntura para reforzar nuestra identidad y fomentar la inclusi\u00f3n social. Gastronom\u00eda e identidad cultural Image title Pida a los estudiantes que respondan las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 expresiones religiosas han caracterizado a nuestro pa\u00eds desde mediados del siglo XX? \u00bfDe qu\u00e9 manera se ha manifestado la diversificaci\u00f3n religiosa? \u00bfCu\u00e1les son los cultos m\u00e1s representativos de la religiosidad popular nacional?An\u00edmelos a buscar informaci\u00f3n sobre la fiesta del Qoyllur Riti, la fiesta de la virgen de La Candelaria, la fiesta de San Juan, la procesi\u00f3n del Se\u00f1or de los Milagros y el culto a Sarita Colonia. Luego, pida que elaboren una infograf\u00eda digital sobre uno de los temas investigados. Las expresiones religiosas Desde mediados del siglo XX se vive un proceso de diversificaci\u00f3n religiosa en el Per\u00fa, la cual viene configurando una sociedad signada por el pluralismo. Este hecho se manifiesta en tres \u00e1mbitos: La Iglesia cat\u00f3lica y el Estado A partir de las primeras d\u00e9cadas del siglo XX se impuls\u00f3 una progresiva secularizaci\u00f3n de los diversos \u00e1mbitos de la vida nacional. Esto se manifest\u00f3 en algunos intentos por reformar las relaciones entre el estado y la Iglesia, aunque los avances alcanzados fueron pocos: la tolerancia religiosa se aprob\u00f3 reci\u00e9n en una reforma constitucional en 1915 y el registro civil en 1936. No obstante, la separaci\u00f3n del estado y la Iglesia cat\u00f3lica reci\u00e9n se oficializ\u00f3 en la Constituci\u00f3n de 1979. Dos a\u00f1os despu\u00e9s, el Estado peruano renunci\u00f3 al Patronato P\u00fablico, aunque fue sustituido por un Concordato firmado entre la Santa Sede y el Per\u00fa, en el que se han mantenido algunos privilegios para la Iglesia cat\u00f3lica. En la actualidad, la Iglesia cat\u00f3lica sigue teniendo influencia en la vida pol\u00edtica y social del pa\u00eds. Las iglesias evang\u00e9licas Desde su establecimiento definitivo en 1888, la comunidad protestante o evang\u00e9lica, ha sido la religi\u00f3n no cat\u00f3lica que ha experimentado el crecimiento m\u00e1s importante. Se estableci\u00f3 a partir de la labor de misioneros anglosajones que sol\u00edan compartir su trabajo de difusi\u00f3n religiosa con el desarrollo educativo y de la salud, por lo que recibieron el apoyo de los sectores liberales del pa\u00eds. Desde la d\u00e9cada de 1960, el crecimiento num\u00e9rico evang\u00e9lico se hizo m\u00e1s acelerado, en especial por la progresiva nacionalizaci\u00f3n de sus dirigentes y por la vitalidad de una de sus ramas: el pentecostalismo. La mayor\u00eda de los fieles evang\u00e9licos provienen de los sectores populares urbanos y de las zonas rurales. La religiosidad popular A lo largo de nuestra historia, el sincretismo religioso ha dado forma al cristianismo andino, una fusi\u00f3n de las creencias religiosas andinas con las cat\u00f3licas. Un ejemplo claro de ello es la fiesta del Qoyllur Riti, en la que se combinan la devoci\u00f3n a una imagen de Cristo y la veneraci\u00f3n prehisp\u00e1nica al apu tutelar de la zona, el Ausangate. As\u00ed tambi\u00e9n, para el caso del Se\u00f1or de los Milagros, la etnohistoriadora Mar\u00eda Rostworowski se\u00f1ala que se asemeja al culto al dios Pachac\u00e1mac, antigua deidad andina que ten\u00eda el poder de controlar los movimientos tel\u00faricos. Otra forma de expresi\u00f3n de la religiosidad popular es el culto a las \u201calmitas milagrosas\u201d o personajes a los que luego de muertos se les atribuye el don de conceder milagros. Entre los m\u00e1s importantes est\u00e1n el culto a Sarita Colonia, en el Callao, o las veneraciones a Panchito en Huancayo y al Ni\u00f1o compadrito en el Cusco. Image title Image title Procesi\u00f3n del se\u00f1or de los Milagros. / Fiesta del Qoyllur Riti. Actividades 1. Completa el siguiente cuadro:Los grupos socioecon\u00f3micos      &nbsp;A\u00f1o   &nbsp;1920   1960&nbsp;   &nbsp;1980         &nbsp;Denominaci\u00f3n   &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;       Descripci\u00f3n&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;    La crisis econ\u00f3mica origin\u00f3 que el n\u00famero de trabajadores formales descendiera r\u00e1pidamente. Se caracterizan por tener un nivel educativo universitario y un importante nivel de consumo. Los sectores populares. Los sectores altos y medios. Se caracterizan por dedicarse a la banca, la miner\u00eda y la industria. El crecimiento de las clases medias. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Elabora frisos cronol\u00f3gicos complejos de varias dimensiones o aspectos.Habilidad: Analizar.Rpta.: 1920: El crecimiento de las clases medias. / Se caracterizan por tener un nivel educativo universitario y un importante nivel de consumo; 1960: Los sectores altos y medios. / Se caracterizan por dedicarse a la banca, la miner\u00eda y la industria; 1980: Los sectores populares. / La crisis econ\u00f3mica origin\u00f3 que el n\u00famero de trabajadores formales descendiera r\u00e1pidamente. 2. Selecciona si los enunciados son verdaderos o falsos. Los cambios pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales que ocurrieron entre las d\u00e9cadas de 1950 y 1980 permitieron que los ind\u00edgenas fueran incorporados progresivamente a la vida pol\u00edtica nacional.&nbsp; Los grupos afrodescendientes y asi\u00e1tico&nbsp;descendientes no sufren ning\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n en el Per\u00fa. A pesar de los cambios ocurridos en la estructura social y econ\u00f3mica de Per\u00fa, la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica a\u00fan persiste en el imaginario nacional.&nbsp; Los roles de g\u00e9nero tradicionales se han empezado a transformar a favor de la equidad de g\u00e9nero. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.Habilidad: Analizar.Rpta.: Verdadero, Falso, Verdadero, Verdadero. 3. Lee el texto. Luego, selecciona si los enunciados propuestos se relacionan con los conceptos de identidad cultural o peruanidad.      Gastronom\u00eda y peruanidadM\u00e1s all\u00e1 de distingos sociales y regionales, crece el orgullo por la comida peruana, se comenta en la calle y se convierte en tema de creciente inter\u00e9s y debate. [...] Es el crisol en el que se sigue fundiendo la peruanidad. Luis Ginocchio destacaba que \u201cla gastronom\u00eda es hoy uno de los elementos que nos distingue y que atesoramos como bueno y, sobre todo, como nuestro\u201d. Es una de las pocas expresiones nacionales que no generan discusi\u00f3n ni antagonismos. [...] Una encuesta de la empresa de opini\u00f3n Apoyo revela que entre las cuatro cosas de las que los peruanos nos sentimos orgullosos, la comida tiene un lugar preferencial junto con Machu Picchu, las ruinas arqueol\u00f3gicas y nuestra historia (Valderrama, 2010, p. 109).         La gastronom\u00eda se ha convertido en una de las expresiones que mejor expresa nuestras caracter\u00edsticas culturales, mestizaje, emprendimiento, tradici\u00f3n, etc.   &nbsp;       La gastronom\u00eda es la expresi\u00f3n emblem\u00e1tica de nuestra cultura viva, un motivo de orgullo nacional y que se ha difundido a nivel internacional.   &nbsp;&nbsp;    Identidad cultural. Peruanidad. Identidad cultural. Peruanidad. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza todo tipo de fuentes para investigar sobre la gastronom\u00eda e identidad cultural y recurre a ellas sistem\u00e1ticamente.Habilidad: Comprender.Rpta.: Identidad cultural; Peruanidad. 4. Lee el texto. Luego, selecciona los enunciados que tengan relaci\u00f3n con el texto.        El culto a Sarita ColoniaDurante el siglo XX surgieron nuevos cultos, sobre todo en aquellos sectores donde la precariedad de las condiciones de vida y el desarraigo llevaron a muchos a la marginalidad. La veneraci\u00f3n de figuras como Sarita Colonia represent\u00f3 en este contexto la necesidad de contar con alguien entronizado en el orden de lo sagrado, pero al mismo tiempo, cercano. Por esa cercan\u00eda, en figuras como Sarita se puede encontrar consuelo, depositar esperanzas, pero tambi\u00e9n reclamar, a trav\u00e9s de su culto, reconocimiento desde la condici\u00f3n de ciudadano marginal. Sarita Colonia, joven migrante de Huaraz fallecida a los 26 a\u00f1os en 1940 en los Barracones del Callao, lleg\u00f3 a expresar un sentir popular: Sarita es nuestra, porque es pobre como nosotros (Degregori, 2004).&nbsp;    Image title Mural de Sarita Colonia. Las expresiones religiosas son plurales. Los nuevos cultos nacen en los sectores de precariedad. El culto a Sarita Colonia muestra las diversas expresiones religiosas. La veneraci\u00f3n de figuras se dio por la necesidad de contar con \u201calguien\u201d tal como el creyente. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza todo tipo de fuentes para investigar sobre la gastronom\u00eda e identidad cultural y recurre a ellas sistem\u00e1ticamente.Habilidad: Comprender.Rpta.: Los nuevos cultos nacen en los sectores de precariedad; La veneraci\u00f3n de figuras se dio por la necesidad de contar con \u201calguien\u201d tal como el creyente.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 4 El Per\u00fa en el siglo XXI Para iniciar\u00bfCu\u00e1les crees que sean las caracter\u00edsticas de la sociedad peruana en la actualidad? Conceptos clave Grupos socioecon\u00f3micosCultura popularGastronom\u00edaIdentidad cultural Los grupos socioecon\u00f3micos En el Per\u00fa, los grupos socioecon\u00f3micos han estado hist\u00f3ricamente diferenciados por profundas desigualdades. Durante gran parte de nuestra historia, la riqueza se ha concentrado en una peque\u00f1a \u00e9lite, mientras la gran mayor\u00eda ha vivido en la pobreza. Reci\u00e9n en la segunda mitad del siglo XX, como efecto de la reforma agraria y las migraciones, los campesinos empezaron a incorporarse a la modernizaci\u00f3n econ\u00f3mica, aunque para engrosar los bolsones de pobreza de las ciudades.En los estudios de mercado, los grupos socioecon\u00f3micos se agrupan de acuerdo con su nivel de ingreso y otras variables, como el tipo de vivienda o el acceso a los servicios. A partir de estos criterios, se han determinado cinco grupos:  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  El crecimiento de las clases medias La clase media ha ido en ascenso desde la d\u00e9cada de 1920. En la d\u00e9cada de 1960 representaba solo el 2 % de la poblaci\u00f3n. Hoy alcanza alrededor del 35 % (sectores socioecon\u00f3micos B y C). Debemos entender que la clase media no es solo un concepto socioecon\u00f3mico, sino tambi\u00e9n cultural.Las familias de clase media tradicional se caracterizan por tener un nivel educativo universitario y un importante nivel de consumo. La clase media emergente, aunque posee un nivel de ingresos y de consumo similar a la tradicional, no suele tener las mismas caracter\u00edsticas culturales. Los sectores altos y medios Hasta la d\u00e9cada de 1960, la clase alta estuvo conformada b\u00e1sicamente por la oligarqu\u00eda agroexportadora de la costa y los hacendados de la sierra, adem\u00e1s de grupos en la banca, la industria y el sector servicios.Ambos grupos representaban menos del 1 % de la Poblaci\u00f3n Econ\u00f3micamente Activa (PEA). En las \u00faltimas d\u00e9cadas, este sector ha ido diversificando sus actividades econ\u00f3micas y ha ingresado a rubros como la banca, la miner\u00eda y la industria. Seg\u00fan estudios recientes, representa menos del 2 % de la poblaci\u00f3n (sector &nbsp;socioecon\u00f3mico A). Los sectores populares La crisis econ\u00f3mica de la d\u00e9cada de 1980 origin\u00f3 que el n\u00famero de trabajadores formales descendiera r\u00e1pidamente. As\u00ed, para el a\u00f1o 2012, el INEI indicaba que solo el 25,7 % se encontraba formalizado. Otro sector que ha sufrido importantes transformaciones es el campesinado, cuyo volumen ha disminuido. Si en la d\u00e9cada de 1960 comprend\u00eda el 40 % de la PEA, a fines del siglo XX hab\u00eda disminuido al 32 %. M\u00e1s informaci\u00f3n El crecimiento del sector \u201cinformal\u201dLa raz\u00f3n de su surgimiento radica en la incapacidad de la econom\u00eda de satisfacer la demanda laboral de una poblaci\u00f3n urbana en ascenso. De acuerdo con la clasificaci\u00f3n de sectores socioecon\u00f3micos, los sectores populares representan alrededor del 62 % de la poblaci\u00f3n. Image title La etnicidad Los cambios pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales que ocurrieron entre las d\u00e9cadas de 1950 y 1980 permitieron que los ind\u00edgenas fueran incorporados progresivamente a la vida p\u00fablica nacional, aunque diluidos en el proceso de mestizaje.&nbsp;  En Ecuador o Bolivia los pueblos ind\u00edgenas han creado fuertes movimientos pol\u00edticos y sociales con marcada identificaci\u00f3n \u00e9tnica que les ha permitido alcanzar importantes reivindicaciones. Image title  En el Per\u00fa la poblaci\u00f3n ind\u00edgena andina no se ha organizado pol\u00edticamente. El triunfo del discurso del mestizaje ha permitido que la integraci\u00f3n \u00e9tnica haya sido menos conflictiva que en otros pa\u00edses. Image title A pesar de los cambios ocurridos en la estructura social y econ\u00f3mica de nuestro pa\u00eds, la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica a\u00fan persiste en el imaginario nacional.  El mestizaje ha generado una poblaci\u00f3n m\u00e1s diversa.&nbsp; Image title  La discriminaci\u00f3n \u00e9tnica afecta tambi\u00e9n a otros grupos minoritarios como la poblaci\u00f3n afroperuana y la de procedencia asi\u00e1tica. Image title  Las transformaciones sociales han hecho que la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica pase de ser antiind\u00edgena a ser antimestiza. Por ello, los migrantes (y sus hijos) son denominados despectivamente como \u201ccholos\u201d. Image title M\u00e1s informaci\u00f3n La diversidad cultural Image title Celebremos la diversidad de ser peruanos - Marca Per\u00fa El g\u00e9nero: nuevos roles En las \u00faltimas d\u00e9cadas, los roles masculinos y femeninos han ido cambiando poco a poco a favor de la equidad de g\u00e9nero. Recurso animaci\u00f3n&nbsp;Calidad&nbsp;de vida de hombres y mujeres  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  En gran parte del mundo occidental las minor\u00edas sexuales (gays, lesbianas, transexuales, etc.) han logrado avances en el reconocimiento de sus derechos. En los \u00faltimos a\u00f1os se vienen proponiendo iniciativas para el reconocimiento de los derechos de estas minor\u00edas. Por ejemplo, el de la uni\u00f3n civil para personas del mismo sexo. Image title En el Per\u00fa la situaci\u00f3n de estas minor\u00edas todav\u00eda es marginal y precaria. Muchos sufren de discriminaci\u00f3n. Image title En grupos de cuatro integrantes, busquen informaci\u00f3n en torno a la legislaci\u00f3n relativa a los cr\u00edmenes de odio por orientaci\u00f3n sexual o identidad de g\u00e9nero. Luego, redacten un art\u00edculo en el que expliquen de qu\u00e9 manera su promulgaci\u00f3n contribuye a mejorar la convivencia en la sociedad peruana. La cultura popular A finales del siglo XX e inicios del XXI, las expresiones populares han pasado por un periodo de renovaci\u00f3n en el cual lo andino es cada vez m\u00e1s aceptado como elemento constituyente de nuestra sociedad. Otro proceso importante en la cultura popular ha sido el renacimiento de la cumbia con rasgos m\u00e1s estilizados y modernos, que han ganado la aceptaci\u00f3n, incluso, de las clases medias y altas capitalinas. Asimismo, las nuevas estrellas del folclor reciben gran cobertura medi\u00e1tica.Destacan los conjuntos de cumbia: Los Hermanos Yaip\u00e9n, el Grupo 5, Coraz\u00f3n Serrano y Marisol. En el canto folcl\u00f3rico, resaltan Sonia Morales y Dina Paucar. Tambi\u00e9n han aparecido j\u00f3venes que mezclan la m\u00fasica andina con la urbana como Wendy Sulca y Renata Flores. Image title Dina Paucar M\u00e1s informaci\u00f3n La cultura popular Image title El renacer de la cultura chicha - Periodismo 360UTP Gastronom\u00eda e identidad cultural Image title Las expresiones religiosas Desde mediados del siglo XX se vive un proceso de diversificaci\u00f3n religiosa en el Per\u00fa, la cual viene configurando una sociedad signada por el pluralismo. Este hecho se manifiesta en tres \u00e1mbitos: La Iglesia cat\u00f3lica y el Estado A partir de las primeras d\u00e9cadas del siglo XX se impuls\u00f3 una progresiva secularizaci\u00f3n de los diversos \u00e1mbitos de la vida nacional. Esto se manifest\u00f3 en algunos intentos por reformar las relaciones entre el estado y la Iglesia, aunque los avances alcanzados fueron pocos: la tolerancia religiosa se aprob\u00f3 reci\u00e9n en una reforma constitucional en 1915 y el registro civil en 1936. No obstante, la separaci\u00f3n del estado y la Iglesia cat\u00f3lica reci\u00e9n se oficializ\u00f3 en la Constituci\u00f3n de 1979. Dos a\u00f1os despu\u00e9s, el Estado peruano renunci\u00f3 al Patronato P\u00fablico, aunque fue sustituido por un Concordato firmado entre la Santa Sede y el Per\u00fa, en el que se han mantenido algunos privilegios para la Iglesia cat\u00f3lica. En la actualidad, la Iglesia cat\u00f3lica sigue teniendo influencia en la vida pol\u00edtica y social del pa\u00eds. Las iglesias evang\u00e9licas Desde su establecimiento definitivo en 1888, la comunidad protestante o evang\u00e9lica, ha sido la religi\u00f3n no cat\u00f3lica que ha experimentado el crecimiento m\u00e1s importante. Se estableci\u00f3 a partir de la labor de misioneros anglosajones que sol\u00edan compartir su trabajo de difusi\u00f3n religiosa con el desarrollo educativo y de la salud, por lo que recibieron el apoyo de los sectores liberales del pa\u00eds. Desde la d\u00e9cada de 1960, el crecimiento num\u00e9rico evang\u00e9lico se hizo m\u00e1s acelerado, en especial por la progresiva nacionalizaci\u00f3n de sus dirigentes y por la vitalidad de una de sus ramas: el pentecostalismo. La mayor\u00eda de los fieles evang\u00e9licos provienen de los sectores populares urbanos y de las zonas rurales. La religiosidad popular A lo largo de nuestra historia, el sincretismo religioso ha dado forma al cristianismo andino, una fusi\u00f3n de las creencias religiosas andinas con las cat\u00f3licas. Un ejemplo claro de ello es la fiesta del Qoyllur Riti, en la que se combinan la devoci\u00f3n a una imagen de Cristo y la veneraci\u00f3n prehisp\u00e1nica al apu tutelar de la zona, el Ausangate. As\u00ed tambi\u00e9n, para el caso del Se\u00f1or de los Milagros, la etnohistoriadora Mar\u00eda Rostworowski se\u00f1ala que se asemeja al culto al dios Pachac\u00e1mac, antigua deidad andina que ten\u00eda el poder de controlar los movimientos tel\u00faricos. Otra forma de expresi\u00f3n de la religiosidad popular es el culto a las \u201calmitas milagrosas\u201d o personajes a los que luego de muertos se les atribuye el don de conceder milagros. Entre los m\u00e1s importantes est\u00e1n el culto a Sarita Colonia, en el Callao, o las veneraciones a Panchito en Huancayo y al Ni\u00f1o compadrito en el Cusco. Image title Image title Procesi\u00f3n del se\u00f1or de los Milagros. / Fiesta del Qoyllur Riti. Actividades 1. Completa el siguiente cuadro:Los grupos socioecon\u00f3micos      &nbsp;A\u00f1o   &nbsp;1920   1960&nbsp;   &nbsp;1980         &nbsp;Denominaci\u00f3n   &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;       Descripci\u00f3n&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;    La crisis econ\u00f3mica origin\u00f3 que el n\u00famero de trabajadores formales descendiera r\u00e1pidamente. Se caracterizan por tener un nivel educativo universitario y un importante nivel de consumo. Los sectores populares. Los sectores altos y medios. Se caracterizan por dedicarse a la banca, la miner\u00eda y la industria. El crecimiento de las clases medias. 2. Selecciona si los enunciados son verdaderos o falsos. Los cambios pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales que ocurrieron entre las d\u00e9cadas de 1950 y 1980 permitieron que los ind\u00edgenas fueran incorporados progresivamente a la vida pol\u00edtica nacional.&nbsp; Los grupos afrodescendientes y asi\u00e1tico&nbsp;descendientes no sufren ning\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n en el Per\u00fa. A pesar de los cambios ocurridos en la estructura social y econ\u00f3mica de Per\u00fa, la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica a\u00fan persiste en el imaginario nacional.&nbsp; Los roles de g\u00e9nero tradicionales se han empezado a transformar a favor de la equidad de g\u00e9nero. 3. Lee el texto. Luego, selecciona si los enunciados propuestos se relacionan con los conceptos de identidad cultural o peruanidad.      Gastronom\u00eda y peruanidadM\u00e1s all\u00e1 de distingos sociales y regionales, crece el orgullo por la comida peruana, se comenta en la calle y se convierte en tema de creciente inter\u00e9s y debate. [...] Es el crisol en el que se sigue fundiendo la peruanidad. Luis Ginocchio destacaba que \u201cla gastronom\u00eda es hoy uno de los elementos que nos distingue y que atesoramos como bueno y, sobre todo, como nuestro\u201d. Es una de las pocas expresiones nacionales que no generan discusi\u00f3n ni antagonismos. [...] Una encuesta de la empresa de opini\u00f3n Apoyo revela que entre las cuatro cosas de las que los peruanos nos sentimos orgullosos, la comida tiene un lugar preferencial junto con Machu Picchu, las ruinas arqueol\u00f3gicas y nuestra historia (Valderrama, 2010, p. 109).         La gastronom\u00eda se ha convertido en una de las expresiones que mejor expresa nuestras caracter\u00edsticas culturales, mestizaje, emprendimiento, tradici\u00f3n, etc.   &nbsp;       La gastronom\u00eda es la expresi\u00f3n emblem\u00e1tica de nuestra cultura viva, un motivo de orgullo nacional y que se ha difundido a nivel internacional.   &nbsp;&nbsp;    Identidad cultural. Peruanidad. Identidad cultural. Peruanidad. 4. Lee el texto. Luego, selecciona los enunciados que tengan relaci\u00f3n con el texto.        El culto a Sarita ColoniaDurante el siglo XX surgieron nuevos cultos, sobre todo en aquellos sectores donde la precariedad de las condiciones de vida y el desarraigo llevaron a muchos a la marginalidad. La veneraci\u00f3n de figuras como Sarita Colonia represent\u00f3 en este contexto la necesidad de contar con alguien entronizado en el orden de lo sagrado, pero al mismo tiempo, cercano. Por esa cercan\u00eda, en figuras como Sarita se puede encontrar consuelo, depositar esperanzas, pero tambi\u00e9n reclamar, a trav\u00e9s de su culto, reconocimiento desde la condici\u00f3n de ciudadano marginal. Sarita Colonia, joven migrante de Huaraz fallecida a los 26 a\u00f1os en 1940 en los Barracones del Callao, lleg\u00f3 a expresar un sentir popular: Sarita es nuestra, porque es pobre como nosotros (Degregori, 2004).&nbsp;    Image title Mural de Sarita Colonia. Las expresiones religiosas son plurales. Los nuevos cultos nacen en los sectores de precariedad. El culto a Sarita Colonia muestra las diversas expresiones religiosas. La veneraci\u00f3n de figuras se dio por la necesidad de contar con \u201calguien\u201d tal como el creyente."
      },
      {
        "pageId": "4c8517d24f6e724be3844a7012826cd5",
        "pageTitle": "Ciudadanos en acci\u00f3n",
        "page": "",
        "pageInterac": 1,
        "urlToPage": "#4c8517d24f6e724be3844a7012826cd5",
        "content": " ? &nbsp;Ciudadanos en acci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo promovemos la memoria activa para la defensa de los derechos humanos en el Per\u00fa? &nbsp;\u00bfPor qu\u00e9 es importante recordar el periodo de violencia en el Per\u00fa? Entre 1980 y 2000, el Per\u00fa vivi\u00f3 un periodo de crisis de violencia provocado por el terrorismo. Dicho periodo es denominado tambi\u00e9n como de conflicto armado interno por la CVR. Puedes leer testimonios de peruanos que vivieron ese atentado terrorista ingresando a:El Comercio Un hecho impactante de este periodo fue el atentado ocurrido en la calle Tarata en Lima. Desde ese momento la mayor parte de la poblaci\u00f3n lime\u00f1a tom\u00f3 conciencia del horror que afectaba a los peruanos de las zonas afectadas por el terrorismo desde 1980. Image title ATENTADO EN TARATA: \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con las v\u00edctimas 25 a\u00f1os despu\u00e9s? \u2013 El Comercio Lee la siguiente conversaci\u00f3n: Puedes realizar una visita virtual del LUM ingresando a: &nbsp;\u00bfCu\u00e1l es nuestro reto ciudadano? \u00bfC\u00f3mo promovemos la memoria activa para la defensa de los derechos humanos en el Per\u00fa? Entre 1980 y 2000, los grupos terroristas Sendero Luminoso y el Movimiento Revolucionario T\u00fapac Amaru, liderados por Abimael Guzm\u00e1n y V\u00edctor Polay Campos, respectivamente, cometieron muchos atentados. Durante el gobierno de Alberto Fujimori fueron capturados.&nbsp;La Comisi\u00f3n de la Verdad y Reconciliaci\u00f3n estima cerca de 69 280 personas fallecidas en el fuego cruzado entre los subversivos y las fuerzas del orden. La mayor\u00eda de las v\u00edctimas fueron campesinos; tambi\u00e9n fueron perseguidas minor\u00edas \u00e9tnicas, religiosas y sexuales. En la actualidad,&nbsp;los grupos subversivos en alianza con organizaciones criminales narcotraficantes controlan la zona del VRAEM y realizan atentados contra las Fuerzas Armadas y la polic\u00eda. Por otro lado, estos grupos han realizado intentos de ingresar a la pol\u00edtica a trav\u00e9s de organizaciones como el Movimiento por Amnist\u00eda y Derechos Fundamentales (MOVADEF), el Frente de Unidad de Defensa del Pueblo Peruano (FUDEPP) y el Frente Democr\u00e1tico del Pueblo.       Matanza en Uchuraccay.          Atentado en la calle Tarata.          Casa quemada como consecuencia de una bomba colocada en la comisar\u00eda de un pueblo de Ayacucho.    &nbsp;\u00bfC\u00f3mo lograremos nuestro reto ciudadano? Proyecto \u201cLa memoria activa\" Para realizar el proyecto, deben organizarse en equipos de trabajo y considerar las tres etapas que se detallan a continuaci\u00f3n: Diagn\u00f3stico de la realidad En esta etapa del proyecto, se debe identificar un hecho terrorista ocurrido en el siglo XX en el Per\u00fa. Luego, deben investigar acerca de la situaci\u00f3n, el grupo terrorista responsable del atentado y la cantidad de v\u00edctimas. Cada equipo deber\u00e1 responder las siguientes preguntas: \u00bfConsideran que aprender sobre el contexto hist\u00f3rico en el que ocurrieron los genocidios por los grupos terroristas ayuda a evitar que estos vuelvan a repetirse? \u00bfPor qu\u00e9?\u00bfQu\u00e9 papel creen que deben tener el Estado, la sociedad civil y los medios de comunicaci\u00f3n en la educaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n para evitar los genocidios? Image title Dise\u00f1o del proyecto En esta etapa, se debe establecer el objetivo del proyecto y la actividad que nos ayudar\u00e1 a lograrlo. En este caso, buscamos sensibilizar a la comunidad en torno a la memoria activa para la defensa de los derechos humanos en el Per\u00fa. Para ello, elaboraremos un video reportaje. &nbsp;A continuaci\u00f3n, deber\u00e1n organizar el trabajo en equipo y elaborar un cuadro como el siguiente:       &nbsp;Actividades   &nbsp;Descripci\u00f3n   Responsables   &nbsp;Duraci\u00f3n         1. B\u00fasqueda de informaci\u00f3n.   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       2. Recolecci\u00f3n de im\u00e1genes y m\u00fasica.   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       3. Redacci\u00f3n del guion.   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       4. Dise\u00f1o del escenario de grabaci\u00f3n.   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       &nbsp;5. Otros.   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;    Image title Ejecuci\u00f3n del proyecto En esta etapa del proyecto, se deben realizar las actividades que se planificaron en la etapa previa. Para ello, deben tener en cuenta los procedimientos para la elaboraci\u00f3n del producto. Creamos un video reportaje Los video reportajes combinan investigaci\u00f3n, entrevistas, audio, m\u00fasica, fotograf\u00eda, dise\u00f1o, etc. Es importante definir el tema a tratar y contar la historia. &nbsp; Para crear el video reportaje, consideren los siguientes pasos:&nbsp; Elige un tema para el proyecto. Busca im\u00e1genes y m\u00fasica.Convierte la informaci\u00f3n recogida en una historia. Luego, elabora un guion.Realiza una simulaci\u00f3n antes de grabar tu reportaje. Luego, gr\u00e1balo.Para editar el video, puedes utilizar una herramienta como OpenShot. Para, desc\u00e1rgalo desde la siguiente p\u00e1gina https://www.openshot.org/es/download/Abre OpenShot, importa las im\u00e1genes y la m\u00fasica arrastrando los archivos a la ventana del proyecto.Organiza las im\u00e1genes en la l\u00ednea de tiempo considerando la secuencia del guion. Image title Agrega la m\u00fasica a la l\u00ednea de tiempo.Mira la vista previa haciendo clic en el bot\u00f3n Reproducir.Haz clic en el \u00edcono \"Exportar video\" en la parte superior de la pantalla (o usa el men\u00fa Archivo &gt; Exportar video). Elige una de las muchas opciones de exportaci\u00f3n preestablecidas y haz clic en el bot\u00f3n \"Exportar video\". Puedes utilizar una herramienta como OpenShot para editar tu video reportaje. &nbsp;\u00bfC\u00f3mo evaluamos nuestra participaci\u00f3n en el proyecto? Eval\u00faen los resultados del proyecto a fin de que, sobre esa base, planteen correcciones para una siguiente ocasi\u00f3n. Para ello, responde el siguiente formulario para evaluar el proyecto. 1. Sobre las competencias ciudadanas.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Analic\u00e9 diversas fuentes en las que se destaca la memoria activa para la defensa de los derechos humanos en el Per\u00fa.             Utilic\u00e9 la informaci\u00f3n obtenida para construir mis propios argumentos.             Elabor\u00e9 argumentos que sustentan mi posici\u00f3n respecto de la memoria activa para la defensa de los derechos humanos en el Per\u00fa.          2. Sobre tu participaci\u00f3n individual.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Particip\u00e9 con responsabilidad y compromiso durante el proyecto.             Cumpl\u00ed la mayor\u00eda de las tareas que me encomendaron.             Colabor\u00e9 en algunos aspectos del trabajo.          3. Sobre el impacto del proyecto.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Me ayud\u00f3 el proyecto a reconocer y valorar la importancia de la memoria activa para la defensa de los derechos humanos en el Per\u00fa.             Me esforc\u00e9 por motivar a mis compa\u00f1eros a participar en el proyecto.             Logr\u00e9 informar a mis compa\u00f1eros y a mi comunidad acerca de la memoria activa para la defensa de los derechos humanos en el Per\u00fa.          4. Sobre el uso de herramientas TIC y el aprendizaje aut\u00f3nomo.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Investigu\u00e9 y obtuve informaci\u00f3n a trav\u00e9s de distintos medios digitales.             Elabor\u00e9 los materiales digitales utilizando las herramientas sugeridasen el proyecto.             Organic\u00e9 mi trabajo y evalu\u00e9 mis acciones con la finalidad de mejorarmis estrategias de aprendizaje.          Motive a los estudiantes a realizar las actividades propuestas en el apartado \"Taller TIC\". &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; Taller TIC&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Image title",
        "content_alu": " ? &nbsp;Ciudadanos en acci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo promovemos la memoria activa para la defensa de los derechos humanos en el Per\u00fa? &nbsp;\u00bfPor qu\u00e9 es importante recordar el periodo de violencia en el Per\u00fa? Entre 1980 y 2000, el Per\u00fa vivi\u00f3 un periodo de crisis de violencia provocado por el terrorismo. Dicho periodo es denominado tambi\u00e9n como de conflicto armado interno por la CVR. Puedes leer testimonios de peruanos que vivieron ese atentado terrorista ingresando a:El Comercio Un hecho impactante de este periodo fue el atentado ocurrido en la calle Tarata en Lima. Desde ese momento la mayor parte de la poblaci\u00f3n lime\u00f1a tom\u00f3 conciencia del horror que afectaba a los peruanos de las zonas afectadas por el terrorismo desde 1980. Image title ATENTADO EN TARATA: \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con las v\u00edctimas 25 a\u00f1os despu\u00e9s? \u2013 El Comercio Lee la siguiente conversaci\u00f3n: Puedes realizar una visita virtual del LUM ingresando a: &nbsp;\u00bfCu\u00e1l es nuestro reto ciudadano? \u00bfC\u00f3mo promovemos la memoria activa para la defensa de los derechos humanos en el Per\u00fa? Entre 1980 y 2000, los grupos terroristas Sendero Luminoso y el Movimiento Revolucionario T\u00fapac Amaru, liderados por Abimael Guzm\u00e1n y V\u00edctor Polay Campos, respectivamente, cometieron muchos atentados. Durante el gobierno de Alberto Fujimori fueron capturados.&nbsp;La Comisi\u00f3n de la Verdad y Reconciliaci\u00f3n estima cerca de 69 280 personas fallecidas en el fuego cruzado entre los subversivos y las fuerzas del orden. La mayor\u00eda de las v\u00edctimas fueron campesinos; tambi\u00e9n fueron perseguidas minor\u00edas \u00e9tnicas, religiosas y sexuales. En la actualidad,&nbsp;los grupos subversivos en alianza con organizaciones criminales narcotraficantes controlan la zona del VRAEM y realizan atentados contra las Fuerzas Armadas y la polic\u00eda. Por otro lado, estos grupos han realizado intentos de ingresar a la pol\u00edtica a trav\u00e9s de organizaciones como el Movimiento por Amnist\u00eda y Derechos Fundamentales (MOVADEF), el Frente de Unidad de Defensa del Pueblo Peruano (FUDEPP) y el Frente Democr\u00e1tico del Pueblo.       Matanza en Uchuraccay.          Atentado en la calle Tarata.          Casa quemada como consecuencia de una bomba colocada en la comisar\u00eda de un pueblo de Ayacucho.    &nbsp;\u00bfC\u00f3mo lograremos nuestro reto ciudadano? Proyecto \u201cLa memoria activa\" Para realizar el proyecto, deben organizarse en equipos de trabajo y considerar las tres etapas que se detallan a continuaci\u00f3n: Diagn\u00f3stico de la realidad En esta etapa del proyecto, se debe identificar un hecho terrorista ocurrido en el siglo XX en el Per\u00fa. Luego, deben investigar acerca de la situaci\u00f3n, el grupo terrorista responsable del atentado y la cantidad de v\u00edctimas. Cada equipo deber\u00e1 responder las siguientes preguntas: \u00bfConsideran que aprender sobre el contexto hist\u00f3rico en el que ocurrieron los genocidios por los grupos terroristas ayuda a evitar que estos vuelvan a repetirse? \u00bfPor qu\u00e9?\u00bfQu\u00e9 papel creen que deben tener el Estado, la sociedad civil y los medios de comunicaci\u00f3n en la educaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n para evitar los genocidios? Image title Dise\u00f1o del proyecto En esta etapa, se debe establecer el objetivo del proyecto y la actividad que nos ayudar\u00e1 a lograrlo. En este caso, buscamos sensibilizar a la comunidad en torno a la memoria activa para la defensa de los derechos humanos en el Per\u00fa. Para ello, elaboraremos un video reportaje. &nbsp;A continuaci\u00f3n, deber\u00e1n organizar el trabajo en equipo y elaborar un cuadro como el siguiente:       &nbsp;Actividades   &nbsp;Descripci\u00f3n   Responsables   &nbsp;Duraci\u00f3n         1. B\u00fasqueda de informaci\u00f3n.   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       2. Recolecci\u00f3n de im\u00e1genes y m\u00fasica.   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       3. Redacci\u00f3n del guion.   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       4. Dise\u00f1o del escenario de grabaci\u00f3n.   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       &nbsp;5. Otros.   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;    Image title Ejecuci\u00f3n del proyecto En esta etapa del proyecto, se deben realizar las actividades que se planificaron en la etapa previa. Para ello, deben tener en cuenta los procedimientos para la elaboraci\u00f3n del producto. Creamos un video reportaje Los video reportajes combinan investigaci\u00f3n, entrevistas, audio, m\u00fasica, fotograf\u00eda, dise\u00f1o, etc. Es importante definir el tema a tratar y contar la historia. &nbsp; Para crear el video reportaje, consideren los siguientes pasos:&nbsp; Elige un tema para el proyecto. Busca im\u00e1genes y m\u00fasica.Convierte la informaci\u00f3n recogida en una historia. Luego, elabora un guion.Realiza una simulaci\u00f3n antes de grabar tu reportaje. Luego, gr\u00e1balo.Para editar el video, puedes utilizar una herramienta como OpenShot. Para, desc\u00e1rgalo desde la siguiente p\u00e1gina https://www.openshot.org/es/download/Abre OpenShot, importa las im\u00e1genes y la m\u00fasica arrastrando los archivos a la ventana del proyecto.Organiza las im\u00e1genes en la l\u00ednea de tiempo considerando la secuencia del guion. Image title Agrega la m\u00fasica a la l\u00ednea de tiempo.Mira la vista previa haciendo clic en el bot\u00f3n Reproducir.Haz clic en el \u00edcono \"Exportar video\" en la parte superior de la pantalla (o usa el men\u00fa Archivo &gt; Exportar video). Elige una de las muchas opciones de exportaci\u00f3n preestablecidas y haz clic en el bot\u00f3n \"Exportar video\". Puedes utilizar una herramienta como OpenShot para editar tu video reportaje. &nbsp;\u00bfC\u00f3mo evaluamos nuestra participaci\u00f3n en el proyecto? Eval\u00faen los resultados del proyecto a fin de que, sobre esa base, planteen correcciones para una siguiente ocasi\u00f3n. Para ello, responde el siguiente formulario para evaluar el proyecto. 1. Sobre las competencias ciudadanas.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Analic\u00e9 diversas fuentes en las que se destaca la memoria activa para la defensa de los derechos humanos en el Per\u00fa.             Utilic\u00e9 la informaci\u00f3n obtenida para construir mis propios argumentos.             Elabor\u00e9 argumentos que sustentan mi posici\u00f3n respecto de la memoria activa para la defensa de los derechos humanos en el Per\u00fa.          2. Sobre tu participaci\u00f3n individual.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Particip\u00e9 con responsabilidad y compromiso durante el proyecto.             Cumpl\u00ed la mayor\u00eda de las tareas que me encomendaron.             Colabor\u00e9 en algunos aspectos del trabajo.          3. Sobre el impacto del proyecto.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Me ayud\u00f3 el proyecto a reconocer y valorar la importancia de la memoria activa para la defensa de los derechos humanos en el Per\u00fa.             Me esforc\u00e9 por motivar a mis compa\u00f1eros a participar en el proyecto.             Logr\u00e9 informar a mis compa\u00f1eros y a mi comunidad acerca de la memoria activa para la defensa de los derechos humanos en el Per\u00fa.          4. Sobre el uso de herramientas TIC y el aprendizaje aut\u00f3nomo.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Investigu\u00e9 y obtuve informaci\u00f3n a trav\u00e9s de distintos medios digitales.             Elabor\u00e9 los materiales digitales utilizando las herramientas sugeridasen el proyecto.             Organic\u00e9 mi trabajo y evalu\u00e9 mis acciones con la finalidad de mejorarmis estrategias de aprendizaje.          &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; Taller TIC&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Image title"
      },
      {
        "pageId": "ddd0980fab444dc254b8b37899493064",
        "pageTitle": "Punto de llegada",
        "page": "",
        "pageInterac": 1,
        "urlToPage": "#ddd0980fab444dc254b8b37899493064",
        "content": " ? Punto de llegada S\u00edntesis de unidad&nbsp; Image title \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Selecciona dos enunciados relacionados con la Uni\u00f3n Europea. Las mejoras econ\u00f3micas que han tenido se debieron, en gran parte, a las exportaciones de petr\u00f3leo y gas natural.&nbsp; Los pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n Europea comparten las pol\u00edticas econ\u00f3micas, las mercanc\u00edas, los capitales, y las personas se mueven libremente por todos los territorios. Son pa\u00edses que tienen un liderazgo en el continente asi\u00e1tico y le hacen frente a la hegemon\u00eda estadounidense. Un reto importante para la Uni\u00f3n Europea es disminuir los grandes contrastes en \u00edndices de desarrollo que existen entre sus miembros. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.Habilidad: Analizar.Rpta.: Los pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n Europea comparten las pol\u00edticas econ\u00f3micas, las mercanc\u00edas, los capitales, y las personas se mueven libremente por todos los territorios; Un reto importante para la Uni\u00f3n Europea es disminuir los grandes contrastes en \u00edndices de desarrollo que existen entre sus miembros. 2. Relaciona a cada personaje con una pol\u00edtica que implement\u00f3. Bill Clinton George W. Bush Barack Obama Donald Trump Joe Biden Acord\u00f3 con Rusia la reducci\u00f3n de armamentos nucleares. Endureci\u00f3&nbsp;las pol\u00edticas migratorias. Hizo frente a las graves consecuencias de la crisis econ\u00f3mica internacional que comenz\u00f3 en el 2007. Puso fin al estado de emergencia nacional en la frontera con M\u00e9xico. Increment\u00f3 el presupuesto en seguridad nacional y gasto militar. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Ejemplifica algunas conexiones entre las causas de las potencias mundiales, sus consecuencias y los cambios que produce.Habilidad: Organizar.Rpta.: Bill Clinton: Acord\u00f3 con Rusia la reducci\u00f3n de armamentos nucleares; George W. Bush: Increment\u00f3 el presupuesto en seguridad nacional y gasto militar; Barack Obama: Hizo frente a las graves consecuencias de la crisis econ\u00f3mica internacional que comenz\u00f3 en el 2007; Donald Trump: Endureci\u00f3&nbsp;de las pol\u00edticas migratorias; Joe Biden: Puso fin al estado de emergencia nacional en la frontera con M\u00e9xico. 3. Selecciona tres enunciados que tengan relaci\u00f3n con la informaci\u00f3n en el mapa. Image title Zonas de desarrollo econ\u00f3mico en China. Los principales polos de desarrollo econ\u00f3mico chino se han establecido en la costa oriental del pa\u00eds. Todas las ciudades muestran notable crecimiento econ\u00f3mico. Las regiones de la costa oriental han logrado altos \u00edndices de crecimiento en su PBI per c\u00e1pita. Harbin, Shenyang, Shangh\u00e1i y Hong Kong son considerados centros econ\u00f3micos estrat\u00e9gicos. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Elabora explicaciones hist\u00f3ricas sobre las potencias mundiales a partir de evidencias diversas.Habilidad: Analizar.Rpta.: Los principales polos de desarrollo econ\u00f3mico chino se han establecido en la costa oriental del pa\u00eds; Las regiones de la costa oriental han logrado altos \u00edndices de crecimiento en su PBI per c\u00e1pita; Harbin, Shenyang, Shangh\u00e1i y Hong Kong son considerados centros econ\u00f3micos estrat\u00e9gicos. 4. Selecciona cinco cambios sociales que han ocurrido en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Una sociedad urbana y de servicios.&nbsp; Las migraciones y la multiculturalidad. La homogeneizaci\u00f3n de la cultura. El nuevo papel de la mujer. Los movimientos sociales. La secularizaci\u00f3n y los fundamentalismos. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.Habilidad: Seleccionar.Rpta.: Una sociedad urbana y de servicios; Las migraciones y la multiculturalidad; El nuevo papel de la mujer; Los movimientos sociales; La secularizaci\u00f3n y los fundamentalismos. 5. Relaciona las columnas. Primavera \u00c1rabe Los Balcanes \u00c1frica subsahariana En este continente, han tenido lugar numerosos conflictos que han ocasionado enormes cat\u00e1strofes en la poblaci\u00f3n. Entre el 2010 y el 2011 en los pa\u00edses musulmanes se disemin\u00f3 una ola de protestas en demanda de mayores libertades democr\u00e1ticas y mejores condiciones econ\u00f3micas. Se encuentra en la antigua Yugoslavia, conformado por Bosnia-Herzegovina, Croacia, Eslovenia, Macedonia, Serbia y Montenegro. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Primavera \u00c1rabe: Entre el 2010 y el 2011 se disemin\u00f3 una ola de protestas en demanda de mayores libertades democr\u00e1ticas y mejores condiciones econ\u00f3micas; Los Balcanes: Se encuentra en la antigua Yugoslavia, conformado por Bosnia-Herzegovina, Croacia, Eslovenia, Macedonia, Serbia y Montenegro; \u00c1frica subsahariana: Se mezclan diferencias \u00e9tnicas, religiosas, econ\u00f3micas y territoriales. En este continente, han tenido lugar numerosos conflictos que han ocasionado enormes cat\u00e1strofes en la poblaci\u00f3n. 6. Organiza los acontecimientos cronol\u00f3gicamente.&nbsp; Conformaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de la Verdad y Reconciliaci\u00f3n. Captura de Abimael Guzm\u00e1n. Levantamiento de los etnocaceristas dirigido por Antauro Humala. Alberto Fujimori fue condenado a 25 a\u00f1os de prisi\u00f3n por delitos de lesa humanidad.&nbsp; Creaci\u00f3n de un sistema nacional anticorrupci\u00f3n. El MRTA asalt\u00f3 la residencia del embajador de Jap\u00f3n. Se cre\u00f3 el Plan Integral de Reparaciones. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Elabora frisos cronol\u00f3gicos complejos de varias dimensiones o aspectos relacionados con la pol\u00edtica peruana.Habilidad: Jerarquizar.Rpta.: Captura de Abimael Guzm\u00e1n; El MRTA asalt\u00f3 la residencia del embajador de Jap\u00f3n; Conformaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de la Verdad y Reconciliaci\u00f3n; Se cre\u00f3 el Plan Integral de Reparaciones; Creaci\u00f3n de un sistema nacional anticorrupci\u00f3n; Levantamiento de los etnocaceristas dirigido por Antauro Humala; Alberto Fujimori fue condenado a 25 a\u00f1os de prisi\u00f3n por delitos de lesa humanidad. 7. Relaciona las columnas. Principal causante del conflicto armado. Responsable del 1,5 % de las v\u00edctimas del conflicto. Actu\u00f3 contra la voluntad mayoritaria de la poblaci\u00f3n. Asalt\u00f3 la residencia del embajador de Jap\u00f3n. Partido Comunista del Per\u00fa - Sendero Luminoso (PCP-SL) Movimiento Revolucionario T\u00fapac Amaru (MRTA) Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos de la pol\u00edtica peruana.Habilidad: Analizar.Rpta.: Partido Comunista del Per\u00fa - Sendero Luminoso (PCP-SL): Principal causante del conflicto armado. / Actu\u00f3 contra la voluntad mayoritaria de la poblaci\u00f3n. / Principal perpetrador de cr\u00edmenes y violaciones a los derechos humanos; Movimiento Revolucionario T\u00fapac Amaru (MRTA): Responsable del 1,5 % de las v\u00edctimas del conflicto. / Asalt\u00f3 la residencia del embajador de Jap\u00f3n. 8. Selecciona si los enunciados son verdaderos o falsos. Vladimiro Montesinos se convirti\u00f3 en el asesor principal y el hombre con m\u00e1s poder del r\u00e9gimen del gobierno fujimorista. El gobierno fujimorista inici\u00f3 una intensa pol\u00edtica de asistencia social que fortaleci\u00f3 el car\u00e1cter neopopulista y clientelista. Fujimori fortaleci\u00f3 las principales instituciones de administraci\u00f3n de justicia y control gubernamental. La CVR recomend\u00f3 implementar la identificaci\u00f3n y b\u00fasqueda de fosas comunes a trav\u00e9s de un Plan Nacional de Exhumaciones. La CVR calcul\u00f3 en 100 000 el n\u00famero de v\u00edctimas mortales de la violencia terrorista. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.Habilidad: Analizar.Rpta.: Verdadero, Verdadero, Falso, Verdadero, Falso. 9. Relaciona las columnas. Sector A Sector B Sector C Sector D Sector E Clase popular emergente. Clase de mayores recursos. Clase popular de escasos recursos. Clase media emergente. Clase media consolidada. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y procedimientos.Habilidad: Analizar.Rpta.: Sector A: Clase de mayores recursos; Sector B: Clase media consolidada; Sector C: Clase media emergente; Sector D: Clase popular emergente; Sector E: Clase popular de escasos recursos. 10. Selecciona las ideas que se relacionan con los enunciados.       Enunciados   &nbsp;Cultura popular   Gastronom\u00eda e identidad cultural   Expresiones religiosas       Fue impulsada por una nueva generaci\u00f3n de chefs que combinaron nuestra tradici\u00f3n con la cocina internacional.   &nbsp;             En la actualidad, sigue teniendo influencia en la vida pol\u00edtica y social del pa\u00eds.                Renacimiento de la cumbia con rasgos m\u00e1s estilizados y modernos.                Fusi\u00f3n de las creencias religiosas andinas con las cat\u00f3licas.                Lo andino es cada vez m\u00e1s aceptado como elemento constituyente de nuestra sociedad.             Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.Habilidad: Diferenciar.Rpta.: Cultura popular: Renacimiento de la cumbia con rasgos m\u00e1s estilizados y modernos. / Lo andino es cada vez m\u00e1s aceptado como elemento constituyente de nuestra sociedad; Gastronom\u00eda e identidad cultural: Fue impulsada por una nueva generaci\u00f3n de chefs que combinaron nuestra tradici\u00f3n con la cocina internacional; Expresiones religiosas: En la actualidad, sigue teniendo influencia en la vida pol\u00edtica y social del pa\u00eds. / Fusi\u00f3n de las creencias religiosas andinas con las cat\u00f3licas. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? &nbsp;Reflexiono sobre mi aprendizaje.",
        "content_alu": " ? Punto de llegada S\u00edntesis de unidad&nbsp; Image title \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Selecciona dos enunciados relacionados con la Uni\u00f3n Europea. Las mejoras econ\u00f3micas que han tenido se debieron, en gran parte, a las exportaciones de petr\u00f3leo y gas natural.&nbsp; Los pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n Europea comparten las pol\u00edticas econ\u00f3micas, las mercanc\u00edas, los capitales, y las personas se mueven libremente por todos los territorios. Son pa\u00edses que tienen un liderazgo en el continente asi\u00e1tico y le hacen frente a la hegemon\u00eda estadounidense. Un reto importante para la Uni\u00f3n Europea es disminuir los grandes contrastes en \u00edndices de desarrollo que existen entre sus miembros. 2. Relaciona a cada personaje con una pol\u00edtica que implement\u00f3. Bill Clinton George W. Bush Barack Obama Donald Trump Joe Biden Acord\u00f3 con Rusia la reducci\u00f3n de armamentos nucleares. Endureci\u00f3&nbsp;las pol\u00edticas migratorias. Hizo frente a las graves consecuencias de la crisis econ\u00f3mica internacional que comenz\u00f3 en el 2007. Puso fin al estado de emergencia nacional en la frontera con M\u00e9xico. Increment\u00f3 el presupuesto en seguridad nacional y gasto militar. 3. Selecciona tres enunciados que tengan relaci\u00f3n con la informaci\u00f3n en el mapa. Image title Zonas de desarrollo econ\u00f3mico en China. Los principales polos de desarrollo econ\u00f3mico chino se han establecido en la costa oriental del pa\u00eds. Todas las ciudades muestran notable crecimiento econ\u00f3mico. Las regiones de la costa oriental han logrado altos \u00edndices de crecimiento en su PBI per c\u00e1pita. Harbin, Shenyang, Shangh\u00e1i y Hong Kong son considerados centros econ\u00f3micos estrat\u00e9gicos. 4. Selecciona cinco cambios sociales que han ocurrido en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Una sociedad urbana y de servicios.&nbsp; Las migraciones y la multiculturalidad. La homogeneizaci\u00f3n de la cultura. El nuevo papel de la mujer. Los movimientos sociales. La secularizaci\u00f3n y los fundamentalismos. 5. Relaciona las columnas. Primavera \u00c1rabe Los Balcanes \u00c1frica subsahariana En este continente, han tenido lugar numerosos conflictos que han ocasionado enormes cat\u00e1strofes en la poblaci\u00f3n. Entre el 2010 y el 2011 en los pa\u00edses musulmanes se disemin\u00f3 una ola de protestas en demanda de mayores libertades democr\u00e1ticas y mejores condiciones econ\u00f3micas. Se encuentra en la antigua Yugoslavia, conformado por Bosnia-Herzegovina, Croacia, Eslovenia, Macedonia, Serbia y Montenegro. 6. Organiza los acontecimientos cronol\u00f3gicamente.&nbsp; Conformaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de la Verdad y Reconciliaci\u00f3n. Captura de Abimael Guzm\u00e1n. Levantamiento de los etnocaceristas dirigido por Antauro Humala. Alberto Fujimori fue condenado a 25 a\u00f1os de prisi\u00f3n por delitos de lesa humanidad.&nbsp; Creaci\u00f3n de un sistema nacional anticorrupci\u00f3n. El MRTA asalt\u00f3 la residencia del embajador de Jap\u00f3n. Se cre\u00f3 el Plan Integral de Reparaciones. 7. Relaciona las columnas. Principal causante del conflicto armado. Responsable del 1,5 % de las v\u00edctimas del conflicto. Actu\u00f3 contra la voluntad mayoritaria de la poblaci\u00f3n. Asalt\u00f3 la residencia del embajador de Jap\u00f3n. Partido Comunista del Per\u00fa - Sendero Luminoso (PCP-SL) Movimiento Revolucionario T\u00fapac Amaru (MRTA) 8. Selecciona si los enunciados son verdaderos o falsos. Vladimiro Montesinos se convirti\u00f3 en el asesor principal y el hombre con m\u00e1s poder del r\u00e9gimen del gobierno fujimorista. El gobierno fujimorista inici\u00f3 una intensa pol\u00edtica de asistencia social que fortaleci\u00f3 el car\u00e1cter neopopulista y clientelista. Fujimori fortaleci\u00f3 las principales instituciones de administraci\u00f3n de justicia y control gubernamental. La CVR recomend\u00f3 implementar la identificaci\u00f3n y b\u00fasqueda de fosas comunes a trav\u00e9s de un Plan Nacional de Exhumaciones. La CVR calcul\u00f3 en 100 000 el n\u00famero de v\u00edctimas mortales de la violencia terrorista. 9. Relaciona las columnas. Sector A Sector B Sector C Sector D Sector E Clase popular emergente. Clase de mayores recursos. Clase popular de escasos recursos. Clase media emergente. Clase media consolidada. 10. Selecciona las ideas que se relacionan con los enunciados.       Enunciados   &nbsp;Cultura popular   Gastronom\u00eda e identidad cultural   Expresiones religiosas       Fue impulsada por una nueva generaci\u00f3n de chefs que combinaron nuestra tradici\u00f3n con la cocina internacional.   &nbsp;             En la actualidad, sigue teniendo influencia en la vida pol\u00edtica y social del pa\u00eds.                Renacimiento de la cumbia con rasgos m\u00e1s estilizados y modernos.                Fusi\u00f3n de las creencias religiosas andinas con las cat\u00f3licas.                Lo andino es cada vez m\u00e1s aceptado como elemento constituyente de nuestra sociedad.             \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? &nbsp;Reflexiono sobre mi aprendizaje."
      }
    ],
    "themes": [],
    "learningLevels": [
      {
        "learningLevelId": "55adca475aed6c68ba7083944a39b343",
        "learningLevelNum": "1",
        "learningLevelDesc": "Punto de partida - \u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema?"
      },
      {
        "learningLevelId": "d79df54ab3ed2277b2550ef9eacdeb90",
        "learningLevelNum": "2",
        "learningLevelDesc": "Construye interpretaciones hist\u00f3ricas."
      },
      {
        "learningLevelId": "34a014c66912d29a4f18ed4ec0f9985b",
        "learningLevelNum": "3",
        "learningLevelDesc": "Punto de llegada - \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed?"
      }
    ],
    "learningObjectives": [
      {
        "learningObjectiveId": "b2a0b57cf4800fc8cdb8bdddecc777d5",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de partida: Elabora frisos cronol\u00f3gicos complejos de varias dimensiones o aspectos.",
        "learningLevelId": "55adca475aed6c68ba7083944a39b343"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "cd333fb525bfc450f2c6aa0539e432df",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de partida: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos en diferentes momentos.",
        "learningLevelId": "55adca475aed6c68ba7083944a39b343"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "30c1e318461c6105b11c71ac7072ce13",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de partida: Elabora explicaciones hist\u00f3ricas sobre las potencias mundiales a partir de evidencias diversas.  ",
        "learningLevelId": "55adca475aed6c68ba7083944a39b343"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "df12206f3297b0c1af141c350145c162",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de partida: Elabora frisos cronol\u00f3gicos complejos de varias dimensiones o aspectos.",
        "learningLevelId": "55adca475aed6c68ba7083944a39b343"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "ed0dbf7537589460c71eb952dfd1a81c",
        "learningObjectiveDesc": "Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.",
        "learningLevelId": "d79df54ab3ed2277b2550ef9eacdeb90"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "70e6d84a5bc6be67eff83f3ed0341eaf",
        "learningObjectiveDesc": "Ejemplifica algunas conexiones entre las causas de un hecho, sus consecuencias y los cambios que produce.",
        "learningLevelId": "d79df54ab3ed2277b2550ef9eacdeb90"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "57166b4b87e192323f1269dd5fd2531c",
        "learningObjectiveDesc": "Elabora explicaciones hist\u00f3ricas sobre problemas hist\u00f3ricos a partir de evidencias diversas.",
        "learningLevelId": "d79df54ab3ed2277b2550ef9eacdeb90"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "f15ed7fd81384a274e1707f81578ae0f",
        "learningObjectiveDesc": "Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y procedimientos.",
        "learningLevelId": "d79df54ab3ed2277b2550ef9eacdeb90"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "bfd6a60bc29ac4f32e5d9a5e6c16708e",
        "learningObjectiveDesc": "Elabora frisos cronol\u00f3gicos complejos de varias dimensiones o aspectos.",
        "learningLevelId": "d79df54ab3ed2277b2550ef9eacdeb90"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "0a4e130842072e7519221dab3d3911d6",
        "learningObjectiveDesc": "Utiliza todo tipo de fuentes para investigar sobre un determinado hecho o proceso hist\u00f3rico y recurre a ellas sistem\u00e1ticamente.",
        "learningLevelId": "d79df54ab3ed2277b2550ef9eacdeb90"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "3f8e43f9a18feeced8c20e0c12de447e",
        "learningObjectiveDesc": "Reflexiona sobre problem\u00e1ticas de la sociedad actual a partir de la identificaci\u00f3n de situaciones favorables o limitantes de la pol\u00edtica peruana.",
        "learningLevelId": "d79df54ab3ed2277b2550ef9eacdeb90"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "1a4209908e50f93a7f78ffbeb7e82319",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de llegada: Analiza c\u00f3mo los cambios se producen a ritmos r\u00e1pidos o lentos y en diferentes momentos.",
        "learningLevelId": "34a014c66912d29a4f18ed4ec0f9985b"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "1839e7d740b9127baad65a8e21629cc7",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de llegada: Ejemplifica algunas conexiones entre las causas de un hecho, sus consecuencias y los cambios que produce.",
        "learningLevelId": "34a014c66912d29a4f18ed4ec0f9985b"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "a810c90dd154eeb9202f32fdf442f9da",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de llegada: Elabora explicaciones hist\u00f3ricas sobre las potencias mundiales a partir de evidencias diversas.",
        "learningLevelId": "34a014c66912d29a4f18ed4ec0f9985b"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "9444363d7b2664849cb3f191f9ab54a5",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de llegada: Elabora frisos cronol\u00f3gicos complejos de varias dimensiones o aspectos.",
        "learningLevelId": "34a014c66912d29a4f18ed4ec0f9985b"
      },
      {
        "learningObjectiveId": "01e239030e1c4a01a2cd1686747f8c8d",
        "learningObjectiveDesc": "Punto de llegada: Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y procedimientos.",
        "learningLevelId": "34a014c66912d29a4f18ed4ec0f9985b"
      }
    ],
    "unitNumPag": 8,
    "learningObjectivesTotal": 16
  }
]
