{
  "id": "root",
  "title": "root",
  "learningUnits": {
    "id": "PE22_COM5_U02_sec",
    "title": "Unidad 2",
    "subtitle": "Arte y pensamiento",
    "order": 1,
    "pages": [
      {
        "id": "7b3f7e98aca235dd5798c4f658b4acbf",
        "title": "Portada",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "true",
        "urlToPage": "#7b3f7e98aca235dd5798c4f658b4acbf",
        "content": " ? Arte y pensamiento Unidad 2 Lo que voy a aprender Image title Leer\u00e9 comprensivamente ensayos literarios.Utilizar\u00e9 diversos recursos ling\u00fc\u00edsticos para comunicarme mejor.Escribir\u00e9 un ensayo literario utilizando las claves del ensayo.Participar\u00e9 en una charla motivacional en la que voy a escuchar, expresar opiniones e interactuar con mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eros.Valorar\u00e9 los textos literarios del periodo cl\u00e1sico como parte de la tradici\u00f3n cultural del mundo. &nbsp;&nbsp;Acceda al recurso PDF \u201cProp\u00f3sitos de aprendizaje\u201d. Lo que voy a aprender Mi itinerario de aprendizaje &nbsp;Espacio para el cambio &nbsp;Espacio para el cambio&nbsp;\u00a1Proponer soluciones en equipo! Image title",
        "content_alu": " ? Arte y pensamiento Unidad 2 Lo que voy a aprender Image title Leer\u00e9 comprensivamente ensayos literarios.Utilizar\u00e9 diversos recursos ling\u00fc\u00edsticos para comunicarme mejor.Escribir\u00e9 un ensayo literario utilizando las claves del ensayo.Participar\u00e9 en una charla motivacional en la que voy a escuchar, expresar opiniones e interactuar con mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eros.Valorar\u00e9 los textos literarios del periodo cl\u00e1sico como parte de la tradici\u00f3n cultural del mundo. Lo que voy a aprender Mi itinerario de aprendizaje &nbsp;Espacio para el cambio &nbsp;Espacio para el cambio&nbsp;\u00a1Proponer soluciones en equipo! Image title",
        "order": 1,
        "resources": [
          {
            "id": "62cf37e14b7a13aa8d68d0a14aec676b",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "63a90aa9ab43ad8b4573457282ee4b21",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 2,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "f558d0aafef436a6e0d6378fe668612c",
        "title": "Punto de partida",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#f558d0aafef436a6e0d6378fe668612c",
        "content": " ? Punto de partida Inicie la sesi\u00f3n con la lectura en voz alta de fragmentos correspondientes a un cuento, un ensayo literario y un poema. Luego, pida los estudiantes que comenten las caracter\u00edsticas y diferencias que pudieron identificar. Intervenga para destacar el ensayo literario.&nbsp;Solicite que revisen el recurso \u201cCuesti\u00f3n literaria\u201d; luego, pida que comenten cu\u00e1l de los fragmentos anteriores corresponde al ensayo literario. Despu\u00e9s, p\u00eddales que respondan las preguntas propuestas.Comente la pregunta del reto y fomente el di\u00e1logo, puede apoyarse de textos, audios o videos (de su elecci\u00f3n) que contribuyan a plantear posibles respuestas.Indique a los estudiantes que revisen la lectura de \u201c\u00bfQu\u00e9 recuerdo?\u201d y que realicen, individualmente, las actividades de evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica. Eval\u00fae las respuestas, establezca conclusiones y, a partir de ellas, determine las caracter\u00edsticas de su trabajo. &nbsp;Finalice con la reflexi\u00f3n sobre la meta que cada estudiante debe lograr. Recuerde que esta es una actividad personal e \u00edntima, por eso mencione que deben ser honestos con su respuesta.&nbsp; Todas las personas, despu\u00e9s de leer un cuento, una novela u otro tipo de texto literario, establecen un juicio de valor sobre el contenido. Esta opini\u00f3n que se forman es el punto inicial para el desarrollo de cualquier ensayo literario. Transcription  Seg\u00fan el contenido del video, \u00bfc\u00f3mo definir\u00edas un ensayo literario?  \u00bfQu\u00e9 informaci\u00f3n se puede encontrar en un ensayo literario?  \u00bfPor qu\u00e9 consideras que son importantes los ensayos literarios? Mi reto \u00bfQu\u00e9 retos presenta el arte de escribir? \u00bfQu\u00e9 recuerdo? Edgar Allan Poe: el poder del detalle Image title Se han publicado ya dos o tres relatos de Edgar Poe en revistas rusas. Aqu\u00ed presentamos tres m\u00e1s a nuestros lectores. \u00a1Qu\u00e9 extra\u00f1o escritor, cu\u00e1nto talento el de Edgar Poe! Dif\u00edcilmente, puede su obra calificarse como puramente fant\u00e1stica y, aunque entrara en esta categor\u00eda, lo fant\u00e1stico en ella es meramente externo, si se puede decir as\u00ed. En su obra se admite, por ejemplo, que una momia egipcia que yace desde hace cinco mil a\u00f1os en una pir\u00e1mide, recobre la vida con la ayuda del galvanismo. O se plantea que un hombre muerto, de nuevo por medio del galvanismo, nos hable del estado de su esp\u00edritu, y as\u00ed una y otra vez.Pero la sola asunci\u00f3n de estas cosas no hace que una historia sea realmente fant\u00e1stica. Poe se limita a suponer la posibilidad aparente de un acontecimiento sobrenatural, aunque siempre demuestra l\u00f3gicamente esta posibilidad, y a veces lo hace con una habilidad sorprendente; una vez establecida esta premisa, procede, en todo el resto, de manera bastante realista.En esto se distingue esencialmente del empleo de lo fant\u00e1stico que hace, por ejemplo, Hoffmann1. Este \u00faltimo personifica las fuerzas de la naturaleza en im\u00e1genes, introduce en sus cuentos brujas y espectros, y busca sus ideales en mundos totalmente alejados de lo terrestre; no solo asume que ese mundo misterioso y m\u00e1gico es superior, sino que parece creer en su existencia real. No as\u00ed Edgar Poe. No tendr\u00eda que llam\u00e1rsele fant\u00e1stico, sino caprichoso. \u00a1Qu\u00e9 raros son los devaneos de su imaginaci\u00f3n y, al mismo tiempo, qu\u00e9 audaces! Elige por norma la realidad m\u00e1s extravagante, coloca a su protagonista en la situaci\u00f3n sicol\u00f3gica o superficial m\u00e1s extraordinaria y, entonces, describe el estado \u00edntimo de esa persona con penetraci\u00f3n maravillosa y un sorprendente realismo.M\u00e1s a\u00fan, Poe presenta una caracter\u00edstica singular que lo distingue de todo escritor, y es el vigor de su imaginaci\u00f3n. No es que su fantas\u00eda exceda la de los dem\u00e1s poetas, sino que su imaginaci\u00f3n est\u00e1 dotada de una cualidad que, con tal magnitud, no hemos encontrado en nadie m\u00e1s, a saber, el poder de los detalles.Intenten ustedes mismos, por ejemplo, dar forma en su mente a algo que no es muy habitual o que nunca antes haya ocurrido, que solo se concibe como posible, y se dar\u00e1n cuenta de lo vaga y escurridiza que se presenta esa imagen ante el ojo de su mente. O captar\u00e1n m\u00e1s o menos los trazos generales de esa imagen interior, o se concentrar\u00e1n en uno u otro rasgo fragmentario, particular. Pero Edgar Poe presenta el cuadro completo de los acontecimientos imaginados con todos sus detalles y con una plasticidad tan poderosa que no se puede sino creer en la realidad o en la posibilidad de un hecho que, en realidad, no ha ocurrido nunca ni podr\u00eda ocurrir jam\u00e1s.As\u00ed, describe en uno de sus relatos un viaje a la luna, y su narraci\u00f3n minuto a minuto del viaje imaginado es tan completa y espec\u00edfica, que involuntariamente se sucumbe a la ilusi\u00f3n de su realidad. De la misma manera, una vez cont\u00f3 en un peri\u00f3dico americano la historia de un globo que hab\u00eda cruzado el oc\u00e9ano desde Europa hasta el Nuevo Mundo, y su relato era tan detallado, tan exacto, tan lleno de ocurrencias inesperadas y accidentales, en resumen, tan realista y verdadero que, al menos durante un par de horas, todo el mundo estuvo convencido de los hechos relatados y solo la investigaci\u00f3n posterior demostr\u00f3 que era una absoluta invenci\u00f3n.El mismo poder de imaginaci\u00f3n o, mejor dicho, el poder de componer un conjunto, caracteriza sus cuentos sobre la carta robada, el asesinato cometido por un orangut\u00e1n, el tesoro descubierto, etc. Lo fant\u00e1stico en Poe parece extra\u00f1amente \u201cmaterial\u201d, si se me permite la expresi\u00f3n. Incluso su imaginaci\u00f3n m\u00e1s desatada lo revela como un aut\u00e9ntico americano.&nbsp;Fi\u00f3dor Dostoyevski, \u201cEdgar Allan Poe: el poder del detalle\u201d (1861).(Traducci\u00f3n de Ana Useros). Minerva, 8, p. 50. (Fragmento).1 E. T. A. Hoffmann (1776-1822) fue un escritor alem\u00e1n del Romanticismo, cuya obra de horror y suspenso influy\u00f3 en la de Poe. Image title Estatua de cobre de Edgar Allan Poe en Boston, Massachusetts. Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result        1. Identifica las caracter\u00edsticas de la obra de Edgar Allan Poe. Marca tus respuestas. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un ensayo literario.Habilidad: Recordar.Respuesta: El tema fant\u00e1stico en su obra es solo externo. / Los cuentos de este autor son bastante realistas.&nbsp; 2. Identifica el tema del texto y su explicaci\u00f3n. Arrastra tus respuestas hasta los recuadros vac\u00edos correspondientes.       &nbsp;Tema   &nbsp;Explicaci\u00f3n del tema         &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp; La sorprendente y extravaganterealidad en la narrativa de Poe. La influencia de Hoffman enla narrativa de Poe. La gran capacidad creativade Allan Poe. Las caracter\u00edsticas de las obrasde Allan Poe. Las obras de Poe evidencian la genialidadde su pluma. Poe emplea temas relacionados conla muerte, el terror, el miedo. Explica c\u00f3mo el autor crea al detallehistorias realistas extravagantes, que se confunden con lo fant\u00e1stico. Poe mejora y perfecciona losrecursos literarios que emplea. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Explica el tema del ensayo literario cuando este presenta informaci\u00f3n especializada o abstracta.Habilidad: Comprender.Respuesta: La sorprendente y extravagante realidad en la narrativa de Poe. / Explica c\u00f3mo el autor crea al detalle historias realistas extravagantes, que se confunden con lo fant\u00e1stico. 3. Relaciona los recuadros seg\u00fan se correspondan. El detalle, exactitud y ocurrencias inesperadas enmarcan un contexto realista a las historias de Poe. Hoffman emplea brujas, espacios y espectros m\u00e1gicos en la narraci\u00f3n de sus historias. La narrativa de Poe no presenta mundos fant\u00e1sticos o m\u00e1gicos, muestra una realidad extravagante. El prop\u00f3sito es que el mundo m\u00e1gico y misterioso parezca real para el lector.&nbsp; Los lectores sienten que las historias de Poe son reales; luego descubren que son invenci\u00f3n. Esta narrativa parece fant\u00e1stica, pero no puede clasificarse plenamente como tal. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del ensayo literario (causa-efecto) a partir de informaci\u00f3n de detalle, contrapuesta y ambigua del texto.Habilidad: Analizar.Respuesta: IB, IIA, IIIC 4. Marca la alternativa que se relaciona con la intenci\u00f3n del autor del texto.&nbsp; Image title Estatua de Fi\u00f3dor Dostoyevski Comparar las caracter\u00edsticas de las obras de Hoffman y de Poe. Establecer criterios para reconocer cu\u00e1les pueden considerarse como obras fant\u00e1sticas o realistas.&nbsp; Destacar la estrategia narrativa que emplea Poe para presentar sus historias y el impacto que estas causan en el lector.&nbsp; Analizar la obra de Allan Poe para identificar las principales caracter\u00edsticas. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Explica la intenci\u00f3n del autor del ensayo literario, considerando diversas estrategias discursivas utilizadas y las caracter\u00edsticas del tipo textual y g\u00e9nero discursivo.Habilidad: Analizar.Respuesta: Destacar la estrategia narrativa que emplea Poe para presentar sus historias y el impacto que estas causan en el lector. 5. Elige una palabra destacada del enunciado (extra\u00eddo de la lectura) y completa las oraciones seg\u00fan el requerimiento. \u201c\u00a1Qu\u00e9 extra\u00f1o escritor, cu\u00e1nto talento el de Edgar Poe!\u201d. Sustantivo: El&nbsp;&nbsp;&nbsp;toc\u00f3 la puerta.Adjetivo: El&nbsp;&nbsp;&nbsp;vecino nunca regres\u00f3.Sustantivo: El&nbsp;&nbsp;&nbsp;rompi\u00f3 las hojas.Adjetivo: Este es un&nbsp;&nbsp;&nbsp;caso. Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (el sustantivo y el adjetivo) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de acentuaci\u00f3n, la acentuaci\u00f3n de palabras extranjeras y latinas) que contribuyen al sentido de su texto.&nbsp;Habilidad: Aplicar.Respuesta: escritor, extra\u00f1o, escritor, extra\u00f1o. 6. Completa los enunciados con las alternativas adecuadas.&nbsp;Muchas de las obras de Edgar Allan Poe fueron convertidas en&nbsp;&nbsp;&nbsp;y gozan de gran popularidad.Poe muri\u00f3 en el a\u00f1o 1849, pero su obra literaria contin\u00faa rompiendo&nbsp;&nbsp;&nbsp;de venta.El debate para incluir a Poe en los estudios acad\u00e9micos se cancel\u00f3 por falta de &nbsp;. c\u00f3mics comics com\u00edcs records rec\u00f3rds r\u00e9cords qu\u00f3rum quor\u00fam quorum Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (el sustantivo y el adjetivo) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de acentuaci\u00f3n, la acentuaci\u00f3n de palabras extranjeras y latinas) que contribuyen al sentido de su texto.Habilidad: Aplicar.Respuesta:&nbsp;c\u00f3mics, r\u00e9cords, quorum. 7. Elige los enunciados correctos para completar los di\u00e1logos. \u00bfEstudiaron para los examenes? \u00bfC\u00f3mo les fue en los ex\u00e1menes? \u00bfEl ex\u00e1men ser\u00e1 sobre Dostoyevski? Sencillo, como preparar espagh\u00e9ti. \u00a1F\u00e1cil! Soy un master en el tema. Pude resolverlo f\u00e1cilmente. Este curso te\u00f3rico-pr\u00e1ctico es genial. Ahora nos toca un r\u00e9lax. Yo dormir\u00e9 en mi bunker.&nbsp; Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (el sustantivo y el adjetivo) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de acentuaci\u00f3n, la acentuaci\u00f3n de palabras extranjeras y latinas) que contribuyen al sentido de su texto.Habilidad: Aplicar.Respuesta: \u00bfC\u00f3mo les fue en los ex\u00e1menes? / Pude resolverlo f\u00e1cilmente. / Este curso te\u00f3rico-pr\u00e1ctico es genial.&nbsp; Image title Transcription 8. Marca V (verdadero) o F (falso), si los enunciados se relacionan o no con la informaci\u00f3n de la entrevista que escuchaste. El entrevistador tiene el cargo de director general de tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n del Ministerio de la Producci\u00f3n. Todos los j\u00f3venes que nacieron despu\u00e9s del 2000 son expertos en el uso de la tecnolog\u00eda.&nbsp; Internet profundiza la brecha entre el analfabeto y el acceso al conocimiento.&nbsp; El uso de internet, inicialmente, era exclusivamente acad\u00e9mico. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita que escucha en textos orales seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.&nbsp;Habilidad: Recordar.Respuesta: F, F, V, V.&nbsp; Image title Transcription 9. Identifica el enunciado que contiene el tema y el prop\u00f3sito del texto oral. Luego, ub\u00edcalo en el globo de voz vac\u00edo. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Explica el tema y prop\u00f3sito comunicativo de los textos orales.&nbsp;Habilidad: Comprender.Respuesta: El tema es influencia de internet en la sociedad. El prop\u00f3sito es informar sobre el impacto que sufri\u00f3 la sociedad por el uso de internet. Image title Transcription 10. Marca el significado de la expresi\u00f3n empleada en el texto oral.&nbsp; Nativo digital Alguien que naci\u00f3 en la \u00e9poca de la digitalizaci\u00f3n, despu\u00e9s del a\u00f1o 2000. Persona que aprendi\u00f3 el proceso de digitalizaci\u00f3n antes del a\u00f1o 2000. Alguien que domina el lenguaje de programaci\u00f3n.  Migrante digital Extranjero que vino al pa\u00eds despu\u00e9s del a\u00f1o 2000. Personas que nacieron antes del a\u00f1o 2000.&nbsp; Adultos nacidos antes del a\u00f1o 2000 que aprendieron el uso de la tecnolog\u00eda. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.&nbsp;Desempe\u00f1o precisado: Determina en los textos orales el significado de palabras en contexto y de expresiones con sentido figurado.&nbsp;Habilidad: Comprender.Respuesta: Alguien que naci\u00f3 en la \u00e9poca de la digitalizaci\u00f3n, despu\u00e9s del a\u00f1o 2000. / Adultos nacidos antes del a\u00f1o 2000 que aprendieron el uso de la tecnolog\u00eda. Mis metas de aprendizaje El desarrollo de las actividades propuestas permiti\u00f3 que puedas reconocer tus conocimientos y expectativas acerca de los aprendizajes esperados de esta unidad. A continuaci\u00f3n, planifica tu trabajo.&nbsp;  \u00bfQu\u00e9 expectativas tienes acerca de los temas que aprender\u00e1s en esta unidad? \u00bfQu\u00e9 aspectos de tus competencias deseas mejorar? \u00bfPor qu\u00e9?",
        "content_alu": " ? Punto de partida Todas las personas, despu\u00e9s de leer un cuento, una novela u otro tipo de texto literario, establecen un juicio de valor sobre el contenido. Esta opini\u00f3n que se forman es el punto inicial para el desarrollo de cualquier ensayo literario. Transcription  Seg\u00fan el contenido del video, \u00bfc\u00f3mo definir\u00edas un ensayo literario?  \u00bfQu\u00e9 informaci\u00f3n se puede encontrar en un ensayo literario?  \u00bfPor qu\u00e9 consideras que son importantes los ensayos literarios? Mi reto \u00bfQu\u00e9 retos presenta el arte de escribir? \u00bfQu\u00e9 recuerdo? Edgar Allan Poe: el poder del detalle Image title Se han publicado ya dos o tres relatos de Edgar Poe en revistas rusas. Aqu\u00ed presentamos tres m\u00e1s a nuestros lectores. \u00a1Qu\u00e9 extra\u00f1o escritor, cu\u00e1nto talento el de Edgar Poe! Dif\u00edcilmente, puede su obra calificarse como puramente fant\u00e1stica y, aunque entrara en esta categor\u00eda, lo fant\u00e1stico en ella es meramente externo, si se puede decir as\u00ed. En su obra se admite, por ejemplo, que una momia egipcia que yace desde hace cinco mil a\u00f1os en una pir\u00e1mide, recobre la vida con la ayuda del galvanismo. O se plantea que un hombre muerto, de nuevo por medio del galvanismo, nos hable del estado de su esp\u00edritu, y as\u00ed una y otra vez.Pero la sola asunci\u00f3n de estas cosas no hace que una historia sea realmente fant\u00e1stica. Poe se limita a suponer la posibilidad aparente de un acontecimiento sobrenatural, aunque siempre demuestra l\u00f3gicamente esta posibilidad, y a veces lo hace con una habilidad sorprendente; una vez establecida esta premisa, procede, en todo el resto, de manera bastante realista.En esto se distingue esencialmente del empleo de lo fant\u00e1stico que hace, por ejemplo, Hoffmann1. Este \u00faltimo personifica las fuerzas de la naturaleza en im\u00e1genes, introduce en sus cuentos brujas y espectros, y busca sus ideales en mundos totalmente alejados de lo terrestre; no solo asume que ese mundo misterioso y m\u00e1gico es superior, sino que parece creer en su existencia real. No as\u00ed Edgar Poe. No tendr\u00eda que llam\u00e1rsele fant\u00e1stico, sino caprichoso. \u00a1Qu\u00e9 raros son los devaneos de su imaginaci\u00f3n y, al mismo tiempo, qu\u00e9 audaces! Elige por norma la realidad m\u00e1s extravagante, coloca a su protagonista en la situaci\u00f3n sicol\u00f3gica o superficial m\u00e1s extraordinaria y, entonces, describe el estado \u00edntimo de esa persona con penetraci\u00f3n maravillosa y un sorprendente realismo.M\u00e1s a\u00fan, Poe presenta una caracter\u00edstica singular que lo distingue de todo escritor, y es el vigor de su imaginaci\u00f3n. No es que su fantas\u00eda exceda la de los dem\u00e1s poetas, sino que su imaginaci\u00f3n est\u00e1 dotada de una cualidad que, con tal magnitud, no hemos encontrado en nadie m\u00e1s, a saber, el poder de los detalles.Intenten ustedes mismos, por ejemplo, dar forma en su mente a algo que no es muy habitual o que nunca antes haya ocurrido, que solo se concibe como posible, y se dar\u00e1n cuenta de lo vaga y escurridiza que se presenta esa imagen ante el ojo de su mente. O captar\u00e1n m\u00e1s o menos los trazos generales de esa imagen interior, o se concentrar\u00e1n en uno u otro rasgo fragmentario, particular. Pero Edgar Poe presenta el cuadro completo de los acontecimientos imaginados con todos sus detalles y con una plasticidad tan poderosa que no se puede sino creer en la realidad o en la posibilidad de un hecho que, en realidad, no ha ocurrido nunca ni podr\u00eda ocurrir jam\u00e1s.As\u00ed, describe en uno de sus relatos un viaje a la luna, y su narraci\u00f3n minuto a minuto del viaje imaginado es tan completa y espec\u00edfica, que involuntariamente se sucumbe a la ilusi\u00f3n de su realidad. De la misma manera, una vez cont\u00f3 en un peri\u00f3dico americano la historia de un globo que hab\u00eda cruzado el oc\u00e9ano desde Europa hasta el Nuevo Mundo, y su relato era tan detallado, tan exacto, tan lleno de ocurrencias inesperadas y accidentales, en resumen, tan realista y verdadero que, al menos durante un par de horas, todo el mundo estuvo convencido de los hechos relatados y solo la investigaci\u00f3n posterior demostr\u00f3 que era una absoluta invenci\u00f3n.El mismo poder de imaginaci\u00f3n o, mejor dicho, el poder de componer un conjunto, caracteriza sus cuentos sobre la carta robada, el asesinato cometido por un orangut\u00e1n, el tesoro descubierto, etc. Lo fant\u00e1stico en Poe parece extra\u00f1amente \u201cmaterial\u201d, si se me permite la expresi\u00f3n. Incluso su imaginaci\u00f3n m\u00e1s desatada lo revela como un aut\u00e9ntico americano.&nbsp;Fi\u00f3dor Dostoyevski, \u201cEdgar Allan Poe: el poder del detalle\u201d (1861).(Traducci\u00f3n de Ana Useros). Minerva, 8, p. 50. (Fragmento).1 E. T. A. Hoffmann (1776-1822) fue un escritor alem\u00e1n del Romanticismo, cuya obra de horror y suspenso influy\u00f3 en la de Poe. Image title Estatua de cobre de Edgar Allan Poe en Boston, Massachusetts. Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result        1. Identifica las caracter\u00edsticas de la obra de Edgar Allan Poe. Marca tus respuestas. 2. Identifica el tema del texto y su explicaci\u00f3n. Arrastra tus respuestas hasta los recuadros vac\u00edos correspondientes.       &nbsp;Tema   &nbsp;Explicaci\u00f3n del tema         &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp; La sorprendente y extravaganterealidad en la narrativa de Poe. La influencia de Hoffman enla narrativa de Poe. La gran capacidad creativade Allan Poe. Las caracter\u00edsticas de las obrasde Allan Poe. Las obras de Poe evidencian la genialidadde su pluma. Poe emplea temas relacionados conla muerte, el terror, el miedo. Explica c\u00f3mo el autor crea al detallehistorias realistas extravagantes, que se confunden con lo fant\u00e1stico. Poe mejora y perfecciona losrecursos literarios que emplea. 3. Relaciona los recuadros seg\u00fan se correspondan. El detalle, exactitud y ocurrencias inesperadas enmarcan un contexto realista a las historias de Poe. Hoffman emplea brujas, espacios y espectros m\u00e1gicos en la narraci\u00f3n de sus historias. La narrativa de Poe no presenta mundos fant\u00e1sticos o m\u00e1gicos, muestra una realidad extravagante. El prop\u00f3sito es que el mundo m\u00e1gico y misterioso parezca real para el lector.&nbsp; Los lectores sienten que las historias de Poe son reales; luego descubren que son invenci\u00f3n. Esta narrativa parece fant\u00e1stica, pero no puede clasificarse plenamente como tal. 4. Marca la alternativa que se relaciona con la intenci\u00f3n del autor del texto.&nbsp; Image title Estatua de Fi\u00f3dor Dostoyevski Comparar las caracter\u00edsticas de las obras de Hoffman y de Poe. Establecer criterios para reconocer cu\u00e1les pueden considerarse como obras fant\u00e1sticas o realistas.&nbsp; Destacar la estrategia narrativa que emplea Poe para presentar sus historias y el impacto que estas causan en el lector.&nbsp; Analizar la obra de Allan Poe para identificar las principales caracter\u00edsticas. 5. Elige una palabra destacada del enunciado (extra\u00eddo de la lectura) y completa las oraciones seg\u00fan el requerimiento. \u201c\u00a1Qu\u00e9 extra\u00f1o escritor, cu\u00e1nto talento el de Edgar Poe!\u201d. Sustantivo: El&nbsp;&nbsp;&nbsp;toc\u00f3 la puerta.Adjetivo: El&nbsp;&nbsp;&nbsp;vecino nunca regres\u00f3.Sustantivo: El&nbsp;&nbsp;&nbsp;rompi\u00f3 las hojas.Adjetivo: Este es un&nbsp;&nbsp;&nbsp;caso. 6. Completa los enunciados con las alternativas adecuadas.&nbsp;Muchas de las obras de Edgar Allan Poe fueron convertidas en&nbsp;&nbsp;&nbsp;y gozan de gran popularidad.Poe muri\u00f3 en el a\u00f1o 1849, pero su obra literaria contin\u00faa rompiendo&nbsp;&nbsp;&nbsp;de venta.El debate para incluir a Poe en los estudios acad\u00e9micos se cancel\u00f3 por falta de &nbsp;. c\u00f3mics comics com\u00edcs records rec\u00f3rds r\u00e9cords qu\u00f3rum quor\u00fam quorum 7. Elige los enunciados correctos para completar los di\u00e1logos. \u00bfEstudiaron para los examenes? \u00bfC\u00f3mo les fue en los ex\u00e1menes? \u00bfEl ex\u00e1men ser\u00e1 sobre Dostoyevski? Sencillo, como preparar espagh\u00e9ti. \u00a1F\u00e1cil! Soy un master en el tema. Pude resolverlo f\u00e1cilmente. Este curso te\u00f3rico-pr\u00e1ctico es genial. Ahora nos toca un r\u00e9lax. Yo dormir\u00e9 en mi bunker.&nbsp; Image title Transcription 8. Marca V (verdadero) o F (falso), si los enunciados se relacionan o no con la informaci\u00f3n de la entrevista que escuchaste. El entrevistador tiene el cargo de director general de tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n del Ministerio de la Producci\u00f3n. Todos los j\u00f3venes que nacieron despu\u00e9s del 2000 son expertos en el uso de la tecnolog\u00eda.&nbsp; Internet profundiza la brecha entre el analfabeto y el acceso al conocimiento.&nbsp; El uso de internet, inicialmente, era exclusivamente acad\u00e9mico. Image title Transcription 9. Identifica el enunciado que contiene el tema y el prop\u00f3sito del texto oral. Luego, ub\u00edcalo en el globo de voz vac\u00edo. Image title Transcription 10. Marca el significado de la expresi\u00f3n empleada en el texto oral.&nbsp; Nativo digital Alguien que naci\u00f3 en la \u00e9poca de la digitalizaci\u00f3n, despu\u00e9s del a\u00f1o 2000. Persona que aprendi\u00f3 el proceso de digitalizaci\u00f3n antes del a\u00f1o 2000. Alguien que domina el lenguaje de programaci\u00f3n.  Migrante digital Extranjero que vino al pa\u00eds despu\u00e9s del a\u00f1o 2000. Personas que nacieron antes del a\u00f1o 2000.&nbsp; Adultos nacidos antes del a\u00f1o 2000 que aprendieron el uso de la tecnolog\u00eda. Mis metas de aprendizaje El desarrollo de las actividades propuestas permiti\u00f3 que puedas reconocer tus conocimientos y expectativas acerca de los aprendizajes esperados de esta unidad. A continuaci\u00f3n, planifica tu trabajo.&nbsp;  \u00bfQu\u00e9 expectativas tienes acerca de los temas que aprender\u00e1s en esta unidad? \u00bfQu\u00e9 aspectos de tus competencias deseas mejorar? \u00bfPor qu\u00e9?",
        "order": 2,
        "resources": [
          {
            "id": "020444e7d7008375e5e58210b180cf05",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Video Title"
          },
          {
            "id": "18968bbdbfb867a3a25416c5900cbc7e",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1"
          },
          {
            "id": "1b8422cfd8fe8893b79535515bf36218",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 2"
          },
          {
            "id": "659ea9897330714bd579b05202013179",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 3"
          },
          {
            "id": "2684777e2df9574e1d8429643bd0e00b",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "57e19c7434b8b652dd2d5f952a1256ca",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "7300b23281278d90df21075058214421",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c3961cb56809d69e7852264145faf1cd",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceImageActivity",
              "title": "<p>Identifica las caracter\u00edsticas de la obra de Edgar Allan Poe. Marca tus respuestas.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "6b9092ec7588f84ef6f83610c9d2244d",
              "learningObjectiveRefId": "97824862d93e7e5846cc67039ba2d037",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "8e5b3bc3062de16e9e98324be922722e",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "e1fc64c181e6e089a270f6a853f19636",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Identifica el tema del texto y su explicaci\u00f3n. Arrastra tus respuestas hasta los recuadros vac\u00edos correspondientes.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "6b9092ec7588f84ef6f83610c9d2244d",
              "learningObjectiveRefId": "6322b2546f52639b101f09341b4919b1",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "0f66d35130eebc31dc747f56bb13e075",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "6ba05ead4de7e2734b19f506789d9db8",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p>Relaciona los recuadros seg\u00fan se correspondan.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "6b9092ec7588f84ef6f83610c9d2244d",
              "learningObjectiveRefId": "0d763edc554f0b3d8f40246d3d30ac83",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "27b99610cc411e75108e7b1c9bf9121c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c36837d27c36d0057ddeb0bd5ec95ab3",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Marca la alternativa que se relaciona con la intenci\u00f3n del autor del texto.<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "6b9092ec7588f84ef6f83610c9d2244d",
              "learningObjectiveRefId": "7f72b52d7eaa91b82d30f844cfb4ed08",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "135609360553f874b41074f329134229",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "331ba7bc805197ab0221333eca49c8a8",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "2a02ddbc29e7b2e5023fa7806d9d3b68",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Elige una palabra destacada del enunciado (extra\u00eddo de la lectura) y completa las oraciones seg\u00fan el requerimiento.</p><p>\u201c\u00a1Qu\u00e9 <span style=\"color:#3399cc;\"><b>extra\u00f1o</b></span> <span style=\"color:#f27930;\"><b>escritor</b></span>, cu\u00e1nto talento el de Edgar Poe!\u201d.</p><ul style=\"margin-left: 40px;\"><li><span style=\"color:#ff0000;\">Sustantivo:</span> El&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e7141e64a356f42571b9b4a3d919393f\" id=\"componentGap_650943bd96094991a73a39b94f539f63\">&nbsp;</span>&nbsp;toc\u00f3 la puerta.</li><li><span style=\"color:#ff0000;\">Adjetivo:</span> El&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#37a9f02831e22ca6596a2806bb632f38\" id=\"componentGap_474efd301cf446b1b9135c10f92b2e0c\">&nbsp;</span>&nbsp;vecino nunca regres\u00f3.</li><li><span style=\"color:#ff0000;\">Sustantivo:</span> El&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#639e2df5ac070417a5ac6b7cd8362b74\" id=\"componentGap_273d7f60c65b4e2b9b8f8ddf08f1f735\">&nbsp;</span>&nbsp;rompi\u00f3 las hojas.</li><li><span style=\"color:#ff0000;\">Adjetivo:</span> Este es un&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#71652bbe9216e17a6ac0561961e21a35\" id=\"componentGap_395a062dbcc44746bff1569a2a6122b9\">&nbsp;</span>&nbsp;caso.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "6b9092ec7588f84ef6f83610c9d2244d",
              "learningObjectiveRefId": "8587d04390f1cb38bcce7b97cc7adbcf",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "f10bb1948ee37a9c8cf85d54b7064aa8",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "eddf8e53a8c756e6c248ebb5463aa18c",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Completa los enunciados con las alternativas adecuadas.&nbsp;</p><ul style=\"margin-left: 30px;\"><li><p>Muchas de las obras de Edgar Allan Poe fueron convertidas en&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#4c4ac56b4c15dccfc6cdaf74caae7ce6\" id=\"componentGap_12ea69e3f23d4a2980bf6ed980b563e0\">&nbsp;</span>&nbsp;y gozan de gran popularidad.</p></li><li><p>Poe muri\u00f3 en el a\u00f1o 1849, pero su obra literaria contin\u00faa rompiendo&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#9fd8ee22f57e826d188476cd910e8168\" id=\"componentGap_ff26b3dccebe4a7bb5a8b0b4b28b8edf\">&nbsp;</span>&nbsp;de venta.</p></li><li><p>El debate para incluir a Poe en los estudios acad\u00e9micos se cancel\u00f3 por falta de <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#d5afd21368fb5e2cb32435b0f0feab5e\" id=\"componentGap_aff3dde42bf848e3862a71c2c7897e37\">&nbsp;</span>.</p></li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 13,
              "learningLevelRefId": "6b9092ec7588f84ef6f83610c9d2244d",
              "learningObjectiveRefId": "8587d04390f1cb38bcce7b97cc7adbcf",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "33ae228b519e91393c8ea71d454a0f10",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "89945366525c6ab669002d0c73d6f161",
              "activityTypeName": "qComboImageActivity",
              "title": "<p>Elige los enunciados correctos para completar los di\u00e1logos.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 14,
              "learningLevelRefId": "6b9092ec7588f84ef6f83610c9d2244d",
              "learningObjectiveRefId": "8587d04390f1cb38bcce7b97cc7adbcf",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "0a36419eb1533a5a2d43f3da8d58fe47",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "e633e87497390ababace4c62440fdbad",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Marca V (verdadero) o F (falso), si los enunciados se relacionan o no con la informaci\u00f3n de la entrevista que escuchaste.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "6b9092ec7588f84ef6f83610c9d2244d",
              "learningObjectiveRefId": "d9fb8e2d7fd14f39cc6c13c46a129088",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "04759874806384c5a3146025c06125ee",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "c92c951cdca91b168c96756971b16378",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": "Audio Title"
          },
          {
            "id": "e328bf24e89d3121cb845769f2c597d8",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "4429bd6187d8ae2b78f1381230c478b0",
              "activityTypeName": "qDragAndDropImageActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Identifica el enunciado que contiene el tema y el prop\u00f3sito del texto oral. Luego, ub\u00edcalo en el globo de voz vac\u00edo.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 18,
              "learningLevelRefId": "6b9092ec7588f84ef6f83610c9d2244d",
              "learningObjectiveRefId": "97483889b6f1aae338ead6ab4fc0a90f",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "e107b99a0e8a490fbd60834555a06546",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "3ae670b4d28b435083c54f47b2faa417",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": "Audio Title"
          },
          {
            "id": "9753d51de6ccfb2c3ce1ebff4c3efa09",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "937a90169029c16b2f8e3534f9eb33d5",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Marca el significado de la expresi\u00f3n empleada en el texto oral.&nbsp;</p><p><b>Nativo digital</b></p><p><b>Migrante digital</b></p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 21,
              "learningLevelRefId": "6b9092ec7588f84ef6f83610c9d2244d",
              "learningObjectiveRefId": "f95b9bc5fa729ad1650fa8030c2471c8",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "efdae472a8c440b1a4cba9ca658c323f",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "055109d3b7744bbf9de6fce5cf8e978e",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": "Audio Title"
          },
          {
            "id": "04c7b50250741aa5c2c0dc3462bcc07e",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Mis metas de aprendizaje"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 24,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "283d419f436532e9634eda1a45c239dd",
        "title": "Lecci\u00f3n 1: Leo un ensayo literario",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#283d419f436532e9634eda1a45c239dd",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 1 Leo un ensayo literario Pregunte a los estudiantes qu\u00e9 saben acerca del ensayo literario. Fomente el di\u00e1logo y la participaci\u00f3n con ejemplos al respecto.&nbsp;Indique que revisen el contenido de \u201cConocimientos previos\u201d; luego, se\u00f1ale que en parejas realicen las actividades sugeridas, de esta manera podr\u00e1n intercambiar opiniones.Elija el fragmento representativo de un ensayo literario y motive a los estudiantes para que deduzcan sus principales caracter\u00edsticas; luego, en conjunto analicen las claves.&nbsp;Ap\u00f3yese en todo momento del fragmento que emple\u00f3 para introducir el tema.&nbsp;Utilice la informaci\u00f3n de \u201cContextualizo la lectura\u201d para destacar la importancia del autor Mario Vargas Llosa y el contenido del texto que leer\u00e1n. Brinde las explicaciones necesarias.Indique a los estudiantes que inicien la lectura, desde las preguntas previas al texto, y que realicen las actividades correspondientes. Apoye la comprensi\u00f3n, brindando comentarios sobre algunas ideas destacadas.&nbsp;Revise el dashboard y fomente el di\u00e1logo sobre el ensayo. Esta \u00faltima actividad le permitir\u00e1 reforzar aquellos aspectos de comprensi\u00f3n que lo requieran. El ensayo literario es un texto de dif\u00edcil clasificaci\u00f3n. Tradicionalmente, se suele hablar de un cuarto g\u00e9nero, el g\u00e9nero did\u00e1ctico, para englobar estos textos en los que se combina la reflexi\u00f3n con el af\u00e1n est\u00e9tico propio de toda creaci\u00f3n literaria. \u00bfCu\u00e1les son las claves del ensayo literario? Conocimientos previos\u201cArte y pensamiento\u201d \u201cArte y pensamiento\u201d  \u00bfUn ensayo literario podr\u00eda denominarse como tal si se omite una de las claves? \u00bfPor qu\u00e9?  \u00bfQu\u00e9 tema de un ensayo literario te motivar\u00eda a leerlo? Explica. Contextualizo la lectura Este ensayo forma parte del libro La verdad de las mentiras, en el que Mario Vargas Llosa, autor del texto, escribe sus reflexiones e interpretaciones de veinticinco novelas (Muerte en Venecia, El extranjero, Manhattan, El tambor de hojalata\u2026). A trav\u00e9s de estas reflexiones, el Premio Nobel plantea que la ficci\u00f3n en las novelas encubre una verdad que, en su forma primigenia, puede ser una inconformidad o un deseo humano. El libro fue publicado en 1990, pero a pesar del tiempo las ideas expresadas a\u00fan gozan de gran vitalidad. Image title Mario Vargas Llosa, escritor peruano ganador del premio Nobel de Literatura en el a\u00f1o 2010. La verdad de las mentiras \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n puedes establecer entre el t\u00edtulo del texto \u201cLa verdad de las mentiras\u201d y la imagen?\u00bfCu\u00e1l crees que ser\u00e1 el contenido del texto que leer\u00e1s? Considera tu respuesta anterior. Image title \"Las cosas no son como las vemos sino como las recordamos\", escribi\u00f3 Valle Incl\u00e1n. Se refer\u00eda sin duda a c\u00f3mo son las cosas en la literatura, irrealidad a la que el poder de persuasi\u00f3n del buen escritor y la credulidad del buen lector confieren una precaria realidad.Para casi todos los escritores, la memoria es el punto de partida de la fantas\u00eda, el trampol\u00edn que dispara la imaginaci\u00f3n en su vuelo impredecible&nbsp;hacia la ficci\u00f3n. Recuerdos e invenciones se mezclan en la literatura de creaci\u00f3n de manera a menudo inextricable&nbsp;para el propio autor, quien, aunque pretenda lo contrario, sabe que la recuperaci\u00f3n del tiempo perdido que puede llevar a cabo la literatura es siempre un simulacro, una ficci\u00f3n en la que lo recordado se disuelve en lo so\u00f1ado y viceversa.Por eso la literatura es el reino por excelencia de la ambig\u00fcedad. Sus verdades son siempre subjetivas, verdades a medias, relativas, verdades literarias que con frecuencia constituyen inexactitudes&nbsp;flagrantes&nbsp;o mentiras hist\u00f3ricas. Aunque la cinematogr\u00e1fica batalla de Waterloo que aparece en Los miserables nos exalte, sabemos que esa fue una contienda que libr\u00f3 y gan\u00f3 V\u00edctor Hugo y no la que perdi\u00f3 Napole\u00f3n. O, para citar un cl\u00e1sico valenciano medieval, la conquista de Inglaterra por los \u00e1rabes que describe el Tirant lo Blanc es totalmente convincente y nadie se atrever\u00eda a negarle verosimilitud con el mezquino argumento de que en la historia real jam\u00e1s un ej\u00e9rcito \u00e1rabe atraves\u00f3 el canal de la Mancha.La recomposici\u00f3n del pasado que opera la literatura es casi siempre falaz. La verdad literaria es una y otra la verdad hist\u00f3rica. Pero, aunque est\u00e9 repleta de mentiras \u2014o, m\u00e1s bien, por ello mismo\u2014 la literatura cuenta la historia que la historia que escriben los historiadores no sabe ni puede contar.&nbsp;Porque los fraudes, embaucos y exageraciones de la literatura narrativa, sirven para expresar verdades profundas e inquietantes que solo de esta manera sesgada ven la luz.[\u2026] Una ficci\u00f3n lograda encarna la subjetividad de una \u00e9poca y por eso las novelas, aunque, cotejadas con la historia, mientan, nos comunican unas verdades huidizas y&nbsp;evanescentes&nbsp;que escapan siempre a los descriptores cient\u00edficos de la realidad. Solo la literatura dispone de las t\u00e9cnicas y poderes para destilar ese delicado elixir de la vida: la verdad escondida en el coraz\u00f3n de las mentiras humanas. Porque en los enga\u00f1os de la literatura no hay ning\u00fan enga\u00f1o. No deber\u00eda haberlo, por lo menos, salvo para los ingenuos que creen que la literatura debe ser objetivamente fiel a la vida y tan dependiente de la realidad como la historia. Y no hay enga\u00f1o porque, cuando abrimos un libro de ficci\u00f3n, acomodamos nuestro \u00e1nimo para asistir a una representaci\u00f3n en la que sabemos muy bien que nuestras l\u00e1grimas o nuestros bostezos depender\u00e1n exclusivamente de la buena o mala brujer\u00eda del narrador para hacernos vivir como verdades sus mentiras y no de su capacidad para reproducir fidedignamente lo vivido.Estas fronteras bien delimitadas entre literatura e historia \u2014entre verdades literarias y verdades hist\u00f3ricas\u2014 son una&nbsp;prerrogativa&nbsp;de las sociedades abiertas. En ellas, ambos quehaceres coexisten, independientes y soberanos, aunque complement\u00e1ndose en el designio ut\u00f3pico de abarcar toda la vida. Y quiz\u00e1 la demostraci\u00f3n mayor de que una sociedad es abierta, en el sentido que Karl Popper dio a esta calificaci\u00f3n, es que en ella ocurre as\u00ed: aut\u00f3nomas y diferentes, la ficci\u00f3n y la historia coexisten, sin invadir ni usurpar la una los dominios y las funciones de la otra.En las sociedades cerradas sucede al rev\u00e9s. Y, por eso, tal vez la mejor manera de definir a una sociedad cerrada sea diciendo que en ella la ficci\u00f3n y la historia han dejado de ser cosas distintas y pasado a confundirse y suplantarse la una a la otra cambiando constantemente de identidades como en un baile de m\u00e1scaras. [\u2026]Porque la vida real, la vida verdadera, nunca ha sido ni ser\u00e1 bastante para colmar los deseos humanos. Y porque sin esa insatisfacci\u00f3n vital que las mentiras de la literatura a la vez&nbsp;azuzan&nbsp;y aplacan, nunca hay aut\u00e9ntico progreso.La fantas\u00eda de que estamos dotados es un don demon\u00edaco. Est\u00e1 continuamente abriendo un abismo entre lo que somos y lo que quisi\u00e9ramos ser, entre lo que tenemos y lo que deseamos.Pero la imaginaci\u00f3n ha concebido un astuto y sutil paliativo para ese divorcio inevitable entre nuestra realidad limitada y nuestros apetitos desmedidos: la ficci\u00f3n. Gracias a ella somos m\u00e1s y somos otros sin dejar de ser los mismos. En ella nos disolvemos y multiplicamos, viviendo muchas m\u00e1s vidas de la que tenemos y de las que podr\u00edamos vivir si permaneci\u00e9ramos confinados en lo ver\u00eddico, sin salir de la c\u00e1rcel de la historia.Los hombres no viven solo de verdades; tambi\u00e9n les hacen falta las mentiras: las que inventan libremente, no las que les imponen; las que se presentan como lo que son, no las contrabandeadas con el ropaje de la historia. La ficci\u00f3n enriquece su existencia, la completa, y, transitoriamente, los compensa de esa tr\u00e1gica condici\u00f3n que es la nuestra: la de desear y so\u00f1ar siempre m\u00e1s de lo que podemos realmente alcanzar.Cuando produce libremente su vida alternativa, sin otra&nbsp;constricci\u00f3n&nbsp;que las limitaciones del propio creador, la literatura extiende la vida humana, a\u00f1adi\u00e9ndole aquella dimensi\u00f3n que alimenta nuestra vida rec\u00f3ndita: aquella impalpable y fugaz pero preciosa que solo vivimos de mentiras.Es un derecho que debemos defender sin rubor. Porque jugar a las mentiras, como juegan el autor de una ficci\u00f3n y su lector, a las mentiras que ellos mismos fabrican bajo el imperio de sus demonios personales, es una manera de afirmar la soberan\u00eda individual y de defenderla cuando est\u00e1 amenazada; de preservar un espacio propio de libertad, una ciudadela fuera del control del poder y de las interferencias de los otros, en el interior de la cual somos de veras los soberanos de nuestro destino.De esa libertad nacen las otras. Esos refugios privados, las verdades subjetivas de la literatura, confieren a la verdad hist\u00f3rica que es su complemento una existencia posible y una funci\u00f3n propia: rescatar una parte importante \u2014pero solo una parte\u2014 de nuestra memoria: aquellas grandezas y miserias que compartimos con los dem\u00e1s en nuestra condici\u00f3n de entes gregarios. Esa verdad hist\u00f3rica es indispensable e insustituible para saber lo que fuimos y acaso lo que seremos como colectividades humanas. Pero lo que somos como individuos y lo que quisimos ser y no pudimos serlo de verdad y debimos por lo tanto serlo fantaseando e inventando \u2014nuestra historia secreta\u2014 solo la literatura lo sabe contar. Por eso escribi\u00f3 Balzac que la ficci\u00f3n era \u201cla historia privada de las naciones\u201d. [\u2026]&nbsp;Barranco, 2 de junio de 1989Mario Vargas Llosa, La verdad de las mentiras, Madrid, Alfaguara, 2002. Image title El a\u00f1o 2010 en Estocolmo, capital de Suecia, Mario Vargas Llosa recibi\u00f3 el Premio Nobel de Literatura. El m\u00e1ximo galard\u00f3n literario. Reflexiono y comento  \u00bfPor qu\u00e9 recomendar\u00edas la lectura de este ensayo? Justifica tu respuesta. Actividades 1. Completa el crucigrama con la informaci\u00f3n requerida en los enunciados. En el texto se mencionan verdades hist\u00f3ricas y verdades\u2026 El ensayo fundamenta su explicaci\u00f3n desde la literatura y la\u2026 Tipo de sociedad en la que ficci\u00f3n e historia se confunden y suplantan. Afirm\u00f3 que la ficci\u00f3n era \u201cla historia privada de las naciones\u201d. Obra literaria que se menciona en el ensayo: Los\u2026 Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un ensayo literario.Habilidad: Recordar.Respuesta: 1. Literarias; 2. Historia; 3. Cerrada; 4. Balzac;&nbsp;5. Miserables. 2. Marca V (verdadero) o F (falso) en cada enunciado. Image title El autor sugiere que es mejor vivir en una sociedad abierta. La ficci\u00f3n tiene como base los hechos hist\u00f3ricos escritos y comprobables. La fantas\u00eda contribuye a cerrar la divisi\u00f3n entre lo que somos y lo que quisi\u00e9ramos ser. La ficci\u00f3n enriquece la existencia, pues compensa aquellas cosas que deseamos y no logramos.&nbsp; Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un ensayo literario.Habilidad: Recordar.Respuesta: V, F, F, V. 3. Marca el enunciado que describe el tema del texto. La verdadera historia y la verdadera literatura. La diferencia entre las sociedades abiertas y las cerradas. Las verdades subjetivas de la literatura. Las actividades gregarias y las individuales. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Explica el tema del ensayo literario cuando este presenta informaci\u00f3n especializada o abstracta.Habilidad: Comprender.Respuesta: Las verdades subjetivas de la literatura. 4. Marca Correcto o Incorrecto, si los enunciados son conclusiones del texto.       Enunciados   Correcto   Incorrecto       La literatura muestra aquellos hechos hist\u00f3ricos que la Historia, como ciencia, a pesar de conocerlos, no puede revelar.&nbsp;             La humanidad, en cualquier tiempo o contexto, oculta anhelos y sus reales sentimientos, los cuales plasma en historias que la literatura les permite expresar en la ficci\u00f3n.             El estudio de la historia de la humanidad debe considerar la verdad literaria, pues ambas se complementan en el an\u00e1lisis de hechos espec\u00edficos.             Los hombres no pueden ser totalmente libres con la verdad, requieren las mentiras que ellos mismos crean para alcanzar aquello que desean y sue\u00f1an.          Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Establece conclusiones sobre lo comprendido, contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del ensayo literario y del autor.&nbsp;Habilidad: Comprender.Respuesta:&nbsp;Incorrecto, Correcto, Incorrecto, Correcto. 5. Establece una relaci\u00f3n de causa y efecto entre los recuadros de las columnas y selecciona tus respuestas. La humanidad en la vida real tiene insatisfacciones y deseos ocultos. La memoria nos muestra las cosas como las recordamos. La fantas\u00eda es un don demoniaco que todos poseemos.&nbsp; Genera fantas\u00eda, ficci\u00f3n e imaginaci\u00f3n. Abre un abismo entre lo que somos y lo que quisi\u00e9ramos ser. La ficci\u00f3n enriquece la existencia y permite al hombre lograr sus sue\u00f1os. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del ensayo literario (causa-efecto) a partir de informaci\u00f3n de detalle, contrapuesta y ambigua del texto.Habilidad: Analizar.Respuesta: IC, IIA, IIIB. 6. Identifica el significado de las citas extra\u00eddas del texto; luego ubica tus respuestas en los espacios vac\u00edos correspondientes.&nbsp; \"Las cosas no son como las vemos sino como las recordamos\", escribi\u00f3 Valle Incl\u00e1n. &nbsp;&nbsp; Existen distintas formas de percibir las cosas, todas ellas relacionadas con nuestros sue\u00f1os y anhelos presentes en nuestra memoria. La comparaci\u00f3n entre lo que vemos y lo que recordamos, como forma de dar relieve a la memoria, es el punto de partida de la literatura. El recuerdo es la prueba m\u00e1s fidedigna de nuestra existencia y nuestra realidad. Por eso escribi\u00f3 Balzac que la ficci\u00f3n era \u201cla historia privada de las naciones\u201d. &nbsp;&nbsp; Las naciones tienen una historia oficial, verdadera, que ocultan y nunca la muestran. La ficci\u00f3n contribuye con ocultarla y mantenerla en privado. La ficci\u00f3n construye una historia paralela a la historia de las naciones. Esta muestra la verdad que como colectividad existe en las sociedades. La verdad hist\u00f3rica se relaciona con lo que fuimos y seremos como colectividades; pero lo que somos como individuos y nuestros anhelos tienen que ver con la literatura. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Se\u00f1ala las caracter\u00edsticas impl\u00edcitas de seres, objetos, hechos y lugares mencionados en textos literarios, y determina el significado de palabras en contexto y de expresiones con sentido figurado.Habilidad: Analizar.Respuesta: La comparaci\u00f3n entre lo que vemos y lo que recordamos, como forma de dar relieve a la memoria, es el punto de partida de la literatura. / La verdad hist\u00f3rica se relaciona con lo que fuimos y seremos como colectividades; pero lo que somos como individuos y nuestros anhelos tienen que ver con la literatura. 7. Marca el enunciado con la intenci\u00f3n que tuvo Mario Vargas Llosa, autor del texto. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Explica la intenci\u00f3n del autor del ensayo literario, considerando diversas estrategias discursivas utilizadas y las caracter\u00edsticas del tipo textual y g\u00e9nero discursivo.Habilidad: Analizar.Respuesta: La intenci\u00f3n del autor es demostrar que la literatura muestra una realidad oculta, personal, que la historia no lo hace. 8. Seg\u00fan&nbsp;el punto de vista del autor, selecciona dos argumentos que lo fundamentan. a. La verdad literaria es subjetiva, expresa lo que somos o queremos ser como individuos. b. La verdad literaria tiene como base hechos concretos. c. La historia y la literatura tienen verdades subjetivas. a. Las verdades literarias son subjetivas porque rescatan la memoria colectiva. b. La literatura es ambigua porque los recuerdos se mezclan con la invenci\u00f3n. c. La ambig\u00fcedad de la verdad literaria no contempla la ficci\u00f3n. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Explica diferentes puntos de vista, sesgos, falacias, ambig\u00fcedades, paradojas, matices, argumentos y contrargumentos, as\u00ed como las representaciones sociales presentes en el ensayo literario.Habilidad: Analizar.Respuesta: Argumento 1: La verdad literaria es subjetiva, expresa lo que somos o queremos ser como individuos. &nbsp;Argumento 2: La literatura es ambigua porque los recuerdos se mezclan con la invenci\u00f3n. 9. Opina si est\u00e1s de acuerdo con la intenci\u00f3n y el punto de vista del autor del texto \u201cLa verdad de las mentiras\u201d. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto.Desempe\u00f1o precisado: Opina sobre el contenido, la organizaci\u00f3n textual, las estrategias discursivas, las representaciones sociales y la intenci\u00f3n del autor del ensayo literario.Habilidad: Evaluar.Respuesta: Abierta.&nbsp; 10. Reflexiona sobre las estrategias que emple\u00f3 el autor del texto \u201cLa verdad de las mentiras\u201d, para persuadir al lector de que acepte como v\u00e1lidas sus ideas. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto.Desempe\u00f1o precisado: Opina sobre el contenido, la organizaci\u00f3n textual, las estrategias discursivas, las representaciones sociales y la intenci\u00f3n del autor del ensayo literario.Habilidad: Evaluar.Respuesta: Abierta.&nbsp; \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfQu\u00e9 estrategias utilic\u00e9 para llevar a cabo la lectura y las actividades? \u00bfFueron efectivas?",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 1 Leo un ensayo literario El ensayo literario es un texto de dif\u00edcil clasificaci\u00f3n. Tradicionalmente, se suele hablar de un cuarto g\u00e9nero, el g\u00e9nero did\u00e1ctico, para englobar estos textos en los que se combina la reflexi\u00f3n con el af\u00e1n est\u00e9tico propio de toda creaci\u00f3n literaria. \u00bfCu\u00e1les son las claves del ensayo literario? Conocimientos previos\u201cArte y pensamiento\u201d  \u00bfUn ensayo literario podr\u00eda denominarse como tal si se omite una de las claves? \u00bfPor qu\u00e9?  \u00bfQu\u00e9 tema de un ensayo literario te motivar\u00eda a leerlo? Explica. Contextualizo la lectura Este ensayo forma parte del libro La verdad de las mentiras, en el que Mario Vargas Llosa, autor del texto, escribe sus reflexiones e interpretaciones de veinticinco novelas (Muerte en Venecia, El extranjero, Manhattan, El tambor de hojalata\u2026). A trav\u00e9s de estas reflexiones, el Premio Nobel plantea que la ficci\u00f3n en las novelas encubre una verdad que, en su forma primigenia, puede ser una inconformidad o un deseo humano. El libro fue publicado en 1990, pero a pesar del tiempo las ideas expresadas a\u00fan gozan de gran vitalidad. Image title Mario Vargas Llosa, escritor peruano ganador del premio Nobel de Literatura en el a\u00f1o 2010. La verdad de las mentiras \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n puedes establecer entre el t\u00edtulo del texto \u201cLa verdad de las mentiras\u201d y la imagen?\u00bfCu\u00e1l crees que ser\u00e1 el contenido del texto que leer\u00e1s? Considera tu respuesta anterior. Image title \"Las cosas no son como las vemos sino como las recordamos\", escribi\u00f3 Valle Incl\u00e1n. Se refer\u00eda sin duda a c\u00f3mo son las cosas en la literatura, irrealidad a la que el poder de persuasi\u00f3n del buen escritor y la credulidad del buen lector confieren una precaria realidad.Para casi todos los escritores, la memoria es el punto de partida de la fantas\u00eda, el trampol\u00edn que dispara la imaginaci\u00f3n en su vuelo impredecible&nbsp;hacia la ficci\u00f3n. Recuerdos e invenciones se mezclan en la literatura de creaci\u00f3n de manera a menudo inextricable&nbsp;para el propio autor, quien, aunque pretenda lo contrario, sabe que la recuperaci\u00f3n del tiempo perdido que puede llevar a cabo la literatura es siempre un simulacro, una ficci\u00f3n en la que lo recordado se disuelve en lo so\u00f1ado y viceversa.Por eso la literatura es el reino por excelencia de la ambig\u00fcedad. Sus verdades son siempre subjetivas, verdades a medias, relativas, verdades literarias que con frecuencia constituyen inexactitudes&nbsp;flagrantes&nbsp;o mentiras hist\u00f3ricas. Aunque la cinematogr\u00e1fica batalla de Waterloo que aparece en Los miserables nos exalte, sabemos que esa fue una contienda que libr\u00f3 y gan\u00f3 V\u00edctor Hugo y no la que perdi\u00f3 Napole\u00f3n. O, para citar un cl\u00e1sico valenciano medieval, la conquista de Inglaterra por los \u00e1rabes que describe el Tirant lo Blanc es totalmente convincente y nadie se atrever\u00eda a negarle verosimilitud con el mezquino argumento de que en la historia real jam\u00e1s un ej\u00e9rcito \u00e1rabe atraves\u00f3 el canal de la Mancha.La recomposici\u00f3n del pasado que opera la literatura es casi siempre falaz. La verdad literaria es una y otra la verdad hist\u00f3rica. Pero, aunque est\u00e9 repleta de mentiras \u2014o, m\u00e1s bien, por ello mismo\u2014 la literatura cuenta la historia que la historia que escriben los historiadores no sabe ni puede contar.&nbsp;Porque los fraudes, embaucos y exageraciones de la literatura narrativa, sirven para expresar verdades profundas e inquietantes que solo de esta manera sesgada ven la luz.[\u2026] Una ficci\u00f3n lograda encarna la subjetividad de una \u00e9poca y por eso las novelas, aunque, cotejadas con la historia, mientan, nos comunican unas verdades huidizas y&nbsp;evanescentes&nbsp;que escapan siempre a los descriptores cient\u00edficos de la realidad. Solo la literatura dispone de las t\u00e9cnicas y poderes para destilar ese delicado elixir de la vida: la verdad escondida en el coraz\u00f3n de las mentiras humanas. Porque en los enga\u00f1os de la literatura no hay ning\u00fan enga\u00f1o. No deber\u00eda haberlo, por lo menos, salvo para los ingenuos que creen que la literatura debe ser objetivamente fiel a la vida y tan dependiente de la realidad como la historia. Y no hay enga\u00f1o porque, cuando abrimos un libro de ficci\u00f3n, acomodamos nuestro \u00e1nimo para asistir a una representaci\u00f3n en la que sabemos muy bien que nuestras l\u00e1grimas o nuestros bostezos depender\u00e1n exclusivamente de la buena o mala brujer\u00eda del narrador para hacernos vivir como verdades sus mentiras y no de su capacidad para reproducir fidedignamente lo vivido.Estas fronteras bien delimitadas entre literatura e historia \u2014entre verdades literarias y verdades hist\u00f3ricas\u2014 son una&nbsp;prerrogativa&nbsp;de las sociedades abiertas. En ellas, ambos quehaceres coexisten, independientes y soberanos, aunque complement\u00e1ndose en el designio ut\u00f3pico de abarcar toda la vida. Y quiz\u00e1 la demostraci\u00f3n mayor de que una sociedad es abierta, en el sentido que Karl Popper dio a esta calificaci\u00f3n, es que en ella ocurre as\u00ed: aut\u00f3nomas y diferentes, la ficci\u00f3n y la historia coexisten, sin invadir ni usurpar la una los dominios y las funciones de la otra.En las sociedades cerradas sucede al rev\u00e9s. Y, por eso, tal vez la mejor manera de definir a una sociedad cerrada sea diciendo que en ella la ficci\u00f3n y la historia han dejado de ser cosas distintas y pasado a confundirse y suplantarse la una a la otra cambiando constantemente de identidades como en un baile de m\u00e1scaras. [\u2026]Porque la vida real, la vida verdadera, nunca ha sido ni ser\u00e1 bastante para colmar los deseos humanos. Y porque sin esa insatisfacci\u00f3n vital que las mentiras de la literatura a la vez&nbsp;azuzan&nbsp;y aplacan, nunca hay aut\u00e9ntico progreso.La fantas\u00eda de que estamos dotados es un don demon\u00edaco. Est\u00e1 continuamente abriendo un abismo entre lo que somos y lo que quisi\u00e9ramos ser, entre lo que tenemos y lo que deseamos.Pero la imaginaci\u00f3n ha concebido un astuto y sutil paliativo para ese divorcio inevitable entre nuestra realidad limitada y nuestros apetitos desmedidos: la ficci\u00f3n. Gracias a ella somos m\u00e1s y somos otros sin dejar de ser los mismos. En ella nos disolvemos y multiplicamos, viviendo muchas m\u00e1s vidas de la que tenemos y de las que podr\u00edamos vivir si permaneci\u00e9ramos confinados en lo ver\u00eddico, sin salir de la c\u00e1rcel de la historia.Los hombres no viven solo de verdades; tambi\u00e9n les hacen falta las mentiras: las que inventan libremente, no las que les imponen; las que se presentan como lo que son, no las contrabandeadas con el ropaje de la historia. La ficci\u00f3n enriquece su existencia, la completa, y, transitoriamente, los compensa de esa tr\u00e1gica condici\u00f3n que es la nuestra: la de desear y so\u00f1ar siempre m\u00e1s de lo que podemos realmente alcanzar.Cuando produce libremente su vida alternativa, sin otra&nbsp;constricci\u00f3n&nbsp;que las limitaciones del propio creador, la literatura extiende la vida humana, a\u00f1adi\u00e9ndole aquella dimensi\u00f3n que alimenta nuestra vida rec\u00f3ndita: aquella impalpable y fugaz pero preciosa que solo vivimos de mentiras.Es un derecho que debemos defender sin rubor. Porque jugar a las mentiras, como juegan el autor de una ficci\u00f3n y su lector, a las mentiras que ellos mismos fabrican bajo el imperio de sus demonios personales, es una manera de afirmar la soberan\u00eda individual y de defenderla cuando est\u00e1 amenazada; de preservar un espacio propio de libertad, una ciudadela fuera del control del poder y de las interferencias de los otros, en el interior de la cual somos de veras los soberanos de nuestro destino.De esa libertad nacen las otras. Esos refugios privados, las verdades subjetivas de la literatura, confieren a la verdad hist\u00f3rica que es su complemento una existencia posible y una funci\u00f3n propia: rescatar una parte importante \u2014pero solo una parte\u2014 de nuestra memoria: aquellas grandezas y miserias que compartimos con los dem\u00e1s en nuestra condici\u00f3n de entes gregarios. Esa verdad hist\u00f3rica es indispensable e insustituible para saber lo que fuimos y acaso lo que seremos como colectividades humanas. Pero lo que somos como individuos y lo que quisimos ser y no pudimos serlo de verdad y debimos por lo tanto serlo fantaseando e inventando \u2014nuestra historia secreta\u2014 solo la literatura lo sabe contar. Por eso escribi\u00f3 Balzac que la ficci\u00f3n era \u201cla historia privada de las naciones\u201d. [\u2026]&nbsp;Barranco, 2 de junio de 1989Mario Vargas Llosa, La verdad de las mentiras, Madrid, Alfaguara, 2002. Image title El a\u00f1o 2010 en Estocolmo, capital de Suecia, Mario Vargas Llosa recibi\u00f3 el Premio Nobel de Literatura. El m\u00e1ximo galard\u00f3n literario. Reflexiono y comento  \u00bfPor qu\u00e9 recomendar\u00edas la lectura de este ensayo? Justifica tu respuesta. Actividades 1. Completa el crucigrama con la informaci\u00f3n requerida en los enunciados. En el texto se mencionan verdades hist\u00f3ricas y verdades\u2026 El ensayo fundamenta su explicaci\u00f3n desde la literatura y la\u2026 Tipo de sociedad en la que ficci\u00f3n e historia se confunden y suplantan. Afirm\u00f3 que la ficci\u00f3n era \u201cla historia privada de las naciones\u201d. Obra literaria que se menciona en el ensayo: Los\u2026 2. Marca V (verdadero) o F (falso) en cada enunciado. Image title El autor sugiere que es mejor vivir en una sociedad abierta. La ficci\u00f3n tiene como base los hechos hist\u00f3ricos escritos y comprobables. La fantas\u00eda contribuye a cerrar la divisi\u00f3n entre lo que somos y lo que quisi\u00e9ramos ser. La ficci\u00f3n enriquece la existencia, pues compensa aquellas cosas que deseamos y no logramos.&nbsp; 3. Marca el enunciado que describe el tema del texto. La verdadera historia y la verdadera literatura. La diferencia entre las sociedades abiertas y las cerradas. Las verdades subjetivas de la literatura. Las actividades gregarias y las individuales. 4. Marca Correcto o Incorrecto, si los enunciados son conclusiones del texto.       Enunciados   Correcto   Incorrecto       La literatura muestra aquellos hechos hist\u00f3ricos que la Historia, como ciencia, a pesar de conocerlos, no puede revelar.&nbsp;             La humanidad, en cualquier tiempo o contexto, oculta anhelos y sus reales sentimientos, los cuales plasma en historias que la literatura les permite expresar en la ficci\u00f3n.             El estudio de la historia de la humanidad debe considerar la verdad literaria, pues ambas se complementan en el an\u00e1lisis de hechos espec\u00edficos.             Los hombres no pueden ser totalmente libres con la verdad, requieren las mentiras que ellos mismos crean para alcanzar aquello que desean y sue\u00f1an.          5. Establece una relaci\u00f3n de causa y efecto entre los recuadros de las columnas y selecciona tus respuestas. La humanidad en la vida real tiene insatisfacciones y deseos ocultos. La memoria nos muestra las cosas como las recordamos. La fantas\u00eda es un don demoniaco que todos poseemos.&nbsp; Genera fantas\u00eda, ficci\u00f3n e imaginaci\u00f3n. Abre un abismo entre lo que somos y lo que quisi\u00e9ramos ser. La ficci\u00f3n enriquece la existencia y permite al hombre lograr sus sue\u00f1os. 6. Identifica el significado de las citas extra\u00eddas del texto; luego ubica tus respuestas en los espacios vac\u00edos correspondientes.&nbsp; \"Las cosas no son como las vemos sino como las recordamos\", escribi\u00f3 Valle Incl\u00e1n. &nbsp;&nbsp; Existen distintas formas de percibir las cosas, todas ellas relacionadas con nuestros sue\u00f1os y anhelos presentes en nuestra memoria. La comparaci\u00f3n entre lo que vemos y lo que recordamos, como forma de dar relieve a la memoria, es el punto de partida de la literatura. El recuerdo es la prueba m\u00e1s fidedigna de nuestra existencia y nuestra realidad. Por eso escribi\u00f3 Balzac que la ficci\u00f3n era \u201cla historia privada de las naciones\u201d. &nbsp;&nbsp; Las naciones tienen una historia oficial, verdadera, que ocultan y nunca la muestran. La ficci\u00f3n contribuye con ocultarla y mantenerla en privado. La ficci\u00f3n construye una historia paralela a la historia de las naciones. Esta muestra la verdad que como colectividad existe en las sociedades. La verdad hist\u00f3rica se relaciona con lo que fuimos y seremos como colectividades; pero lo que somos como individuos y nuestros anhelos tienen que ver con la literatura. 7. Marca el enunciado con la intenci\u00f3n que tuvo Mario Vargas Llosa, autor del texto. 8. Seg\u00fan&nbsp;el punto de vista del autor, selecciona dos argumentos que lo fundamentan. a. La verdad literaria es subjetiva, expresa lo que somos o queremos ser como individuos. b. La verdad literaria tiene como base hechos concretos. c. La historia y la literatura tienen verdades subjetivas. a. Las verdades literarias son subjetivas porque rescatan la memoria colectiva. b. La literatura es ambigua porque los recuerdos se mezclan con la invenci\u00f3n. c. La ambig\u00fcedad de la verdad literaria no contempla la ficci\u00f3n. 9. Opina si est\u00e1s de acuerdo con la intenci\u00f3n y el punto de vista del autor del texto \u201cLa verdad de las mentiras\u201d. 10. Reflexiona sobre las estrategias que emple\u00f3 el autor del texto \u201cLa verdad de las mentiras\u201d, para persuadir al lector de que acepte como v\u00e1lidas sus ideas. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfQu\u00e9 estrategias utilic\u00e9 para llevar a cabo la lectura y las actividades? \u00bfFueron efectivas?",
        "order": 3,
        "resources": [
          {
            "id": "a8664c6e0edb14ed7b42e9d982f110fe",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "mapClick title"
          },
          {
            "id": "aa692d834c267cb7337ebd6ea7a7d252",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1"
          },
          {
            "id": "4605315d75e74d1dd51be874ec009375",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 2"
          },
          {
            "id": "8dbafb0d3c3f25b929874314d22e9ee9",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "9c7cabe23ace6073aad49521205c7330",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "681754a6c4f8dda3e172b715dc49c333",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "a29c716d7bde566ab1338482dbbff1c1",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Reflexiono y comento"
          },
          {
            "id": "4122999bebf71250ac6d5a4de9d55add",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c7be22e942dcef392f8b1069dd3a0f9e",
              "activityTypeName": "qCrossWordActivity",
              "title": "<p>Completa el crucigrama con la informaci\u00f3n requerida en los enunciados.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "3",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
              "learningObjectiveRefId": "638b08ea64b1e5057ae5376c7324eac4",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "0b596ab085d60105a1684d07010b255c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "fe713edf7c84b337e96d86a65eda00dc",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p>Marca V (verdadero) o F (falso) en cada enunciado.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
              "learningObjectiveRefId": "638b08ea64b1e5057ae5376c7324eac4",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "3d0a8704f49aa50c82561240bd36d4c4",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "d2623eca3957c0c3454c26fc9fa062af",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "dfdc0e380751a2546c14e7e4aec91a47",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Marca el enunciado que describe el tema del texto.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
              "learningObjectiveRefId": "e79be47c90cf4bd6bad8b1245002d6d8",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "4ca2b2f1afb4e859074822c1e4344d00",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "a7ee13d014b6840f28d24196d2f2df1a",
              "activityTypeName": "qMatrixSingleActivity",
              "title": "<p>Marca Correcto o Incorrecto, si los enunciados son conclusiones del texto.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
              "learningObjectiveRefId": "d1bd4e9a905938186bfbcf9dd2241446",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "fca18328cbce095358b1ec7b11742c53",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "26dcf53f911687d74259b26a30c1848b",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Establece una relaci\u00f3n de causa y efecto entre los recuadros de las columnas y selecciona tus respuestas.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 13,
              "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
              "learningObjectiveRefId": "d9a4fd0bd27a48b4b3d7659744d97cdf",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "62277793575973cc56f13d3ad091e744",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "aa292f2625745fcb1e7c5116b11af32a",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Identifica el significado de las citas extra\u00eddas del texto; luego ubica tus respuestas en los espacios vac\u00edos correspondientes.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 14,
              "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
              "learningObjectiveRefId": "ea53b105324e5971e7be70dadc362fdc",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "f06701390d4f49cfd9d15b2c4cffc451",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "a06b3f51fb3224e623b3312b1560822f",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceImageActivity",
              "title": "<p>Marca el enunciado con la intenci\u00f3n que tuvo Mario Vargas Llosa, autor del texto.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
              "learningObjectiveRefId": "d0cc0f2046c2401a9c0aaa6902956c3d",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "60ea72df4694b7c5b7eec6ad915acb16",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "635d079788e4bebfbc4bae23cd73e43a",
              "activityTypeName": "qComboImageActivity",
              "title": "<p>Seg\u00fan&nbsp;el punto de vista del autor, selecciona dos argumentos que lo fundamentan.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 16,
              "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
              "learningObjectiveRefId": "b0a5524cd8855d6cf015dcbf5758f1cd",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "d106eb04cb6a4093d2cfae6ec362fd13",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "237ff659ffd2a80701a9a59c192282c5",
              "activityTypeName": "qEssayActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Opina si est\u00e1s de acuerdo con la intenci\u00f3n y el punto de vista del autor del texto \u201cLa verdad de las mentiras\u201d.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 17,
              "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
              "learningObjectiveRefId": "1fcad4a693b19f154505f85d9916be80",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "aa3db56662567a2534ccbb47c048304a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "47c424b33e699732d5ad9758d03b4df7",
              "activityTypeName": "qEssayActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 26px;\">Reflexiona sobre las estrategias que emple\u00f3 el autor del texto \u201cLa verdad de las mentiras\u201d, para persuadir al lector de que acepte como v\u00e1lidas sus ideas.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 18,
              "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
              "learningObjectiveRefId": "1fcad4a693b19f154505f85d9916be80",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 18,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "3443304f3a220f31379c8fefe7ae2a17",
        "title": "Lecci\u00f3n 2: El sustantivo y el adjetivo",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#3443304f3a220f31379c8fefe7ae2a17",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 2 El sustantivo y el adjetivo Solicite a los estudiantes que realicen la actividad inicial y que compartan sus respuestas. A partir de ellas enfatice en el uso y caracter\u00edsticas del sustantivo y el adjetivo.&nbsp;Pida que respondan: \u00bfqu\u00e9 es el sustantivo y el adjetivo? Motive la participaci\u00f3n empleando las respuestas que brindaron en la actividad inicial.&nbsp;Explique qu\u00e9 es el sustantivo y brinde ejemplos con elementos cotidianos, que sean familiares a los estudiantes. Inv\u00edtelos a que compartan otros ejemplos y que revisen la informaci\u00f3n sobre el tema.&nbsp;Centre la atenci\u00f3n en el g\u00e9nero y el n\u00famero del sustantivo. Refuerce este aprendizaje empleando im\u00e1genes de diferentes objetos o solo palabras para que los estudiantes apliquen los conocimientos adquiridos.Utilice los mismos ejemplos de la actividad anterior y agregue otros para trabajar la clase de sustantivos. Luego, explique de qu\u00e9 manera se emplean los sustantivos y los adjetivos en una oraci\u00f3n. Fomente a que ellos brinden ejemplos al respecto.Pida a los estudiantes que realicen las actividades del recurso PDF de la secci\u00f3n \u201cPara practicar\u201d. Luego, inv\u00edtelos a que socialicen sus respuestas.Indique que revisen el contenido referido al adjetivo y realice las explicaciones correspondientes.&nbsp;Finalice con una retroalimentaci\u00f3n sobre el tema y pida que realicen las actividades.Recurso docente&nbsp;El sustantivo y el adjetivo Image title Image title  Observa las im\u00e1genes y escribe los nombres (sustantivos) de tres objetos que ah\u00ed aparecen. Tambi\u00e9n menciona sus respectivas caracter\u00edsticas o cualidades (adjetivos).&nbsp;  Escribe diferencias que puedes identificar entre un sustantivo y un adjetivo. \u00bfQu\u00e9 es el sustantivo? Palabras clave G\u00e9neroN\u00fameroNombreAtributoCualidad Los sustantivos son palabras indispensables cuando hablamos o escribimos. Los utilizamos constantemente, a veces hasta sin darnos cuenta, para referirnos a aquello que conocemos. El sustantivo, tambi\u00e9n conocido como nombre, es la palabra que designa a personas, animales, cosas, lugares, ideas, etc.&nbsp; En los grupos nominales, el sustantivo es el n\u00facleo del sujeto y de todo grupo nominal. Tambi\u00e9n puede cumplir la funci\u00f3n de n\u00facleo del objeto directo, n\u00facleo del objeto indirecto, n\u00facleo del circunstancial. Ejemplo: Tengo en cuentaEn algunos sustantivos, el cambio de g\u00e9nero implica una ligera variaci\u00f3n en el significado. Ejemplos: gorro/gorra, barco/barca, huerto/huerta.Por otro lado, los sustantivos femeninos que empiezan en a- o ha- t\u00f3nica se combinan en singular con el art\u00edculo el y en plural con las. Ejemplos:El \u00e1guila calva.Las \u00e1guilas pescadoras.El hacha vikinga.Las hachas antiguas. Image title G\u00e9nero del sustantivo Masculino. Aquel que puede asociarse con las formas masculinas del art\u00edculo (el, los, un, unos), otros determinantes y los adjetivos:el/un/alg\u00fan dormitorio ordenado&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;los/unos/dos viejos actores&nbsp;Femenino. Aquel que puede asociarse con las formas femeninas del art\u00edculo (la, las, una, unas), otros determinantes y los adjetivos:la/una/otra gata blanca&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; las/unas/algunas buenas actrices N\u00famero del sustantivo Singular. Nombra un solo ser o cosa. Ejemplos: aro, l\u00e1piz, filosof\u00eda.Plural. Nombra a varios seres u objetos. Ejemplos: aros, l\u00e1pices, filosof\u00edas. Clases de sustantivos Seg\u00fan su significado       Propios&nbsp;   Nombran a un ser o un objeto distingui\u00e9ndolo de los dem\u00e1s seres u objetos de su misma clase. Ejemplos: Merl\u00edn, Atenas.       Comunes&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;Nombran a cualquier ser u objeto de una misma clase. Ejemplos: mago, ciudad.&nbsp;       Individuales   Nombran en singular a un solo ser o un objeto. Ejemplos: soldado, \u00e1rbol.       Colectivos   &nbsp;Nombran en singular conjuntos homog\u00e9neos de personas, animales o cosas. Ejemplos: batall\u00f3n, bosque.       Concretos   &nbsp;Nombran seres u objetos a quienes se les atribuye las acciones, los procesos o las cualidades. Ejemplos: torre, mujer, mar.       Abstractos   &nbsp;Nombran lo que no es material: acciones, procesos o cualidades. Ejemplos: esp\u00edritu, libertad, alegr\u00eda.   &nbsp; Seg\u00fan su forma       &nbsp;Primitivos   &nbsp;No provienen de otros sustantivos. Ejemplos: pan, juguete.         &nbsp;Derivados   Se han formado a partir de otros sustantivos. Ejemplos: panader\u00eda, jugueter\u00eda.       &nbsp;Simples   Tienen una sola ra\u00edz. Ejemplos: lata, bal\u00f3n, cama.       &nbsp;Compuestos   &nbsp;Est\u00e1n formados por dos o m\u00e1s ra\u00edces. Ejemplos: abrelatas (abrir y lata), balompi\u00e9 (bal\u00f3n y pie), cubrecama (cubrir y cama).    \u00bfQu\u00e9 es el adjetivo? Conoce la importancia del adjetivo para el sustantivo en la siguiente imagen interactiva.  Presiona los c\u00edculos interactivos de la imagen para obtener mayor informaci\u00f3n.  La iglesia antigua parece de reciente construcci\u00f3n.Antigua expresa un atributo del sustantivo iglesia.&nbsp; El \u00e1rbol frondoso est\u00e1 muy alto.Frondoso expresa un atributo del sustantivo \u00e1rbol.&nbsp; El piso limpio de la plaza.Limpio expresa un atributo del sustantivo piso.&nbsp; Tengo en cuentaEn ocasiones, el adjetivo cumple tambi\u00e9n funciones propias del sustantivo.Se omite el sustantivo al que se refiere. Ejemplo:Mira a esa (chica) rubia.Se antepone el art\u00edculo neutro lo. Ejemplo: Lo impresionante fue que sobreviviera. El adjetivo es la clase de palabra que designa una cualidad o un atributo de la entidad que nombramos con el sustantivo. Tambi\u00e9n puede expresar procedencia. Los adjetivos concuerdan en g\u00e9nero y n\u00famero con el sustantivo al que se refieren. Ejemplos:&nbsp; abogado honesto&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; mansiones hermosas&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; viajero holand\u00e9s&nbsp; Clases de adjetivos Seg\u00fan su significado       &nbsp;Explicativos   &nbsp;Especificativos         Suelen expresar una cualidad particular, inherente del sustantivo al que se refieren. Ejemplos:viento fresco&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; firme diamante   Suelen nombrar una cualidad o un atributo que distingue a un ser o un objeto de otros de su misma clase. Ejemplos:eclipse solar&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; ruinosa fortaleza   &nbsp; Seg\u00fan su forma       De una terminaci\u00f3n   No cambia de forma al cambiar de g\u00e9nero. Ejemplos: amiga fiel, amigo fiel.       &nbsp;De dos terminaciones   Presenta formas distintas para el masculino y el femenino. Ejemplos: mujer simp\u00e1tica, hombre simp\u00e1tico.    Posici\u00f3n del adjetivo Algunos adjetivos cambian de significado seg\u00fan vayan antes o despu\u00e9s del sustantivo. Ejemplo: Un viejo amigo (\u2018de toda la vida\u2019) Un amigo viejo (\u2018de avanzada edad\u2019) Tambi\u00e9n hay algunos adjetivos que pierden una o m\u00e1s letras cuando se colocan antes del sustantivo. En estos casos, dicho adjetivo est\u00e1 apocopado. Ejemplo:un buen resultado&nbsp; \u2192&nbsp; un resultado bueno Funci\u00f3n del adjetivo Los adjetivos desempe\u00f1an la funci\u00f3n de modificador directo del sustantivo. Asimismo, pueden cumplir las funciones de predicativo o de atributo. Ejemplos: Image title Adjetivaci\u00f3n. A veces un sustantivo act\u00faa como adjetivo (adopta su significado y sus funciones). Ejemplo:Do\u00f1a Juana es muy se\u00f1ora.El uso adjetival del sustantivo se\u00f1ora proviene de ciertos rasgos que culturalmente se le han atribuido: honestidad, recato, prudencia, distinci\u00f3n... Image title Para practicar Image title Actividades 1. Elige la alternativa adecuada para cada enunciado, seg\u00fan la indicaci\u00f3n.Sustantivo colectivo:&nbsp; El&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;estaba dispuesto a solucionar el conflicto.Sustantivo compuesto: Ayer no pudimos encontrar el&nbsp;&nbsp;&nbsp; de mam\u00e1.Sustantivo abstracto en plural: Las &nbsp;&nbsp;son gotas de vida que todos necesitamos.Sustantivo derivado singular: La &nbsp;&nbsp;atiende todos los d\u00edas desde las seis de la ma\u00f1ana. profesor m\u00e9dico batall\u00f3n estudiante perro adorno abrelatas mantel vitaminas frutas alegr\u00edas lecturas casa escuela municipalidad panader\u00eda Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (el sustantivo y el adjetivo) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de acentuaci\u00f3n, la acentuaci\u00f3n de palabras extranjeras y latinas) que contribuyen al sentido de su texto.Habilidad: Aplicar.&nbsp;Respuesta: batall\u00f3n, abrelatas, alegr\u00edas, panader\u00eda. 2. Relaciona los enunciados con el recuadro que describa las caracter\u00edsticas del adjetivo destacado. El aire fr\u00edo nos hizo pensar que el aparato estaba averiado. El clima caluroso de Piura no tiene comparaci\u00f3n con ninguno de otra ciudad. El hombre feliz de la puerta fue el ganador de la loter\u00eda. El gallo colorado est\u00e1 en el corral. Adjetivo seg\u00fan su forma: de una terminaci\u00f3n. Adjetivo seg\u00fan su significado: explicativo. Adjetivo seg\u00fan su significado: especificativo. Adjetivo seg\u00fan su forma: de dos terminaciones. Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (el sustantivo y el adjetivo) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de acentuaci\u00f3n, la acentuaci\u00f3n de palabras extranjeras y latinas) que contribuyen al sentido de su texto.Habilidad: Analizar.&nbsp;Respuesta: IB, IIC, IIIA, IVD. Informaci\u00f3n Transcription \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfDe qu\u00e9 manera aprender el uso adecuado del sustantivo y el adjetivo contribuyen a que me comunique con mayor efectividad y claridad?",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 2 El sustantivo y el adjetivo Image title Image title  Observa las im\u00e1genes y escribe los nombres (sustantivos) de tres objetos que ah\u00ed aparecen. Tambi\u00e9n menciona sus respectivas caracter\u00edsticas o cualidades (adjetivos).&nbsp;  Escribe diferencias que puedes identificar entre un sustantivo y un adjetivo. \u00bfQu\u00e9 es el sustantivo? Palabras clave G\u00e9neroN\u00fameroNombreAtributoCualidad Los sustantivos son palabras indispensables cuando hablamos o escribimos. Los utilizamos constantemente, a veces hasta sin darnos cuenta, para referirnos a aquello que conocemos. El sustantivo, tambi\u00e9n conocido como nombre, es la palabra que designa a personas, animales, cosas, lugares, ideas, etc.&nbsp; En los grupos nominales, el sustantivo es el n\u00facleo del sujeto y de todo grupo nominal. Tambi\u00e9n puede cumplir la funci\u00f3n de n\u00facleo del objeto directo, n\u00facleo del objeto indirecto, n\u00facleo del circunstancial. Ejemplo: Tengo en cuentaEn algunos sustantivos, el cambio de g\u00e9nero implica una ligera variaci\u00f3n en el significado. Ejemplos: gorro/gorra, barco/barca, huerto/huerta.Por otro lado, los sustantivos femeninos que empiezan en a- o ha- t\u00f3nica se combinan en singular con el art\u00edculo el y en plural con las. Ejemplos:El \u00e1guila calva.Las \u00e1guilas pescadoras.El hacha vikinga.Las hachas antiguas. Image title G\u00e9nero del sustantivo Masculino. Aquel que puede asociarse con las formas masculinas del art\u00edculo (el, los, un, unos), otros determinantes y los adjetivos:el/un/alg\u00fan dormitorio ordenado&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;los/unos/dos viejos actores&nbsp;Femenino. Aquel que puede asociarse con las formas femeninas del art\u00edculo (la, las, una, unas), otros determinantes y los adjetivos:la/una/otra gata blanca&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; las/unas/algunas buenas actrices N\u00famero del sustantivo Singular. Nombra un solo ser o cosa. Ejemplos: aro, l\u00e1piz, filosof\u00eda.Plural. Nombra a varios seres u objetos. Ejemplos: aros, l\u00e1pices, filosof\u00edas. Clases de sustantivos Seg\u00fan su significado       Propios&nbsp;   Nombran a un ser o un objeto distingui\u00e9ndolo de los dem\u00e1s seres u objetos de su misma clase. Ejemplos: Merl\u00edn, Atenas.       Comunes&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;Nombran a cualquier ser u objeto de una misma clase. Ejemplos: mago, ciudad.&nbsp;       Individuales   Nombran en singular a un solo ser o un objeto. Ejemplos: soldado, \u00e1rbol.       Colectivos   &nbsp;Nombran en singular conjuntos homog\u00e9neos de personas, animales o cosas. Ejemplos: batall\u00f3n, bosque.       Concretos   &nbsp;Nombran seres u objetos a quienes se les atribuye las acciones, los procesos o las cualidades. Ejemplos: torre, mujer, mar.       Abstractos   &nbsp;Nombran lo que no es material: acciones, procesos o cualidades. Ejemplos: esp\u00edritu, libertad, alegr\u00eda.   &nbsp; Seg\u00fan su forma       &nbsp;Primitivos   &nbsp;No provienen de otros sustantivos. Ejemplos: pan, juguete.         &nbsp;Derivados   Se han formado a partir de otros sustantivos. Ejemplos: panader\u00eda, jugueter\u00eda.       &nbsp;Simples   Tienen una sola ra\u00edz. Ejemplos: lata, bal\u00f3n, cama.       &nbsp;Compuestos   &nbsp;Est\u00e1n formados por dos o m\u00e1s ra\u00edces. Ejemplos: abrelatas (abrir y lata), balompi\u00e9 (bal\u00f3n y pie), cubrecama (cubrir y cama).    \u00bfQu\u00e9 es el adjetivo? Conoce la importancia del adjetivo para el sustantivo en la siguiente imagen interactiva.  Presiona los c\u00edculos interactivos de la imagen para obtener mayor informaci\u00f3n.  La iglesia antigua parece de reciente construcci\u00f3n.Antigua expresa un atributo del sustantivo iglesia.&nbsp; El \u00e1rbol frondoso est\u00e1 muy alto.Frondoso expresa un atributo del sustantivo \u00e1rbol.&nbsp; El piso limpio de la plaza.Limpio expresa un atributo del sustantivo piso.&nbsp; Tengo en cuentaEn ocasiones, el adjetivo cumple tambi\u00e9n funciones propias del sustantivo.Se omite el sustantivo al que se refiere. Ejemplo:Mira a esa (chica) rubia.Se antepone el art\u00edculo neutro lo. Ejemplo: Lo impresionante fue que sobreviviera. El adjetivo es la clase de palabra que designa una cualidad o un atributo de la entidad que nombramos con el sustantivo. Tambi\u00e9n puede expresar procedencia. Los adjetivos concuerdan en g\u00e9nero y n\u00famero con el sustantivo al que se refieren. Ejemplos:&nbsp; abogado honesto&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; mansiones hermosas&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; viajero holand\u00e9s&nbsp; Clases de adjetivos Seg\u00fan su significado       &nbsp;Explicativos   &nbsp;Especificativos         Suelen expresar una cualidad particular, inherente del sustantivo al que se refieren. Ejemplos:viento fresco&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; firme diamante   Suelen nombrar una cualidad o un atributo que distingue a un ser o un objeto de otros de su misma clase. Ejemplos:eclipse solar&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; ruinosa fortaleza   &nbsp; Seg\u00fan su forma       De una terminaci\u00f3n   No cambia de forma al cambiar de g\u00e9nero. Ejemplos: amiga fiel, amigo fiel.       &nbsp;De dos terminaciones   Presenta formas distintas para el masculino y el femenino. Ejemplos: mujer simp\u00e1tica, hombre simp\u00e1tico.    Posici\u00f3n del adjetivo Algunos adjetivos cambian de significado seg\u00fan vayan antes o despu\u00e9s del sustantivo. Ejemplo: Un viejo amigo (\u2018de toda la vida\u2019) Un amigo viejo (\u2018de avanzada edad\u2019) Tambi\u00e9n hay algunos adjetivos que pierden una o m\u00e1s letras cuando se colocan antes del sustantivo. En estos casos, dicho adjetivo est\u00e1 apocopado. Ejemplo:un buen resultado&nbsp; \u2192&nbsp; un resultado bueno Funci\u00f3n del adjetivo Los adjetivos desempe\u00f1an la funci\u00f3n de modificador directo del sustantivo. Asimismo, pueden cumplir las funciones de predicativo o de atributo. Ejemplos: Image title Adjetivaci\u00f3n. A veces un sustantivo act\u00faa como adjetivo (adopta su significado y sus funciones). Ejemplo:Do\u00f1a Juana es muy se\u00f1ora.El uso adjetival del sustantivo se\u00f1ora proviene de ciertos rasgos que culturalmente se le han atribuido: honestidad, recato, prudencia, distinci\u00f3n... Image title Para practicar Image title Actividades 1. Elige la alternativa adecuada para cada enunciado, seg\u00fan la indicaci\u00f3n.Sustantivo colectivo:&nbsp; El&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;estaba dispuesto a solucionar el conflicto.Sustantivo compuesto: Ayer no pudimos encontrar el&nbsp;&nbsp;&nbsp; de mam\u00e1.Sustantivo abstracto en plural: Las &nbsp;&nbsp;son gotas de vida que todos necesitamos.Sustantivo derivado singular: La &nbsp;&nbsp;atiende todos los d\u00edas desde las seis de la ma\u00f1ana. profesor m\u00e9dico batall\u00f3n estudiante perro adorno abrelatas mantel vitaminas frutas alegr\u00edas lecturas casa escuela municipalidad panader\u00eda 2. Relaciona los enunciados con el recuadro que describa las caracter\u00edsticas del adjetivo destacado. El aire fr\u00edo nos hizo pensar que el aparato estaba averiado. El clima caluroso de Piura no tiene comparaci\u00f3n con ninguno de otra ciudad. El hombre feliz de la puerta fue el ganador de la loter\u00eda. El gallo colorado est\u00e1 en el corral. Adjetivo seg\u00fan su forma: de una terminaci\u00f3n. Adjetivo seg\u00fan su significado: explicativo. Adjetivo seg\u00fan su significado: especificativo. Adjetivo seg\u00fan su forma: de dos terminaciones. Informaci\u00f3n Transcription \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfDe qu\u00e9 manera aprender el uso adecuado del sustantivo y el adjetivo contribuyen a que me comunique con mayor efectividad y claridad?",
        "order": 4,
        "resources": [
          {
            "id": "8e50e2e0a5e48ac574c5ef9a3a85dc20",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "beforeAfterImage title"
          },
          {
            "id": "b7b3a0290994d1f3e9ab1d6152fe92cf",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "03cf02734bdd78b04da04f3137f617b4",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "b757b91a07e74dc4f9c49222b954764b",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1"
          },
          {
            "id": "9744f31172add041cfa90bde6e0e9127",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 2"
          },
          {
            "id": "d64a7fdd5ad28da831c7223553b15a61",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "mapClick title"
          },
          {
            "id": "fa44ce9b796f3dd88eed171f86af1293",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "imageGallery title"
          },
          {
            "id": "1daa44b1d170a1f19d5aaa81f07f4ba9",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "5a6b528b1d53970b29526d4122c2f93c",
            "resourceTypeRefId": "07",
            "title": "PDF Escribo un ensayo literario"
          },
          {
            "id": "53c6d7855e49b7e17459a6baf8b96504",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "8564885234cc947242b549a43ad7b214",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Elige la alternativa adecuada para cada enunciado, seg\u00fan la indicaci\u00f3n.</p><ul style=\"margin-left: 30px;\"><li><strong>Sustantivo colectivo:</strong>&nbsp; El&nbsp;&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#3dbf295faaf436160192a785db966f64\" id=\"componentGap_9e90090182914698ac34904b19e01241\">&nbsp;</span>&nbsp;estaba dispuesto a solucionar el conflicto.</li><li><strong>Sustantivo compuesto:</strong> Ayer no pudimos encontrar el&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#235da1d462fd0f594bfe7df3b0470b68\" id=\"componentGap_5bd4f4303db445afb04f4d316a92c6f8\">&nbsp;</span>&nbsp; de mam\u00e1.</li><li><p><strong>Sustantivo abstracto en plural:</strong> Las <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#542e5922fc019634975839f272acc7e0\" id=\"componentGap_8613d44b5daa4c5fa1073275873f01f9\">&nbsp;</span>&nbsp;son gotas de vida que todos necesitamos.</p></li><li><p><strong>Sustantivo derivado singular:</strong> La <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#6f3538a22f64fc73f6ea65f3ec213eb6\" id=\"componentGap_714b73e4e3a8477ea06a26eaa830656d\">&nbsp;</span>&nbsp;atiende todos los d\u00edas desde las seis de la ma\u00f1ana.</p></li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "7a52da812b88f7b00a642b929053c78a",
              "learningObjectiveRefId": "c4119212ef1c44e3b9725661862f49bb",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "b5193f3813177b2b035a7573a90c473a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d83b490386e8c916c5e05b8bf837592f",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p>Relaciona los enunciados con el recuadro que describa las caracter\u00edsticas del adjetivo destacado.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "7a52da812b88f7b00a642b929053c78a",
              "learningObjectiveRefId": "c4119212ef1c44e3b9725661862f49bb",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "6526000ed247052e64def1c25e23902a",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Video Title"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 12,
        "activitiesTotal": 2,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "fffb0634d4047c40751322a274ce4401",
        "title": "Lecci\u00f3n 3:  La acentuaci\u00f3n especial",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#fffb0634d4047c40751322a274ce4401",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 3 La acentuaci\u00f3n especial Motive a los estudiantes para que vean el video inicial y luego respondan las preguntas planteadas. Utilice ejemplos que sean familiares a ellos para despertar un mayor inter\u00e9s.Solicite que revisen el contenido de \u201cCasos especiales de acentuaci\u00f3n\u201d y \u201cAcentuaci\u00f3n de palabras extranjeras y latinas\u201d; luego, proporcione otros ejemplos que ayuden a reforzar la informaci\u00f3n brindada.Pida que cada uno elabore un texto breve, sobre cualquier tema, en el que utilicen palabras con los casos de acentuaci\u00f3n explicados. Invite a que aporten nuevos ejemplos, diferentes a los que se compartieron.Indique a los estudiantes que intercambien sus textos y que comenten sobre el uso y casos de la acentuaci\u00f3n especial. Monitoree esta actividad y pida que comenten qu\u00e9 normas se est\u00e1n aplicando en cada palabra.Sugiera a los estudiantes que realicen las actividades de los recursos PDF, correspondientes a la secci\u00f3n \u201cPara practicar\u201d de cada tema.Solicite que desarrollen las actividades con trazabilidad propuestas&nbsp;y que, en parejas, compartan sus respuestas. De esta manera, se promueve la coevaluaci\u00f3n.Fomente la reflexi\u00f3n, para ello p\u00eddales que comenten por qu\u00e9 consideran que es importante aprender el tema de esta lecci\u00f3n.A manera de refuerzo, puede compartir el enlace sobre las reglas generales de acentuaci\u00f3n de la Real Academia Espa\u00f1ola:&nbsp;https://www.rae.es/dpd/tildeRecurso docente&nbsp;Casos especiales de acentuaci\u00f3n&nbsp;Acentuaci\u00f3n de palabras extranjeras y latinas Image title Las s\u00edlabas t\u00f3nicas de las palabras en espa\u00f1ol se tildan seg\u00fan determinadas reglas de acentuaci\u00f3n; no obstante, presenta casos muy particulares o especiales.  \u00bfEn qu\u00e9 casos tildar\u00edas las palabras de otro idioma?  \u00bfSe pueden hacer excepciones en la aplicaci\u00f3n de la tilde en palabras de origen espa\u00f1ol o de otros idiomas? \u00bfPor qu\u00e9? Casos especiales de acentuaci\u00f3n Palabras clave&nbsp; TildeAcentuaci\u00f3nPalabras extranjerasPalabras latinas Tengo en cuentaEn ocasiones, las palabras se unen para complementar sus significados. Estas nuevas palabras est\u00e1n sujetas a reglas especiales de acentuaci\u00f3n: en algunos casos, conservan las tildes que presentaban; en otros, las pierden; y, eventualmente, pueden adquirir una. Los casos especiales de acentuaci\u00f3n var\u00edan seg\u00fan la conformaci\u00f3n de las palabras o sus caracter\u00edsticas. Por ejemplo: Image title Image title Image title Image title Image title Image title Image title Image title Image title Image title Image title Image title Image title Image title Image title Image title Para practicar Image title Actividades 1. Escribe la palabra que complete correctamente cada enunciado.Este es el&nbsp;&nbsp;&nbsp; d\u00eda de labores ininterrumpidas.d\u00e9cimo s\u00e9ptimo&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; d\u00e9cimoseptimo&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; decimos\u00e9ptimoEl virus, tras la vacuna, desapareci\u00f3&nbsp;&nbsp;&nbsp; del mundo.rap\u00eddamente&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; rapidamente&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; r\u00e1pidamenteEste es un curso&nbsp;&nbsp;&nbsp;de gran aceptaci\u00f3n entre los estudiantes.analiticopr\u00e1ctico&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; anal\u00edtico-practico&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; anal\u00edtico-pr\u00e1cticoEl&nbsp;&nbsp;&nbsp; es un deporte muy divertido. Todos deber\u00edan practicarlo.&nbsp;volley&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; voley&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; v\u00f3ley Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (el sustantivo y el adjetivo) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de acentuaci\u00f3n, la acentuaci\u00f3n de palabras extranjeras y latinas) que contribuyen al sentido de su texto.Habilidad: Aplicar.&nbsp;Respuesta: decimos\u00e9ptimo, r\u00e1pidamente, anal\u00edtico-pr\u00e1ctico, v\u00f3ley. 2. Identifica las palabras que requieren tilde y corr\u00edgelas. Te ayudamos en tus ex\u00e1menes parcialesPara los estudiantes que dificilmente&nbsp;&nbsp;aprueban sus cursos por falta de preparaci\u00f3n, TUTORES S. A. es la soluci\u00f3n.Aprovecha nuestro descuento del 15 % por nuestro decimosegundo aniversario. Somos especialistas en distintos temas: historico-artistico&nbsp;, fisico-quimico&nbsp;, economico-social&nbsp;&nbsp;y logico-matematico&nbsp;. Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (el sustantivo y el adjetivo) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de acentuaci\u00f3n, la acentuaci\u00f3n de palabras extranjeras y latinas) que contribuyen al sentido de su texto.Habilidad: Aplicar.&nbsp;Respuesta: dif\u00edcilmente, hist\u00f3rico-art\u00edstico, f\u00edsico-qu\u00edmico, econ\u00f3mico-social, l\u00f3gico-matem\u00e1tico. Acentuaci\u00f3n de palabras extranjeras y latinas Tengo en cuentaLas locuciones latinas se escriben sin tilde y con letra cursiva. Ejemplos: habeas corpus, curriculum vitae, vox populi.El Diccionario panhisp\u00e1nico de dudas se\u00f1ala lo siguiente: \u201cLas transcripciones de palabras procedentes de lenguas que utilizan alfabetos no latinos, incluidos los nombres propios, se consideran adaptaciones y deben seguir, por tanto, las reglas de acentuaci\u00f3n: gl\u00e1snost, Tolst\u00f3i, Taiw\u00e1n\u201d. El espa\u00f1ol, como todas las lenguas del mundo, est\u00e1 en permanente contacto con otros idiomas, hecho que da lugar al intercambio de vocablos en la forma de pr\u00e9stamos y calcos sem\u00e1nticos. La acentuaci\u00f3n de estas palabras tiene normas diferentes seg\u00fan su procedencia y nivel de adaptaci\u00f3n a nuestra lengua. Palabras y expresiones latinas usadas habitualmente en espa\u00f1ol Aquellas que fueron adaptadas al espa\u00f1ol se someten a las reglas de acentuaci\u00f3n. Ejemplos:tedeum (sin tilde, por ser aguda terminada en -m).\u00edtem (con tilde, por ser grave terminada en -m).\u00ednterin (con tilde por ser esdr\u00fajula). Palabras extranjeras no adaptadas Los extranjerismos que conservan su graf\u00eda original y no han sido adaptados, as\u00ed como los nombres propios originarios de otras lenguas, no se someten a las reglas de acentuaci\u00f3n del espa\u00f1ol y se escriben con letra cursiva. Ejemplos: disc-jockey, catering, gourmet, Wellington, D\u00fcsseldorf. Palabras extranjeras adaptadas Las palabras de origen extranjero ya incorporadas al espa\u00f1ol completamente, incluidos los nombres propios, se someten a las reglas de acentuaci\u00f3n del espa\u00f1ol. Ejemplos:&nbsp;b\u00e9isbol, del ingl\u00e9s baseball.bid\u00e9, del franc\u00e9s bidet.Mil\u00e1n, del italiano Milano. Para practicar Image title Actividades 1. Completa los di\u00e1logos colocando en el lugar correcto la alternativa elegida. \u00bfSer\u00e1 grande el d\u00e9ficit? Su habitat es en los Andes. \u00bfSer\u00e1 grande el deficit? Su habit\u00e1t es en los Andes. \u00bfSer\u00e1 grande el def\u00edcit? Su h\u00e1bitat es en los Andes. Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (el sustantivo y el adjetivo) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de acentuaci\u00f3n, la acentuaci\u00f3n de palabras extranjeras y latinas) que contribuyen al sentido de su texto.Habilidad: Aplicar.&nbsp;Respuesta: \u00bfSer\u00e1 grande el d\u00e9ficit? / Su h\u00e1bitat es en los Andes.&nbsp; 2. Completa el texto con las alternativas correctas.      Todo empez\u00f3 como jugando, pero al final, Alonso lleg\u00f3 al&nbsp;&nbsp;&nbsp; de los campeones. Nunca imaginamos que pudiera alcanzar el&nbsp;&nbsp;&nbsp;de atleta de clase mundial. El&nbsp;&nbsp;&nbsp;de esta proeza fue su hermano mayor, quien nunca dej\u00f3 de confiar en \u00e9l.    podium podi\u00fam p\u00f3dium pod\u00edum est\u00e1tus estatus estat\u00fas status factotum fact\u00f3tum factot\u00fam f\u00e1ctotum Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma pertinente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (el sustantivo y el adjetivo) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de acentuaci\u00f3n, la acentuaci\u00f3n de palabras extranjeras y latinas) que contribuyen al sentido de su texto.Habilidad: Aplicar.&nbsp;Respuesta: p\u00f3dium, estatus, fact\u00f3tum \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfQu\u00e9 estrategias utilic\u00e9 para una mejor comprensi\u00f3n del tema?",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 3 La acentuaci\u00f3n especial Image title Las s\u00edlabas t\u00f3nicas de las palabras en espa\u00f1ol se tildan seg\u00fan determinadas reglas de acentuaci\u00f3n; no obstante, presenta casos muy particulares o especiales.  \u00bfEn qu\u00e9 casos tildar\u00edas las palabras de otro idioma?  \u00bfSe pueden hacer excepciones en la aplicaci\u00f3n de la tilde en palabras de origen espa\u00f1ol o de otros idiomas? \u00bfPor qu\u00e9? Casos especiales de acentuaci\u00f3n Palabras clave&nbsp; TildeAcentuaci\u00f3nPalabras extranjerasPalabras latinas Tengo en cuentaEn ocasiones, las palabras se unen para complementar sus significados. Estas nuevas palabras est\u00e1n sujetas a reglas especiales de acentuaci\u00f3n: en algunos casos, conservan las tildes que presentaban; en otros, las pierden; y, eventualmente, pueden adquirir una. Los casos especiales de acentuaci\u00f3n var\u00edan seg\u00fan la conformaci\u00f3n de las palabras o sus caracter\u00edsticas. Por ejemplo: Image title Image title Image title Image title Image title Image title Image title Image title Image title Image title Image title Image title Image title Image title Image title Image title Para practicar Image title Actividades 1. Escribe la palabra que complete correctamente cada enunciado.Este es el&nbsp;&nbsp;&nbsp; d\u00eda de labores ininterrumpidas.d\u00e9cimo s\u00e9ptimo&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; d\u00e9cimoseptimo&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; decimos\u00e9ptimoEl virus, tras la vacuna, desapareci\u00f3&nbsp;&nbsp;&nbsp; del mundo.rap\u00eddamente&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; rapidamente&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; r\u00e1pidamenteEste es un curso&nbsp;&nbsp;&nbsp;de gran aceptaci\u00f3n entre los estudiantes.analiticopr\u00e1ctico&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; anal\u00edtico-practico&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; anal\u00edtico-pr\u00e1cticoEl&nbsp;&nbsp;&nbsp; es un deporte muy divertido. Todos deber\u00edan practicarlo.&nbsp;volley&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; voley&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; v\u00f3ley 2. Identifica las palabras que requieren tilde y corr\u00edgelas. Te ayudamos en tus ex\u00e1menes parcialesPara los estudiantes que dificilmente&nbsp;&nbsp;aprueban sus cursos por falta de preparaci\u00f3n, TUTORES S. A. es la soluci\u00f3n.Aprovecha nuestro descuento del 15 % por nuestro decimosegundo aniversario. Somos especialistas en distintos temas: historico-artistico&nbsp;, fisico-quimico&nbsp;, economico-social&nbsp;&nbsp;y logico-matematico&nbsp;. Acentuaci\u00f3n de palabras extranjeras y latinas Tengo en cuentaLas locuciones latinas se escriben sin tilde y con letra cursiva. Ejemplos: habeas corpus, curriculum vitae, vox populi.El Diccionario panhisp\u00e1nico de dudas se\u00f1ala lo siguiente: \u201cLas transcripciones de palabras procedentes de lenguas que utilizan alfabetos no latinos, incluidos los nombres propios, se consideran adaptaciones y deben seguir, por tanto, las reglas de acentuaci\u00f3n: gl\u00e1snost, Tolst\u00f3i, Taiw\u00e1n\u201d. El espa\u00f1ol, como todas las lenguas del mundo, est\u00e1 en permanente contacto con otros idiomas, hecho que da lugar al intercambio de vocablos en la forma de pr\u00e9stamos y calcos sem\u00e1nticos. La acentuaci\u00f3n de estas palabras tiene normas diferentes seg\u00fan su procedencia y nivel de adaptaci\u00f3n a nuestra lengua. Palabras y expresiones latinas usadas habitualmente en espa\u00f1ol Aquellas que fueron adaptadas al espa\u00f1ol se someten a las reglas de acentuaci\u00f3n. Ejemplos:tedeum (sin tilde, por ser aguda terminada en -m).\u00edtem (con tilde, por ser grave terminada en -m).\u00ednterin (con tilde por ser esdr\u00fajula). Palabras extranjeras no adaptadas Los extranjerismos que conservan su graf\u00eda original y no han sido adaptados, as\u00ed como los nombres propios originarios de otras lenguas, no se someten a las reglas de acentuaci\u00f3n del espa\u00f1ol y se escriben con letra cursiva. Ejemplos: disc-jockey, catering, gourmet, Wellington, D\u00fcsseldorf. Palabras extranjeras adaptadas Las palabras de origen extranjero ya incorporadas al espa\u00f1ol completamente, incluidos los nombres propios, se someten a las reglas de acentuaci\u00f3n del espa\u00f1ol. Ejemplos:&nbsp;b\u00e9isbol, del ingl\u00e9s baseball.bid\u00e9, del franc\u00e9s bidet.Mil\u00e1n, del italiano Milano. Para practicar Image title Actividades 1. Completa los di\u00e1logos colocando en el lugar correcto la alternativa elegida. \u00bfSer\u00e1 grande el d\u00e9ficit? Su habitat es en los Andes. \u00bfSer\u00e1 grande el deficit? Su habit\u00e1t es en los Andes. \u00bfSer\u00e1 grande el def\u00edcit? Su h\u00e1bitat es en los Andes. 2. Completa el texto con las alternativas correctas.      Todo empez\u00f3 como jugando, pero al final, Alonso lleg\u00f3 al&nbsp;&nbsp;&nbsp; de los campeones. Nunca imaginamos que pudiera alcanzar el&nbsp;&nbsp;&nbsp;de atleta de clase mundial. El&nbsp;&nbsp;&nbsp;de esta proeza fue su hermano mayor, quien nunca dej\u00f3 de confiar en \u00e9l.    podium podi\u00fam p\u00f3dium pod\u00edum est\u00e1tus estatus estat\u00fas status factotum fact\u00f3tum factot\u00fam f\u00e1ctotum \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfQu\u00e9 estrategias utilic\u00e9 para una mejor comprensi\u00f3n del tema?",
        "order": 5,
        "resources": [
          {
            "id": "9f7656843ea761b527e0c558a4d228a0",
            "resourceTypeRefId": "01",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "0f6089e9c8f51a63f6e6d839e964de5c",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1"
          },
          {
            "id": "6b51e7c110f6357f29d6625ebbfcaaca",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 2"
          },
          {
            "id": "d190d3525360c675b45b2bd939cef90a",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "toggleImage title"
          },
          {
            "id": "933f723b6ad54788e6c42adaac0d990e",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "toggleImage title"
          },
          {
            "id": "c327fb4fa33e843868deb4c106468631",
            "resourceTypeRefId": "07",
            "title": "PDF Escribo un ensayo literario"
          },
          {
            "id": "925338d8e0b6a797af091b6b349cefd9",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "7d687d53ca0e63005e47916ca0109ebd",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>Escribe la palabra que complete correctamente cada enunciado.</p><ul style=\"margin-left: 32px;\"><li><p>Este es el&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#42d1cd66449045ca5d0d4fac2dd5e582\" id=\"componentGap_18633251dc22458ab5cdf1975b068331\">&nbsp;</span>&nbsp; d\u00eda de labores ininterrumpidas.</p></li></ul><p style=\"margin-left: 32px;\"><span style=\"color:#6e6e6e;\">d\u00e9cimo s\u00e9ptimo&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; d\u00e9cimoseptimo&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; decimos\u00e9ptimo</span></p><ul style=\"margin-left: 32px;\"><li><p>El virus, tras la vacuna, desapareci\u00f3&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ae093c646069ee6994d5295b5c558e31\" id=\"componentGap_9c21ac4afb2846bc9393fdf81b28558e\">&nbsp;</span>&nbsp; del mundo.</p></li></ul><p style=\"margin-left:34px;\"><span style=\"color:#6e6e6e;\">rap\u00eddamente&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; rapidamente&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; r\u00e1pidamente</span></p><ul style=\"margin-left: 32px;\"><li>Este es un curso&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#64160084a12d11f42d537c551fce9e4c\" id=\"componentGap_cac721bcc7f24dedb87573c5c505c326\">&nbsp;</span>&nbsp;de gran aceptaci\u00f3n entre los estudiantes.</li></ul><p style=\"margin-left: 32px;\"><span style=\"color:#6e6e6e;\">analiticopr\u00e1ctico&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; anal\u00edtico-practico&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; anal\u00edtico-pr\u00e1ctico</span></p><ul style=\"margin-left: 34px;\"><li>El&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#68f110e78660ccb7e4bfe4e456726573\" id=\"componentGap_b3fd8786bd8b4a539436c3c0da2d2bb0\">&nbsp;</span>&nbsp; es un deporte muy divertido. Todos deber\u00edan practicarlo.&nbsp;</li></ul><p style=\"margin-left: 32px;\"><span style=\"color:#6e6e6e;\">volley&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; voley&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; v\u00f3ley</span></p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "7a52da812b88f7b00a642b929053c78a",
              "learningObjectiveRefId": "c4119212ef1c44e3b9725661862f49bb",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "d34ab56602764276b2cf4012e6ce561e",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c03cf906749c469286683f7e665021ff",
              "activityTypeName": "qTextCorrectionActivity",
              "title": "<p>Identifica las palabras que requieren tilde y corr\u00edgelas.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "7a52da812b88f7b00a642b929053c78a",
              "learningObjectiveRefId": "c4119212ef1c44e3b9725661862f49bb",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "dea7099f0c7611796f3badde98e596ad",
            "resourceTypeRefId": "07",
            "title": "PDF Escribo un ensayo literario"
          },
          {
            "id": "356fc176bed0e1e9355455e38ced5ce1",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "4f348d91bfb4bea878d86876926dd170",
              "activityTypeName": "qDragAndDropImageActivity",
              "title": "<p>Completa los di\u00e1logos colocando en el lugar correcto la alternativa elegida.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "7a52da812b88f7b00a642b929053c78a",
              "learningObjectiveRefId": "c4119212ef1c44e3b9725661862f49bb",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "61267cfe3483def1ad60bdca8aea7729",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "08df53bd48eef655e3ff04c7da9fd87f",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Completa el texto con las alternativas correctas.</p><table align=\"right\" style=\"width: 98%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 243, 208); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span style=\"color:#6e6e6e;\">Todo empez\u00f3 como jugando, pero al final, Alonso lleg\u00f3 al&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#be89aa040495be513e191c6f927fdc54\" id=\"componentGap_f8d4666aad0b4cba8100f7c521b610ee\">&nbsp;</span>&nbsp; de los campeones. Nunca imaginamos que pudiera alcanzar el&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#68f908d07a8a45c9e6a8c5724f35dbbd\" id=\"componentGap_3fbbcc28198646fc9cd25caaaa070f63\">&nbsp;</span>&nbsp;de atleta de clase mundial. El&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#8a8daeedec5979f5273f5987148423df\" id=\"componentGap_6af6c78d71864bdfaf80a21a027eedc7\">&nbsp;</span>&nbsp;de esta proeza fue su hermano mayor, quien nunca dej\u00f3 de confiar en \u00e9l.</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "7a52da812b88f7b00a642b929053c78a",
              "learningObjectiveRefId": "c4119212ef1c44e3b9725661862f49bb",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 11,
        "activitiesTotal": 4,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "322fd480aae2a26dcf5db4be6f4d48c0",
        "title": "Lecci\u00f3n 4:  Escribo un ensayo literario",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#322fd480aae2a26dcf5db4be6f4d48c0",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 4 Escribo un ensayo literario &nbsp;Comente las caracter\u00edsticas del ensayo literario que pueden identificarse en el texto de la lecci\u00f3n 1. Luego, solicite a los estudiantes que revisen el video \u201cSi de ensayos se trata\u201d y que realicen las actividades propuestas.&nbsp;Utilice algunos pasajes del texto de la lecci\u00f3n 1 para ejemplificar la informaci\u00f3n brindada en el video. Aproveche esta actividad y mot\u00edvelos a redactar su propio ensayo literario.Pida que escriban su ensayo literario seg\u00fan las recomendaciones que se encuentran en el plan de escritura en el PDF descargable.&nbsp;Enfatice que durante la producci\u00f3n del texto deben considerar, en todo momento, el destinatario, pues a partir de \u00e9l determinar\u00e1n el registro, el vocabulario, la manera de abordar el tema, etc.Despu\u00e9s de realizar el proceso de escritura, pida que reflexionen sobre la actividad y que comenten acerca de su experiencia.Solicite, para finalizar, que le compartan el PDF con la versi\u00f3n final de su ensayo literario.&nbsp;Recurso docente&nbsp;R\u00fabrica de escritura Transcription  \u00bfPor qu\u00e9 son necesarios los ensayos literarios?  \u00bfQu\u00e9 temas te gustar\u00eda desarrollar en un ensayo? Ahora, t\u00fa Image title \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfDe qu\u00e9 manera el esquema de estructura b\u00e1sica me ayud\u00f3 con la escritura de mi ensayo?\u00bfRevisar los trabajos de mis compa\u00f1eras y mis compa\u00f1eros contribuy\u00f3 a mejorar el m\u00edo? \u00bfPor qu\u00e9?",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 4 Escribo un ensayo literario Transcription  \u00bfPor qu\u00e9 son necesarios los ensayos literarios?  \u00bfQu\u00e9 temas te gustar\u00eda desarrollar en un ensayo? Ahora, t\u00fa Image title \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfDe qu\u00e9 manera el esquema de estructura b\u00e1sica me ayud\u00f3 con la escritura de mi ensayo?\u00bfRevisar los trabajos de mis compa\u00f1eras y mis compa\u00f1eros contribuy\u00f3 a mejorar el m\u00edo? \u00bfPor qu\u00e9?",
        "order": 6,
        "resources": [
          {
            "id": "646a89acf58e7f738103023720b4187e",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Video Title"
          },
          {
            "id": "6831f9a6dc823fa36dbf636b1dff407a",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1"
          },
          {
            "id": "62e24b0c5078a4bc843f8c7ebfb786d1",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 2"
          },
          {
            "id": "0485f0c5a3fc337cb0d70acca2bf6705",
            "resourceTypeRefId": "07",
            "title": "PDF Escribo un ensayo literario"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 4,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "8e41cdb0f753cbd928626ab5eac87c12",
        "title": "Lecci\u00f3n 5:  Participo en una sesi\u00f3n de charla motivacional",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#8e41cdb0f753cbd928626ab5eac87c12",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 5 Participo en una sesi\u00f3n de charla motivacional Comente el contexto hist\u00f3rico del audio sobre el Discurso en el Politeama y fomente el di\u00e1logo con preguntas que relacionen su prop\u00f3sito con el contexto actual del pa\u00eds y el rol de los j\u00f3venes. A continuaci\u00f3n, inv\u00edtelos a escuchar el audio.Solicite que expresen las reacciones que les produjo el audio. Esta actividad servir\u00e1 para explicar que el expositor y el oyente, en una charla motivacional, cumplen roles complementarios. Sin ellos no se logra el objetivo comunicacional.&nbsp;Pida que realicen las actividades de comprensi\u00f3n oral. Luego, elabore el diagn\u00f3stico de cada estudiante tras analizar las respuestas en el dashboard, en especial las dos \u00faltimas que son de opini\u00f3n y reflexi\u00f3n.Inv\u00edtelos a revisar el contenido \u201cEl rol del expositor y oyentes en la charla motivacional\u201d. Para una mayor comprensi\u00f3n, utilice ejemplos relacionados con la actividad inicial (escuchar audio Discurso en el Politeama).Proponga el plan de comunicaci\u00f3n oral que sigue estos pasos: Me preparo, Ensayo y reviso, Participo. En la segunda secci\u00f3n enfatice la importancia de la grabaci\u00f3n de un audio o un video para reconocer sus fortalezas y detectar aspectos por mejorar.Eval\u00fae los desempe\u00f1os a trav\u00e9s de la tabla de progreso.Recurso docente&nbsp;Tabla de progreso de comunicaci\u00f3n oral Tengo en cuentaEl peruano Manuel Gonz\u00e1lez Prada fue el autor del Discurso en el Politeama, el cual se pronunci\u00f3 el 29 de julio de 1888, en el contexto de los a\u00f1os recientes al fin de la guerra del Pac\u00edfico entre Per\u00fa y Chile. Aqu\u00ed el autor reflexiona sobre las diferencias con las generaciones del pasado y motiva a las nuevas generaciones a que reconstruyan el Per\u00fa.&nbsp; Image title Transcription Actividades 1. Marca los fragmentos que se mencionaron en el texto oral.&nbsp; \u201cSe\u00f1ores, los que pisan el umbral de la vida se juntan hoy para solicitar consejos a los que se acercan a la puerta del sepulcro\u201d. \u201cHablo de la ciencia robustecida con la sangre del siglo. De la ciencia con ideas de radio gigantesco\u2026\u201d. \u201cEl ni\u00f1o quiere rescatar con el oro, lo que el hombro no pudo proteger con su sabidur\u00eda\u201d. \u201cLa generaci\u00f3n que se levanta es siempre acusadora y juez de la generaci\u00f3n que desciende\u201d.&nbsp; Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita que escucha en textos orales, seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.Habilidad: Recordar.&nbsp;Respuesta: \u201cHablo de la ciencia robustecida con la sangre del siglo. De la ciencia con ideas de radio gigantesco\u2026\u201d. / \u201cLa generaci\u00f3n que se levanta es siempre acusadora y juez de la generaci\u00f3n que desciende\u201d. 2. Marca V si los enunciados son verdaderos o F si son falsos.&nbsp; En el audio se menciona que las armas del enemigo peruano, durante la guerra con Chile, fueron la ignorancia y el esp\u00edritu de servidumbre nuestras. Las generaciones nuevas, de acuerdo con el audio, recibir\u00e1n&nbsp;una importante herencia que guiar\u00e1 el camino para lograr los objetivos trazados con anterioridad a ellos. El autor considera que la ciencia es m\u00e1s beneficiosa para la humanidad que milenios de teolog\u00eda y metaf\u00edsica. En el audio se destaca la ciencia moderna y robustecida que existe en las universidades del pa\u00eds.&nbsp; Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita que escucha en textos orales, seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.Habilidad: Recordar.&nbsp;Respuesta: V, F, V, F. 3. Identifica la opci\u00f3n correcta que corresponde al tema y al prop\u00f3sito del texto oral que escuchaste.&nbsp;Ubica tus respuestas en los espacios correspondientes.       Tema&nbsp;   Prop\u00f3sito&nbsp;         &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    El conflicto hist\u00f3rico entre las generaciones antiguas y nuevas. La poca participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en los problemas que afectan al pa\u00eds. La importancia de las nuevas generaciones en la historia del Per\u00fa. Las consecuencias de la guerra con Chile. Fomentar el estudio de la ciencia como instrumento para combatir los problemas en el Per\u00fa. Fomentar la reflexi\u00f3n sobre los problemas del Per\u00fa para identificar las causas.&nbsp; Motivar a los j\u00f3venes para que realicen un cambio en el pa\u00eds tras el fracaso de la guerra con Chile. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Explica el tema y prop\u00f3sito comunicativo de los textos orales.Habilidad: Comprender.Respuesta: Tema: La importancia de las nuevas generaciones en la historia del Per\u00fa. / Prop\u00f3sito: Motivar a los j\u00f3venes para que realicen un cambio en el pa\u00eds tras el fracaso de la guerra con Chile. 4. Marca los enunciados que expresen ideas relevantes del texto oral.&nbsp; Nuestra ignorancia y esp\u00edritu de servidumbre son las armas de nuestros enemigos. Las generaciones nuevas tienen importantes deberes que cumplir. La ciencia moderna es imprescindible para lograr el desarrollo del pa\u00eds. La teolog\u00eda y metaf\u00edsica no produjeron grandes beneficios a la humanidad. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Distingue lo relevante de lo complementario, clasificando y sintetizando la informaci\u00f3n.Habilidad: Comprender.Respuesta: Nuestra ignorancia y esp\u00edritu de servidumbre son las armas de nuestros enemigos. / La ciencia moderna es imprescindible para lograr el desarrollo del pa\u00eds. 5. Identifica el contenido de los recuadros que se relacionen con las palabradas destacadas del fragmento del texto oral, seg\u00fan su contexto de uso. Marca tus respuestas.&nbsp; \u201cLa generaci\u00f3n que se levanta&nbsp;es siempre acusadora y juez de la generaci\u00f3n que desciende\u201d. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Determina en los textos orales el significado de palabras en contexto y de expresiones con sentido figurado.Habilidad: Analizar.Respuesta: La nueva generaci\u00f3n que llega. = La generaci\u00f3n que se levanta... / La generaci\u00f3n antigua que se va. = La generaci\u00f3n que desciende. 6. Relaciona las expresiones de sentido figurado con su significado. \u201cEl historiador que marque la frente del culpable con un sello de indeleble ignominia\u201d. \u201cNi\u00f1os, sed hombres. Madrugad a la vida\u2026\u201d. \u201cVuestros antepasados bebieron el vino generoso y dejaron las heces\u2026\u201d. La juventud debe actuar cuanto antes, porque la juventud es muy fugaz. Las generaciones pasadas disfrutaron sin medir las consecuencias futuras. Habr\u00e1 un profesional que se\u00f1ale a los responsables de las tragedias del pasado. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Determina en los textos orales el significado de palabras en contexto y de expresiones con sentido figurado.Habilidad: Analizar.Respuesta: IC. IIA, IIIB 7. Opina sobre el audio que escuchaste. Considera el mensaje que transmite, la intenci\u00f3n del emisor, su efectividad y si en la actualidad tendr\u00eda el mismo efecto en el oyente. Fundamenta tu respuesta. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Opina como hablante y oyente sobre el contenido de la charla motivacional, las representaciones sociales que esta plantea, las intenciones de los interlocutores, y el efecto de lo dicho en el hablante y el oyente.Habilidad: Evaluar.Respuesta: Abierta. 8. Elige uno de los comentarios sobre el audio y fundamenta tu elecci\u00f3n. Image title Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa los estilos de los hablantes; la eficacia de recursos verbales, no verbales y paraverbales; y la pertinencia de las estrategias discursivas.&nbsp;Habilidad: Evaluar.Respuesta: Abierta. Rol del expositor y oyentes en la charla motivacional Las charlas motivacionales que brindan los expositores orientan y animan a las personas a enfrentar mejor los desaf\u00edos que se les presentan para alcanzar sus metas.El logro del objetivo de esta actividad no solo depende del expositor, el oyente tambi\u00e9n cumple un rol importante, por eso es importante saber escuchar. Image title En una charla motivacional, el expositor estimula a la acci\u00f3n al p\u00fablico; los oyentes, por su parte, buscan sentirse motivados para alcanzar sus objetivos de manera eficiente. El expositor de una charla motivacional debe considerar una serie de acciones para que la actividad comunicativa sea eficaz. Informarse ampliamente sobre el tema de la charla. Elaborar el guion o el texto de la charla motivacional. Distribuir el tiempo adecuadamente. Determinar los recursos visuales que se emplear\u00e1n. Considerar recursos verbales (orden de ideas, vocabulario y sintaxis) y recursos paraverbales (voz). Tener en cuenta los recursos no verbales (gestos y mirada). Ahora, t\u00fa Me preparo 1. Re\u00fanete en grupo para organizar una charla motivacional sobre el rol del escritor en la sociedad actual.&nbsp; T\u00edtulo de la charla motivacional Prop\u00f3sito. \u00bfPara qu\u00e9 vas a participar en la charla motivacional? P\u00fablico. \u00bfQui\u00e9nes ser\u00e1n los receptores u oyentes? Escucha activa. \u00bfDe qu\u00e9 manera los oyentes evidenciar\u00e1n una escucha activa? Expositor. \u00bfQui\u00e9n ser\u00e1 el expositor? Materiales. \u00bfQu\u00e9 recursos necesitar\u00e1s para crear impacto? Registro. \u00bfQu\u00e9 registro utilizar\u00e1s? Tiempo previsto. \u00bfDe cu\u00e1nto tiempo dispondr\u00e1s? Ensayo y reviso El estudiante tiene la opci\u00f3n de grabar un audio haciendo clic en el bot\u00f3n \u201cREC\u201d o utilizar otro dispositivo de grabaci\u00f3n. Puede subir un archivo de un m\u00e1ximo de 2 minutos de duraci\u00f3n pulsando el bot\u00f3n \u201cElegir archivo\u201d. Herramientas para editar tus presentacionesVimeo&nbsp;Filmora&nbsp; 2. Realiza con los dem\u00e1s integrantes del grupo una presentaci\u00f3n. Si es posible, graba un video o un audio de tus ensayos y ed\u00edtalos. Invalid file. Make sure it is audio/video and does not exceed max size. No se ha detectado el micr\u00f3fono. Por favor, revisa la configuraci\u00f3n del dispositivo y recargue la p\u00e1gina Identifica tus fortalezas y en qu\u00e9 puedes mejorar a partir de la siguiente pauta:      Preguntas para la revisi\u00f3n   Actividades de revisi\u00f3n       \u00bfSe ajusta a la situaci\u00f3n comunicativa?   F\u00edjate si cumples, como expositor y oyente, con las decisiones de la etapa de preparaci\u00f3n: actividad 1.       \u00bfExpres\u00e9 con claridad mis ideas sobre el tema?   Menciona ejemplos que fundamenten tu respuesta.       \u00bfEmple\u00e9 gestos y movimientos corporales que enfatizaban o atenuaban lo que dec\u00eda?   Reproduce los gestos y los movimientos corporales que has usado para enfatizar el contenido de tu charla motivacional.       \u00bfUtilic\u00e9 recursos verbales, no verbales y paraverbales?   Precisa la raz\u00f3n de uso de los recursos verbales, no verbales y paraverbales que has utilizado.       \u00bfAjust\u00e9 el volumen, el ritmo&nbsp;y la entonaci\u00f3n de la voz para transmitir emociones con naturalidad o producir efectos en el p\u00fablico?   Subraya seg\u00fan tu desempe\u00f1o:Volumen:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;alto &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;medio &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;bajoRitmo:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;lento &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;pausado &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;aceleradoEntonaci\u00f3n:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;variada &nbsp;&nbsp;constanteEval\u00faa c\u00f3mo fue tu impacto en los receptores.       \u00bfParticip\u00e9 de manera colaborativa y escuch\u00e9 atentamente a los interlocutores?   Comenta si guardaste silencio mientras escuchabas y si pediste la palabra oportuna y respetuosamente para participar.Registra alguna pregunta que realizaste sobre la charla motivacional presentada.    Participo Realicen la charla motivacional. Incorporen los cambios necesarios despu\u00e9s de aplicar la pauta anterior.  Si eres oyente, anota las ideas de la charla que requieren una mayor explicaci\u00f3n y formula preguntas. Antes de la pregunta, considera incluir una de estas f\u00f3rmulas:Gracias por compartir\u2026; Me ha gustado la charla\u2026; Realmente, encuentro que la charla es muy aleccionadora\u2026  Intercambia ideas con tus compa\u00f1eras y compa\u00f1eros sobre la participaci\u00f3n del expositor y de los oyentes.&nbsp; \u00bfConsideras que el expositor fue eficaz al momento de transmitir sus ideas? \u00bfPor qu\u00e9?&nbsp; \u00bfLos oyentes tuvieron una participaci\u00f3n adecuada seg\u00fan las pautas? Comenta. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfQu\u00e9 estrategias utilic\u00e9 para superar las dificultades que se me presentaron durante el desarrollo de la actividad?",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 5 Participo en una sesi\u00f3n de charla motivacional Tengo en cuentaEl peruano Manuel Gonz\u00e1lez Prada fue el autor del Discurso en el Politeama, el cual se pronunci\u00f3 el 29 de julio de 1888, en el contexto de los a\u00f1os recientes al fin de la guerra del Pac\u00edfico entre Per\u00fa y Chile. Aqu\u00ed el autor reflexiona sobre las diferencias con las generaciones del pasado y motiva a las nuevas generaciones a que reconstruyan el Per\u00fa.&nbsp; Image title Transcription Actividades 1. Marca los fragmentos que se mencionaron en el texto oral.&nbsp; \u201cSe\u00f1ores, los que pisan el umbral de la vida se juntan hoy para solicitar consejos a los que se acercan a la puerta del sepulcro\u201d. \u201cHablo de la ciencia robustecida con la sangre del siglo. De la ciencia con ideas de radio gigantesco\u2026\u201d. \u201cEl ni\u00f1o quiere rescatar con el oro, lo que el hombro no pudo proteger con su sabidur\u00eda\u201d. \u201cLa generaci\u00f3n que se levanta es siempre acusadora y juez de la generaci\u00f3n que desciende\u201d.&nbsp; 2. Marca V si los enunciados son verdaderos o F si son falsos.&nbsp; En el audio se menciona que las armas del enemigo peruano, durante la guerra con Chile, fueron la ignorancia y el esp\u00edritu de servidumbre nuestras. Las generaciones nuevas, de acuerdo con el audio, recibir\u00e1n&nbsp;una importante herencia que guiar\u00e1 el camino para lograr los objetivos trazados con anterioridad a ellos. El autor considera que la ciencia es m\u00e1s beneficiosa para la humanidad que milenios de teolog\u00eda y metaf\u00edsica. En el audio se destaca la ciencia moderna y robustecida que existe en las universidades del pa\u00eds.&nbsp; 3. Identifica la opci\u00f3n correcta que corresponde al tema y al prop\u00f3sito del texto oral que escuchaste.&nbsp;Ubica tus respuestas en los espacios correspondientes.       Tema&nbsp;   Prop\u00f3sito&nbsp;         &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;    El conflicto hist\u00f3rico entre las generaciones antiguas y nuevas. La poca participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en los problemas que afectan al pa\u00eds. La importancia de las nuevas generaciones en la historia del Per\u00fa. Las consecuencias de la guerra con Chile. Fomentar el estudio de la ciencia como instrumento para combatir los problemas en el Per\u00fa. Fomentar la reflexi\u00f3n sobre los problemas del Per\u00fa para identificar las causas.&nbsp; Motivar a los j\u00f3venes para que realicen un cambio en el pa\u00eds tras el fracaso de la guerra con Chile. 4. Marca los enunciados que expresen ideas relevantes del texto oral.&nbsp; Nuestra ignorancia y esp\u00edritu de servidumbre son las armas de nuestros enemigos. Las generaciones nuevas tienen importantes deberes que cumplir. La ciencia moderna es imprescindible para lograr el desarrollo del pa\u00eds. La teolog\u00eda y metaf\u00edsica no produjeron grandes beneficios a la humanidad. 5. Identifica el contenido de los recuadros que se relacionen con las palabradas destacadas del fragmento del texto oral, seg\u00fan su contexto de uso. Marca tus respuestas.&nbsp; \u201cLa generaci\u00f3n que se levanta&nbsp;es siempre acusadora y juez de la generaci\u00f3n que desciende\u201d. 6. Relaciona las expresiones de sentido figurado con su significado. \u201cEl historiador que marque la frente del culpable con un sello de indeleble ignominia\u201d. \u201cNi\u00f1os, sed hombres. Madrugad a la vida\u2026\u201d. \u201cVuestros antepasados bebieron el vino generoso y dejaron las heces\u2026\u201d. La juventud debe actuar cuanto antes, porque la juventud es muy fugaz. Las generaciones pasadas disfrutaron sin medir las consecuencias futuras. Habr\u00e1 un profesional que se\u00f1ale a los responsables de las tragedias del pasado. 7. Opina sobre el audio que escuchaste. Considera el mensaje que transmite, la intenci\u00f3n del emisor, su efectividad y si en la actualidad tendr\u00eda el mismo efecto en el oyente. Fundamenta tu respuesta. 8. Elige uno de los comentarios sobre el audio y fundamenta tu elecci\u00f3n. Image title Rol del expositor y oyentes en la charla motivacional Las charlas motivacionales que brindan los expositores orientan y animan a las personas a enfrentar mejor los desaf\u00edos que se les presentan para alcanzar sus metas.El logro del objetivo de esta actividad no solo depende del expositor, el oyente tambi\u00e9n cumple un rol importante, por eso es importante saber escuchar. Image title En una charla motivacional, el expositor estimula a la acci\u00f3n al p\u00fablico; los oyentes, por su parte, buscan sentirse motivados para alcanzar sus objetivos de manera eficiente. El expositor de una charla motivacional debe considerar una serie de acciones para que la actividad comunicativa sea eficaz. Informarse ampliamente sobre el tema de la charla. Elaborar el guion o el texto de la charla motivacional. Distribuir el tiempo adecuadamente. Determinar los recursos visuales que se emplear\u00e1n. Considerar recursos verbales (orden de ideas, vocabulario y sintaxis) y recursos paraverbales (voz). Tener en cuenta los recursos no verbales (gestos y mirada). Ahora, t\u00fa Me preparo 1. Re\u00fanete en grupo para organizar una charla motivacional sobre el rol del escritor en la sociedad actual.&nbsp; T\u00edtulo de la charla motivacional Prop\u00f3sito. \u00bfPara qu\u00e9 vas a participar en la charla motivacional? P\u00fablico. \u00bfQui\u00e9nes ser\u00e1n los receptores u oyentes? Escucha activa. \u00bfDe qu\u00e9 manera los oyentes evidenciar\u00e1n una escucha activa? Expositor. \u00bfQui\u00e9n ser\u00e1 el expositor? Materiales. \u00bfQu\u00e9 recursos necesitar\u00e1s para crear impacto? Registro. \u00bfQu\u00e9 registro utilizar\u00e1s? Tiempo previsto. \u00bfDe cu\u00e1nto tiempo dispondr\u00e1s? Ensayo y reviso Herramientas para editar tus presentacionesVimeo&nbsp;Filmora&nbsp; 2. Realiza con los dem\u00e1s integrantes del grupo una presentaci\u00f3n. Si es posible, graba un video o un audio de tus ensayos y ed\u00edtalos. Invalid file. Make sure it is audio/video and does not exceed max size. No se ha detectado el micr\u00f3fono. Por favor, revisa la configuraci\u00f3n del dispositivo y recargue la p\u00e1gina Identifica tus fortalezas y en qu\u00e9 puedes mejorar a partir de la siguiente pauta:      Preguntas para la revisi\u00f3n   Actividades de revisi\u00f3n       \u00bfSe ajusta a la situaci\u00f3n comunicativa?   F\u00edjate si cumples, como expositor y oyente, con las decisiones de la etapa de preparaci\u00f3n: actividad 1.       \u00bfExpres\u00e9 con claridad mis ideas sobre el tema?   Menciona ejemplos que fundamenten tu respuesta.       \u00bfEmple\u00e9 gestos y movimientos corporales que enfatizaban o atenuaban lo que dec\u00eda?   Reproduce los gestos y los movimientos corporales que has usado para enfatizar el contenido de tu charla motivacional.       \u00bfUtilic\u00e9 recursos verbales, no verbales y paraverbales?   Precisa la raz\u00f3n de uso de los recursos verbales, no verbales y paraverbales que has utilizado.       \u00bfAjust\u00e9 el volumen, el ritmo&nbsp;y la entonaci\u00f3n de la voz para transmitir emociones con naturalidad o producir efectos en el p\u00fablico?   Subraya seg\u00fan tu desempe\u00f1o:Volumen:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;alto &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;medio &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;bajoRitmo:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;lento &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;pausado &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;aceleradoEntonaci\u00f3n:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;variada &nbsp;&nbsp;constanteEval\u00faa c\u00f3mo fue tu impacto en los receptores.       \u00bfParticip\u00e9 de manera colaborativa y escuch\u00e9 atentamente a los interlocutores?   Comenta si guardaste silencio mientras escuchabas y si pediste la palabra oportuna y respetuosamente para participar.Registra alguna pregunta que realizaste sobre la charla motivacional presentada.    Participo Realicen la charla motivacional. Incorporen los cambios necesarios despu\u00e9s de aplicar la pauta anterior.  Si eres oyente, anota las ideas de la charla que requieren una mayor explicaci\u00f3n y formula preguntas. Antes de la pregunta, considera incluir una de estas f\u00f3rmulas:Gracias por compartir\u2026; Me ha gustado la charla\u2026; Realmente, encuentro que la charla es muy aleccionadora\u2026  Intercambia ideas con tus compa\u00f1eras y compa\u00f1eros sobre la participaci\u00f3n del expositor y de los oyentes.&nbsp; \u00bfConsideras que el expositor fue eficaz al momento de transmitir sus ideas? \u00bfPor qu\u00e9?&nbsp; \u00bfLos oyentes tuvieron una participaci\u00f3n adecuada seg\u00fan las pautas? Comenta. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfQu\u00e9 estrategias utilic\u00e9 para superar las dificultades que se me presentaron durante el desarrollo de la actividad?",
        "order": 7,
        "resources": [
          {
            "id": "afb268a0418693a476e2b4dfefbdfd20",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "135af29c3e4f042cdf00fc33c13e0b4f",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": "Audio Title"
          },
          {
            "id": "d9f9b0850c7091a869bb589d0cc464b4",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "2732e6f058da2478dfd4d46c4c68834e",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Marca los fragmentos que se mencionaron en el texto oral.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "cb437daee2273c1da19a094e6dc623d6",
              "learningObjectiveRefId": "f8134a6bf19e4272ac5778990bf0806b",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "307572cd900d5d37822878c7466a3e0a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "7ec40f678f90e4dad9f5f61ba4340ed0",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p>Marca V si los enunciados son verdaderos o F si son falsos.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "cb437daee2273c1da19a094e6dc623d6",
              "learningObjectiveRefId": "f8134a6bf19e4272ac5778990bf0806b",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "66b214758bd107d50a1d2700a9d36a52",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "4346bf8a7c1d4ba5ea63e72d89b5ba8d",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Identifica la opci\u00f3n correcta que corresponde al tema y al prop\u00f3sito del texto oral que escuchaste.&nbsp;Ubica tus respuestas en los espacios correspondientes.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "cb437daee2273c1da19a094e6dc623d6",
              "learningObjectiveRefId": "5650353ee6ed4cb1994b9048b1dbddbb",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "1422ac5cf40c920d4b6e468bc10930ad",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "387e7b1383a937675fa523be1535990d",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Marca los enunciados que expresen ideas relevantes del texto oral.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "cb437daee2273c1da19a094e6dc623d6",
              "learningObjectiveRefId": "959332dd1d71230be4c01bb698a2ec11",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "907dbf8902413e1e2979c4d991e110aa",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "7a56af2949d0135c2c008cd4a9259383",
              "activityTypeName": "qHighlightActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Identifica el contenido de los recuadros que se relacionen con las palabradas destacadas del fragmento del texto oral, seg\u00fan su contexto de uso. Marca tus respuestas.<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "cb437daee2273c1da19a094e6dc623d6",
              "learningObjectiveRefId": "94d1bfd6c75425e2bb50b0f752b0e7f3",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "91034f4453e8e821d9d8237446e0d349",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "e380df03ec43bd7fb6681aeb6fcc84dd",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p>Relaciona las expresiones de sentido figurado con su significado.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "cb437daee2273c1da19a094e6dc623d6",
              "learningObjectiveRefId": "94d1bfd6c75425e2bb50b0f752b0e7f3",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "a13e151b67169e6380ff7fc3f0a0dd0e",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "193070a4644074c3f9adefe96ea144a5",
              "activityTypeName": "qEssayActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Opina sobre el audio que escuchaste. Considera el mensaje que transmite, la intenci\u00f3n del emisor, su efectividad y si en la actualidad tendr\u00eda el mismo efecto en el oyente. Fundamenta tu respuesta.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "cb437daee2273c1da19a094e6dc623d6",
              "learningObjectiveRefId": "2228d675045987427242b42c1a0b42a6",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "fd49b8b750f687cad90a2dce464c9050",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "bf83dd2fcbebfb0fd92a10b00718bad7",
              "activityTypeName": "qEssayActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Elige uno de los comentarios sobre el audio y fundamenta tu elecci\u00f3n.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "cb437daee2273c1da19a094e6dc623d6",
              "learningObjectiveRefId": "00498c83aa5aa71744d5c5626d7646a0",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "166b6d66b92859320b5ccbd99af4890d",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "7ff1b74814a4559350e56f50ed5ab036",
            "resourceTypeRefId": "01",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "e7e82587ade941ea6cf5cb1a0114c656",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "imageGallery title"
          },
          {
            "id": "7ad17fd568d869c166a376cd61c87f13",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "mapClick title"
          },
          {
            "id": "f580abed54ac30b3f3c2a7c066bc8290",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1"
          },
          {
            "id": "9e0003a876414833b91cce78eb15e551",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 2"
          },
          {
            "id": "c151b27ec6c82eee2cfe11f9f2ddd6dd",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 5"
          },
          {
            "id": "c2f51ad9ad5fbb82f76e4533f36c7a6f",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 6"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 18,
        "activitiesTotal": 8,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "1aedecfd6667e21ac6f6e7958bfbf0e9",
        "title": "Lecci\u00f3n 6:  Literatura griega y latina",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#1aedecfd6667e21ac6f6e7958bfbf0e9",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 6 Literatura griega y latina Comente con los estudiantes acerca de las principales caracter\u00edsticas del mundo cl\u00e1sico: Grecia y Roma. Utilice im\u00e1genes, videos o cualquier otro recurso de apoyo.Pida que revisen la informaci\u00f3n sobre el contexto del mundo cl\u00e1sico y solicite que establezcan relaciones entre ambas civilizaciones. Oriente la sesi\u00f3n para que puedan identificar la influencia que ejerci\u00f3 la civilizaci\u00f3n griega sobre la latina.Solicite que comenten sus respuestas de \u201cReflexiono y comento\u201d. Propicie el di\u00e1logo a trav\u00e9s de ellas y brinde informaci\u00f3n complementaria.Inv\u00edtelos a que lean los contenidos de literatura griega y latina. En todo momento contribuya con informaci\u00f3n que complemente el contenido brindado y que ayude a mantener la atenci\u00f3n en el tema.&nbsp;Despu\u00e9s de que los estudiantes realicen las actividades de cada fragmento, anal\u00edcelas en el dashboard, com\u00e9ntelas y refuerce los aspectos que lo requieran. Complemente con las actividades de \u201cPara profundizar m\u00e1s\u201d.Solicite que en los textos Odisea y Eneida identifiquen las ideas principales. P\u00eddales que las copien en una hoja; luego, que las unan con los conectores adecuados, para as\u00ed obtener res\u00famenes. Los escritos finales deber\u00e1n compartirlos con los dem\u00e1s y comentarlos.&nbsp;Si se requiere, utilice el recurso PDF del fragmento de Ant\u00edgona para que desarrollen las actividades.&nbsp;Consulte el recurso docente \u201cSobre los g\u00e9neros literarios en la literatura griega\u201d para complementar la informaci\u00f3n brindada.&nbsp;Recurso docente:&nbsp;Alumno /&nbsp;&nbsp;Docente&nbsp;Sobre los g\u00e9neros literarios en la literatura griega El mundo cl\u00e1sico: Grecia y RomaCuando hablamos del mundo cl\u00e1sico, nos referimos a las civilizaciones griega y romana, cuya influencia perdura hasta la actualidad. Ambas han modelado nuestra cultura (literatura, arte, etc.), nuestra forma de gobernar (democracia, rep\u00fablica) y perduran en aspectos de la vida actual (deporte, teatro, atletismo, etc.).&nbsp; El arte griego busc\u00f3 la belleza y la perfecci\u00f3n. Procuraron expresar la belleza ideal del cuerpo humano, basado en el equilibrio y la armon\u00eda, como el caso de la estatua de Afrodita, conocida como \u201cVenus de Milo\u201d. En Grecia, con S\u00f3crates, Plat\u00f3n y Arist\u00f3teles surgi\u00f3 la filosof\u00eda. Propusieron nuevos m\u00e9todos de reflexi\u00f3n y acceso al saber.&nbsp; En la imagen se observa el busto de Plat\u00f3n.&nbsp; Los mitos griegos ten\u00edan como protagonistas dioses que se parec\u00edan al hombre en virtudes y defectos. Tambi\u00e9n h\u00e9roes, hijos de dioses con grandes poderes. La deidad m\u00e1s representativa era Zeus. La arquitectura romana era monumental y funcional, como el Coliseo romano. Sus edificios, se concentraban en las ciudades y mostraban la magnificencia y grandeza del imperio. El Derecho romano fue el gran aporte al hombre. Eran normas compuestas por distintas leyes (heredadas, derivadas de costumbres, edictos, sentencias, etc.) que se debat\u00edan en el senado romano. Los romanos eran polite\u00edstas. Sus principales dioses eran J\u00fapiter, Venus y Minerva. Adoptaron los dioses griegos, pero les cambiaron los nombres, por ejemplo Zeus pas\u00f3 a ser J\u00fapiter.&nbsp; Reflexiono y comento  \u00bfCu\u00e1les fueron las principales diferencias entre Grecia y Roma?  \u00bfPor qu\u00e9 ambas civilizaciones son importantes para nuestro mundo actual? La literatura griega Image title Contextualizo la lectura Odiseo llega junto con su tripulaci\u00f3n a la isla de los c\u00edclopes. All\u00ed se encuentra con Polifemo, hijo de Poseid\u00f3n, quien devora a varios de sus compa\u00f1eros. Por ello, fruto de su astucia, Odiseo idea un ardid para escapar de la cueva en donde se encuentran atrapados. OdiseaCanto IX Transcription Image title \u2014Toma, c\u00edclope, y bebe este vino, ya que acabas de comer carne humana, para que conozcas el l\u00edquido que encerraba nuestra nave. Te lo tra\u00eda por si, apiadado de m\u00ed, me enviabas a mi patria; pero te enfureces de un modo insuperable. \u00a1Insensato! \u00bfC\u00f3mo ha de poder aproxim\u00e1rsete en lo sucesivo uno solo de los innumerables hombres que existen si careces de juicio?As\u00ed le dije; tom\u00f3 el vino y bebi\u00f3 lleno de j\u00fabilo, y despu\u00e9s de gustar el dulce brebaje, me pidi\u00f3 le diera m\u00e1s:\u2014Dame m\u00e1s, querido, y dime en seguida tu nombre, a fin de que te ofrezca un presente de hospitalidad del cual te regocijes. La fecunda tierra rinde tambi\u00e9n a los c\u00edclopes un vino generoso y las lluvias de Zeus hacen crecer nuestras vi\u00f1as; pero este vino est\u00e1 hecho de n\u00e9ctar y ambros\u00eda.Habl\u00f3 as\u00ed, y de nuevo le di del vino ardiente. Tres veces le ofrec\u00ed y las tres veces bebi\u00f3 enloquecido. Y cuando el vino hubo turbado su raz\u00f3n, le habl\u00e9 con estas palabras halagadoras:\u2014Me preguntas, c\u00edclope, mi nombre ilustre. Te lo dir\u00e9 y me har\u00e1s el presente hospitalario que me has prometido. Mi nombre es Nadie. Mi padre y mi madre y todos mis compa\u00f1eros me llaman Nadie.As\u00ed le dije, y con indignado \u00e1nimo, hubo de responderme:\u2014Me comer\u00e9 a Nadie, despu\u00e9s que a sus compa\u00f1eros; a los dem\u00e1s antes que a \u00e9l. Este ser\u00e1 el presente hospitalario que le har\u00e9.As\u00ed dijo, y cay\u00f3 de espaldas; y yacente, dobl\u00f3 el monstruoso cuello, y el sue\u00f1o que a todos rinde le tom\u00f3 y de su garganta salieron vino y trozos de carne humana, pues vomitaba, ah\u00edto de vino. Entonces met\u00ed el venablo de madera entre el rescoldo para calentarse, y exhort\u00e9 a mis compa\u00f1eros, a fin de evitar que asustados, me abandonasen.&nbsp; Despu\u00e9s, cuando la estaca de olivo, a pesar de estar verde, iba a empezar a arder, pues brillaba intensamente, la retir\u00e9 del fuego.[\u2026] Cogiendo la estaca de olivo afilada por la punta, la hundieron en el ojo del c\u00edclope.[\u2026] Mas \u00e9l se arranc\u00f3 la estaca, manchada de mucha sangre, y pleno de dolor, la arroj\u00f3 lejos. Entonces llam\u00f3 con grandes voces a los c\u00edclopes que habitaban a su alrededor, en las cavernas de los promontorios azotados por los vientos. Y al o\u00edr sus voces acudieron de todos los lados, y en pie a la entrada y alrededor del antro, le preguntaban de qu\u00e9 se dol\u00eda:\u2014\u00bfPor qu\u00e9, Polifemo, lanzas tales lamentos en la noche divina y nos despiertas? \u00bfQu\u00e9 te ocurre? \u00bfAlg\u00fan mortal te ha robado tus ovejas? \u00bfQuiere alguien matarte con fuerza o con enga\u00f1o?&nbsp;Y el robusto Polifemo le contest\u00f3 desde lo hondo de su antro:\u2014\u00a1Oh, amigos! \u00bfQue qui\u00e9n me mata con fuerza o con enga\u00f1o? Nadie.&nbsp;Homero, Odisea, Madrid, Edimat Libros, 2010. Para profundizar m\u00e1sPDF Odisea, Homero PDF Odisea, Homero Actividades 1. Identifica el enunciado que contiene el momento m\u00e1s importante en la narraci\u00f3n. El sue\u00f1o en el que entr\u00f3 el c\u00edclope tras beber el vino. El hundimiento de la estaca de olivo en el ojo del c\u00edclope. La llegada de los otros c\u00edclopes ante el llamado de Polifemo. Las tres veces que Polifemo bebi\u00f3 vino y su raz\u00f3n qued\u00f3 turbada. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Distingue, en un texto de la literatura griega, lo relevante de lo complementario, subraya las ideas principales y las une utilizando conectores y elementos de referencia.Habilidad: Comprender.Respuesta: El hundimiento de la estaca de olivo en el ojo del c\u00edclope.&nbsp; 2. Marca las caracter\u00edsticas impl\u00edcitas del c\u00edclope. Polifemo era un ser sociable, pues entabla amistad con Nadie. El vino era una de las bebidas preferidas de Polifemo. Polifemo viv\u00eda solo, pero alrededor hab\u00eda otros c\u00edclopes. Polifemo pensaba \u00fanicamente en su beneficio propio. La vida en soledad atormentaba a Polifemo. Image title Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Se\u00f1ala las caracter\u00edsticas impl\u00edcitas de seres, objetos, hechos y lugares mencionados en textos literarios, y determina el significado de palabras en contexto y de expresiones con sentido figurado.&nbsp;Habilidad: Comprender.Respuesta: El vino era una de las bebidas preferidas de Polifemo. / Polifemo viv\u00eda solo, pero alrededor hab\u00eda otros c\u00edclopes. / Polifemo pensaba \u00fanicamente en su beneficio propio.&nbsp; 3. Identifica una conclusi\u00f3n, sobre el fragmento, en el que se considere el contexto sociocultural de la \u00e9poca. Ubica tu respuesta en el espacio vac\u00edo.       &nbsp;Mi conclusi\u00f3n         &nbsp;&nbsp;&nbsp;    La Odisea es un material did\u00e1ctico que muestra a los j\u00f3venes griegos cu\u00e1l es una actitud positiva y negativa frente a los problemas.&nbsp; La Odisea narra la vida de un h\u00e9roe griego (imaginario) que batalla con seres incre\u00edbles que forman parte de la mitolog\u00eda. La obra representa, a trav\u00e9s del h\u00e9roe, el deseo oculto de la poblaci\u00f3n oprimida, la cual buscaba terminar con sus opresores.&nbsp; La historia muestra un mundo irreal, el cual tiene por finalidad que los hombres comprendan que los dioses y seres mitol\u00f3gicos son iguales que los hombres, con virtudes y defectos. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Establece conclusiones sobre lo comprendido despu\u00e9s de leer el fragmento de la Odisea, contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del mundo cl\u00e1sico.Habilidad: Analizar.Respuesta: La Odisea narra la vida de un h\u00e9roe griego (imaginario) que batalla con seres incre\u00edbles que forman parte de la mitolog\u00eda.&nbsp; La literatura latina Image title Contextualizo la lectura Tras su huida hacia las costas de Italia, Eneas consigue refugio en el reino de Cartago, en \u00c1frica, lugar que es gobernado por la reina Dido. All\u00ed, el h\u00e9roe troyano le narra sus aventuras a la reina y empieza con la historia del caballo de Troya. EneidaLibro II Transcription Image title [\u2026] Quebrantados por la guerra y contrariados por el destino en tantos a\u00f1os ya pasados, los caudillos de los griegos construyen, por arte divino de Palas, un caballo del tama\u00f1o de un monte, cuyos costados forman con tablas de abeto bien ajustadas, y haciendo correr la voz de que aquello es un voto para obtener feliz regreso, consiguen que as\u00ed se crea. All\u00ed, en aquel tenebroso vientre, ocultan con gran sigilo la flor de los guerreros, designados al efecto por la suerte, y en un momento llenan de gente armada las hondas cavidades y el vientre todo de la gran m\u00e1quina.A la vista de Troya se levanta una isla llamada T\u00e9nedos, rica y muy afamada en los tiempos en que a\u00fan estaban en pie los reinos de Pr\u00edamo, y que hoy no es m\u00e1s que un fondeadero poco seguro para las naves. All\u00ed se retiran los griegos y se esconden en la desierta playa, mientras nosotros cre\u00edamos que hab\u00edan levantado el campo para volverse a Micenas. Con esta creencia toda Troya empieza a respirar tras un largo luto. Se abren las puertas, es para todos un placer salir de la ciudad y ver los campamentos d\u00f3ricos, los lugares al fin libres de enemigos y la desolada playa; aqu\u00ed acampaba la hueste de los d\u00f3lopes; all\u00ed levantaba sus tiendas el feroz Aquiles; en aquel punto fondeaba la escuadra; por aquel otro sol\u00eda embestir el ej\u00e9rcito. Todos se maravillan a la vista de la funesta ofrenda consagrada a la virginal Minerva, y se pasman de la enorme mole del caballo, siendo Timetes el primero en aconsejar que se lleve a la ciudad y se coloque en el alc\u00e1zar, ya fuese traici\u00f3n, ya que as\u00ed lo ten\u00edan dispuesto los hados de Troya; pero Capis, y con \u00e9l los m\u00e1s avisados, quer\u00edan, o que se arrojase al mar aquella traidora celada, sospechoso don de los griegos, o que se le prendiese fuego por debajo, o que se barrenase el vientre del caballo y registrasen sus hondas cavidades. El inconstante vulgo se divide en encontrados pareceres.Baja entonces corriendo del encumbrado alc\u00e1zar, seguido de gran multitud, el fogoso Laocoonte, el cual desde lejos: \u201c\u00a1Oh, miserables ciudadanos!\u201d \u2014empez\u00f3 a gritarles\u2014; \u201c\u00bfqu\u00e9 incre\u00edble locura es esta? \u00bfPens\u00e1is que se han alejado los enemigos y les parece que puede estar exento de fraude don alguno de los d\u00e1naos? \u00bfAs\u00ed conoc\u00e9is a Ulises? O en esa armaz\u00f3n de madera hay gente aquea oculta, o se ha fabricado en da\u00f1o de nuestros muros con objeto de explorar nuestras moradas y dominar desde su altura la ciudad, o alg\u00fan otro enga\u00f1o esconde. \u00a1Troyanos, no cre\u00e1is en el caballo! \u00a1Sea de \u00e9l lo que fuere, temo a los griegos hasta en sus dones!\u201d.Virgilio, Eneida, Madrid, Edimat Libros, 2010. Para profundizar m\u00e1sPDF Eneida, Virgilio PDF Eneida, Virgilio Actividades 1. Identifica las ideas relevantes del texto, solo aquellas que emplear\u00edas para elaborar un resumen, y ub\u00edcalas ordenadamente en los espacios vac\u00edos. A.&nbsp;&nbsp;&nbsp; B.&nbsp;&nbsp;&nbsp; C.&nbsp;&nbsp;&nbsp; D.&nbsp;&nbsp;&nbsp; Los griegos construyen un gran caballo de madera. Los griegos, enemigos de los troyanos, deb\u00edan volver a Micenas. &nbsp;En el vientre del caballo de madera se ocultaron los soldados griegos. Los troyanos llevaron el caballo al interior de su ciudad. A la vista de Troya se levanta la isla de T\u00e9nedos. Los griegos se repliegan y los troyanos piensan que huyeron. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Distingue, en un texto de la literatura latina, lo relevante de lo complementario y presenta la informaci\u00f3n en un resumen.&nbsp;Habilidad: Comprender.Respuesta: Los griegos se repliegan y los troyanos piensan que huyeron. / Los griegos construyen un gran caballo de madera. / En el vientre del caballo de madera se ocultaron los soldados griegos. / Los troyanos llevaron el caballo al interior de su ciudad. 2. Relaciona los personajes de la obra con la caracter\u00edstica que le corresponde.&nbsp; Caballo enorme de madera. Aquiles Retiro de la tropa de los griegos. Griegos y troyanos. H\u00e1bil soldado griego que era hijo de un Dios. Ardid que forma parte de un plan para levantar el ego del enemigo. Actores de una guerra. Trampa que se aprovecha del ego del enemigo. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Se\u00f1ala las caracter\u00edsticas impl\u00edcitas de seres, objetos, hechos y lugares mencionados en textos literarios, y determina el significado de palabras en contexto y de expresiones con sentido figurado.&nbsp;Habilidad: Comprender.&nbsp;Respuesta: ID, IIA, IIIB, IVC. 3. Identifica una conclusi\u00f3n que se puede obtener del fragmento y escr\u00edbela&nbsp;debajo, en el espacio asignado.      &nbsp;Enunciados         El fragmento muestra el mundo de guerras que se viv\u00eda en esa \u00e9poca.       Los griegos y troyanos compart\u00edan un amor por la guerra.       Los griegos exaltaban su ingenio a trav\u00e9s del caballo gigante.       Las ciudades de la \u00e9poca eran amuralladas.   &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Conclusi\u00f3n:&nbsp;&nbsp;&nbsp; Competencia:&nbsp;Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad:&nbsp;Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado:&nbsp;Establece conclusiones sobre lo comprendido despu\u00e9s de leer el fragmento de Eneida, contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del mundo cl\u00e1sico.Habilidad:&nbsp;Comprender.&nbsp;Respuesta:&nbsp;El fragmento muestra el mundo de guerras que se viv\u00eda en esa \u00e9poca. 4. Opina sobre la intenci\u00f3n que tuvo el autor. \u00bfLogr\u00f3 su cometido? \u00bfPor qu\u00e9? Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Reflexiona y eval\u00faa la forma, el contenido y el contexto.Desempe\u00f1o precisado: Opina sobre el contenido, la organizaci\u00f3n textual, las estrategias discursivas, las representaciones sociales y la intenci\u00f3n del autor del fragmento literario le\u00eddo de la Odisea.Habilidad: Eval\u00faa.Respuesta: Abierta. Aqu\u00ed y ahora \u00bfQu\u00e9 valores, virtudes y defectos puedes identificar, a trav\u00e9s de las obras, en los griegos y en los romanos?\u00bfPor qu\u00e9 estas obras del mundo cl\u00e1sico son importantes en la actualidad? Argumenta tu respuesta.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 6 Literatura griega y latina El mundo cl\u00e1sico: Grecia y RomaCuando hablamos del mundo cl\u00e1sico, nos referimos a las civilizaciones griega y romana, cuya influencia perdura hasta la actualidad. Ambas han modelado nuestra cultura (literatura, arte, etc.), nuestra forma de gobernar (democracia, rep\u00fablica) y perduran en aspectos de la vida actual (deporte, teatro, atletismo, etc.).&nbsp; El arte griego busc\u00f3 la belleza y la perfecci\u00f3n. Procuraron expresar la belleza ideal del cuerpo humano, basado en el equilibrio y la armon\u00eda, como el caso de la estatua de Afrodita, conocida como \u201cVenus de Milo\u201d. En Grecia, con S\u00f3crates, Plat\u00f3n y Arist\u00f3teles surgi\u00f3 la filosof\u00eda. Propusieron nuevos m\u00e9todos de reflexi\u00f3n y acceso al saber.&nbsp; En la imagen se observa el busto de Plat\u00f3n.&nbsp; Los mitos griegos ten\u00edan como protagonistas dioses que se parec\u00edan al hombre en virtudes y defectos. Tambi\u00e9n h\u00e9roes, hijos de dioses con grandes poderes. La deidad m\u00e1s representativa era Zeus. La arquitectura romana era monumental y funcional, como el Coliseo romano. Sus edificios, se concentraban en las ciudades y mostraban la magnificencia y grandeza del imperio. El Derecho romano fue el gran aporte al hombre. Eran normas compuestas por distintas leyes (heredadas, derivadas de costumbres, edictos, sentencias, etc.) que se debat\u00edan en el senado romano. Los romanos eran polite\u00edstas. Sus principales dioses eran J\u00fapiter, Venus y Minerva. Adoptaron los dioses griegos, pero les cambiaron los nombres, por ejemplo Zeus pas\u00f3 a ser J\u00fapiter.&nbsp; Reflexiono y comento  \u00bfCu\u00e1les fueron las principales diferencias entre Grecia y Roma?  \u00bfPor qu\u00e9 ambas civilizaciones son importantes para nuestro mundo actual? La literatura griega Image title Contextualizo la lectura Odiseo llega junto con su tripulaci\u00f3n a la isla de los c\u00edclopes. All\u00ed se encuentra con Polifemo, hijo de Poseid\u00f3n, quien devora a varios de sus compa\u00f1eros. Por ello, fruto de su astucia, Odiseo idea un ardid para escapar de la cueva en donde se encuentran atrapados. OdiseaCanto IX Transcription Image title \u2014Toma, c\u00edclope, y bebe este vino, ya que acabas de comer carne humana, para que conozcas el l\u00edquido que encerraba nuestra nave. Te lo tra\u00eda por si, apiadado de m\u00ed, me enviabas a mi patria; pero te enfureces de un modo insuperable. \u00a1Insensato! \u00bfC\u00f3mo ha de poder aproxim\u00e1rsete en lo sucesivo uno solo de los innumerables hombres que existen si careces de juicio?As\u00ed le dije; tom\u00f3 el vino y bebi\u00f3 lleno de j\u00fabilo, y despu\u00e9s de gustar el dulce brebaje, me pidi\u00f3 le diera m\u00e1s:\u2014Dame m\u00e1s, querido, y dime en seguida tu nombre, a fin de que te ofrezca un presente de hospitalidad del cual te regocijes. La fecunda tierra rinde tambi\u00e9n a los c\u00edclopes un vino generoso y las lluvias de Zeus hacen crecer nuestras vi\u00f1as; pero este vino est\u00e1 hecho de n\u00e9ctar y ambros\u00eda.Habl\u00f3 as\u00ed, y de nuevo le di del vino ardiente. Tres veces le ofrec\u00ed y las tres veces bebi\u00f3 enloquecido. Y cuando el vino hubo turbado su raz\u00f3n, le habl\u00e9 con estas palabras halagadoras:\u2014Me preguntas, c\u00edclope, mi nombre ilustre. Te lo dir\u00e9 y me har\u00e1s el presente hospitalario que me has prometido. Mi nombre es Nadie. Mi padre y mi madre y todos mis compa\u00f1eros me llaman Nadie.As\u00ed le dije, y con indignado \u00e1nimo, hubo de responderme:\u2014Me comer\u00e9 a Nadie, despu\u00e9s que a sus compa\u00f1eros; a los dem\u00e1s antes que a \u00e9l. Este ser\u00e1 el presente hospitalario que le har\u00e9.As\u00ed dijo, y cay\u00f3 de espaldas; y yacente, dobl\u00f3 el monstruoso cuello, y el sue\u00f1o que a todos rinde le tom\u00f3 y de su garganta salieron vino y trozos de carne humana, pues vomitaba, ah\u00edto de vino. Entonces met\u00ed el venablo de madera entre el rescoldo para calentarse, y exhort\u00e9 a mis compa\u00f1eros, a fin de evitar que asustados, me abandonasen.&nbsp; Despu\u00e9s, cuando la estaca de olivo, a pesar de estar verde, iba a empezar a arder, pues brillaba intensamente, la retir\u00e9 del fuego.[\u2026] Cogiendo la estaca de olivo afilada por la punta, la hundieron en el ojo del c\u00edclope.[\u2026] Mas \u00e9l se arranc\u00f3 la estaca, manchada de mucha sangre, y pleno de dolor, la arroj\u00f3 lejos. Entonces llam\u00f3 con grandes voces a los c\u00edclopes que habitaban a su alrededor, en las cavernas de los promontorios azotados por los vientos. Y al o\u00edr sus voces acudieron de todos los lados, y en pie a la entrada y alrededor del antro, le preguntaban de qu\u00e9 se dol\u00eda:\u2014\u00bfPor qu\u00e9, Polifemo, lanzas tales lamentos en la noche divina y nos despiertas? \u00bfQu\u00e9 te ocurre? \u00bfAlg\u00fan mortal te ha robado tus ovejas? \u00bfQuiere alguien matarte con fuerza o con enga\u00f1o?&nbsp;Y el robusto Polifemo le contest\u00f3 desde lo hondo de su antro:\u2014\u00a1Oh, amigos! \u00bfQue qui\u00e9n me mata con fuerza o con enga\u00f1o? Nadie.&nbsp;Homero, Odisea, Madrid, Edimat Libros, 2010. Para profundizar m\u00e1sPDF Odisea, Homero Actividades 1. Identifica el enunciado que contiene el momento m\u00e1s importante en la narraci\u00f3n. El sue\u00f1o en el que entr\u00f3 el c\u00edclope tras beber el vino. El hundimiento de la estaca de olivo en el ojo del c\u00edclope. La llegada de los otros c\u00edclopes ante el llamado de Polifemo. Las tres veces que Polifemo bebi\u00f3 vino y su raz\u00f3n qued\u00f3 turbada. 2. Marca las caracter\u00edsticas impl\u00edcitas del c\u00edclope. Polifemo era un ser sociable, pues entabla amistad con Nadie. El vino era una de las bebidas preferidas de Polifemo. Polifemo viv\u00eda solo, pero alrededor hab\u00eda otros c\u00edclopes. Polifemo pensaba \u00fanicamente en su beneficio propio. La vida en soledad atormentaba a Polifemo. Image title 3. Identifica una conclusi\u00f3n, sobre el fragmento, en el que se considere el contexto sociocultural de la \u00e9poca. Ubica tu respuesta en el espacio vac\u00edo.       &nbsp;Mi conclusi\u00f3n         &nbsp;&nbsp;&nbsp;    La Odisea es un material did\u00e1ctico que muestra a los j\u00f3venes griegos cu\u00e1l es una actitud positiva y negativa frente a los problemas.&nbsp; La Odisea narra la vida de un h\u00e9roe griego (imaginario) que batalla con seres incre\u00edbles que forman parte de la mitolog\u00eda. La obra representa, a trav\u00e9s del h\u00e9roe, el deseo oculto de la poblaci\u00f3n oprimida, la cual buscaba terminar con sus opresores.&nbsp; La historia muestra un mundo irreal, el cual tiene por finalidad que los hombres comprendan que los dioses y seres mitol\u00f3gicos son iguales que los hombres, con virtudes y defectos. La literatura latina Image title Contextualizo la lectura Tras su huida hacia las costas de Italia, Eneas consigue refugio en el reino de Cartago, en \u00c1frica, lugar que es gobernado por la reina Dido. All\u00ed, el h\u00e9roe troyano le narra sus aventuras a la reina y empieza con la historia del caballo de Troya. EneidaLibro II Transcription Image title [\u2026] Quebrantados por la guerra y contrariados por el destino en tantos a\u00f1os ya pasados, los caudillos de los griegos construyen, por arte divino de Palas, un caballo del tama\u00f1o de un monte, cuyos costados forman con tablas de abeto bien ajustadas, y haciendo correr la voz de que aquello es un voto para obtener feliz regreso, consiguen que as\u00ed se crea. All\u00ed, en aquel tenebroso vientre, ocultan con gran sigilo la flor de los guerreros, designados al efecto por la suerte, y en un momento llenan de gente armada las hondas cavidades y el vientre todo de la gran m\u00e1quina.A la vista de Troya se levanta una isla llamada T\u00e9nedos, rica y muy afamada en los tiempos en que a\u00fan estaban en pie los reinos de Pr\u00edamo, y que hoy no es m\u00e1s que un fondeadero poco seguro para las naves. All\u00ed se retiran los griegos y se esconden en la desierta playa, mientras nosotros cre\u00edamos que hab\u00edan levantado el campo para volverse a Micenas. Con esta creencia toda Troya empieza a respirar tras un largo luto. Se abren las puertas, es para todos un placer salir de la ciudad y ver los campamentos d\u00f3ricos, los lugares al fin libres de enemigos y la desolada playa; aqu\u00ed acampaba la hueste de los d\u00f3lopes; all\u00ed levantaba sus tiendas el feroz Aquiles; en aquel punto fondeaba la escuadra; por aquel otro sol\u00eda embestir el ej\u00e9rcito. Todos se maravillan a la vista de la funesta ofrenda consagrada a la virginal Minerva, y se pasman de la enorme mole del caballo, siendo Timetes el primero en aconsejar que se lleve a la ciudad y se coloque en el alc\u00e1zar, ya fuese traici\u00f3n, ya que as\u00ed lo ten\u00edan dispuesto los hados de Troya; pero Capis, y con \u00e9l los m\u00e1s avisados, quer\u00edan, o que se arrojase al mar aquella traidora celada, sospechoso don de los griegos, o que se le prendiese fuego por debajo, o que se barrenase el vientre del caballo y registrasen sus hondas cavidades. El inconstante vulgo se divide en encontrados pareceres.Baja entonces corriendo del encumbrado alc\u00e1zar, seguido de gran multitud, el fogoso Laocoonte, el cual desde lejos: \u201c\u00a1Oh, miserables ciudadanos!\u201d \u2014empez\u00f3 a gritarles\u2014; \u201c\u00bfqu\u00e9 incre\u00edble locura es esta? \u00bfPens\u00e1is que se han alejado los enemigos y les parece que puede estar exento de fraude don alguno de los d\u00e1naos? \u00bfAs\u00ed conoc\u00e9is a Ulises? O en esa armaz\u00f3n de madera hay gente aquea oculta, o se ha fabricado en da\u00f1o de nuestros muros con objeto de explorar nuestras moradas y dominar desde su altura la ciudad, o alg\u00fan otro enga\u00f1o esconde. \u00a1Troyanos, no cre\u00e1is en el caballo! \u00a1Sea de \u00e9l lo que fuere, temo a los griegos hasta en sus dones!\u201d.Virgilio, Eneida, Madrid, Edimat Libros, 2010. Para profundizar m\u00e1sPDF Eneida, Virgilio Actividades 1. Identifica las ideas relevantes del texto, solo aquellas que emplear\u00edas para elaborar un resumen, y ub\u00edcalas ordenadamente en los espacios vac\u00edos. A.&nbsp;&nbsp;&nbsp; B.&nbsp;&nbsp;&nbsp; C.&nbsp;&nbsp;&nbsp; D.&nbsp;&nbsp;&nbsp; Los griegos construyen un gran caballo de madera. Los griegos, enemigos de los troyanos, deb\u00edan volver a Micenas. &nbsp;En el vientre del caballo de madera se ocultaron los soldados griegos. Los troyanos llevaron el caballo al interior de su ciudad. A la vista de Troya se levanta la isla de T\u00e9nedos. Los griegos se repliegan y los troyanos piensan que huyeron. 2. Relaciona los personajes de la obra con la caracter\u00edstica que le corresponde.&nbsp; Caballo enorme de madera. Aquiles Retiro de la tropa de los griegos. Griegos y troyanos. H\u00e1bil soldado griego que era hijo de un Dios. Ardid que forma parte de un plan para levantar el ego del enemigo. Actores de una guerra. Trampa que se aprovecha del ego del enemigo. 3. Identifica una conclusi\u00f3n que se puede obtener del fragmento y escr\u00edbela&nbsp;debajo, en el espacio asignado.      &nbsp;Enunciados         El fragmento muestra el mundo de guerras que se viv\u00eda en esa \u00e9poca.       Los griegos y troyanos compart\u00edan un amor por la guerra.       Los griegos exaltaban su ingenio a trav\u00e9s del caballo gigante.       Las ciudades de la \u00e9poca eran amuralladas.   &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Conclusi\u00f3n:&nbsp;&nbsp;&nbsp; 4. Opina sobre la intenci\u00f3n que tuvo el autor. \u00bfLogr\u00f3 su cometido? \u00bfPor qu\u00e9? Aqu\u00ed y ahora \u00bfQu\u00e9 valores, virtudes y defectos puedes identificar, a trav\u00e9s de las obras, en los griegos y en los romanos?\u00bfPor qu\u00e9 estas obras del mundo cl\u00e1sico son importantes en la actualidad? Argumenta tu respuesta.",
        "order": 8,
        "resources": [
          {
            "id": "e4bd410c60a026e01581474e29056a12",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "4e85b7e30556fd86cb2e25da0d0c424b",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Reflexiono y comento 1"
          },
          {
            "id": "0067efc754456a90e67a0cb0cf96a478",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Reflexiono y comento 2"
          },
          {
            "id": "bfa8e8254f4a10584e37adc0b468e88a",
            "resourceTypeRefId": "01",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "4d1c739ed64135026f7d78d282de144b",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "d5ad7a7a73d1d9b62b5d11f9fca0a0d4",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "c564900497b92e6a9c03d8faa4f1ffce",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "4676c3cc43ebe944cd45e2c04ac38d93",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "76fbb9ba3bbac46ae46ebaa25b1fc91c",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "23411e7d178c1a490e13e326fbab130a",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": "Audio Title"
          },
          {
            "id": "da7cd932bc5a355af9b040fb2e6979c3",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "13c2bb9f5d5389b9eee6d18aa06c540c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "a7465fedb6c04f1e95a07a3e8ad55ca8",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Identifica el enunciado que contiene el momento m\u00e1s importante en la narraci\u00f3n.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
              "learningObjectiveRefId": "9f0a3010bd477a9d8727b9c86efa2acf",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "419cda68db31d09ea7b2300cbbb383ab",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "a976b34be7fdaad49fc300872ee0024a",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Marca las caracter\u00edsticas impl\u00edcitas del c\u00edclope.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 13,
              "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
              "learningObjectiveRefId": "ea53b105324e5971e7be70dadc362fdc",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "e5df2b5553cd1162fdf8c02c428f8606",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "11cf290f6f2186231c4d05dfb9404e5f",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "6b6ee1b80815e0fe35e31c8d5de216d6",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Identifica una conclusi\u00f3n, sobre el fragmento, en el que se considere el contexto sociocultural de la \u00e9poca. Ubica tu respuesta en el espacio vac\u00edo.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
              "learningObjectiveRefId": "da749e03fc3767daf53a37afeb393bed",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "a569e9f49039bec3f350222e5a46f04e",
            "resourceTypeRefId": "01",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "d131b49d5db77fbe6640fd5fb11965b0",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "9fb484b75d4a0f3e926e89d7accc9bfd",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "060411cd7a6f7a6547b02371059d0ee3",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "8c297ec5c48cb8c94f952809f939259b",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "69adbfde69e08c022c305aa8bfc6a177",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": "Audio Title"
          },
          {
            "id": "366cd010cdaa9560ad394613bfae4ae1",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "72fa84f6aa9259de6a3b04a98a0c7423",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "cf4cefd49f26fdd469aa5250f22ed9bd",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Identifica las ideas relevantes del texto, solo aquellas que emplear\u00edas para elaborar un resumen, y ub\u00edcalas ordenadamente en los espacios vac\u00edos.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 23,
              "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
              "learningObjectiveRefId": "8cdab6e77c699905427d1809e1fcf4bf",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "b083cd95dd58242af29d37a5396d703a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "110a1c0882c380c686db919cd230ceb4",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p>Relaciona los personajes de la obra con la caracter\u00edstica que le corresponde.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 24,
              "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
              "learningObjectiveRefId": "ea53b105324e5971e7be70dadc362fdc",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "3a7426cf64432a395bb8f021fd4cef44",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "e8ba06c7d24a18b25884f8a676d47000",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Identifica una conclusi\u00f3n que se puede obtener del fragmento y escr\u00edbela&nbsp;debajo, en el espacio asignado.</p><table align=\"right\" style=\"width: 98%;\">\t<thead>\t\t<tr style=\"background-color:rgb(255, 153, 0)\">\t\t\t<th style=\"text-align:center;width:60%\"><strong>&nbsp;Enunciados</strong></th>\t\t</tr>\t</thead>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td><p>El fragmento muestra el mundo de guerras que se viv\u00eda en esa \u00e9poca.</p></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td><p>Los griegos y troyanos compart\u00edan un amor por la guerra.</p></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td><p>Los griegos exaltaban su ingenio a trav\u00e9s del caballo gigante.</p></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td><p>Las ciudades de la \u00e9poca eran amuralladas.</p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 25,
              "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
              "learningObjectiveRefId": "e5eb72bcbcc727d08cc34ecc5b45f403",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "ab791f821b049987fb8e1a2074e30005",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "e87a4ab49792722bca8a3e3c131823d6",
              "activityTypeName": "qEssayActivity",
              "title": "<p>Opina sobre la intenci\u00f3n que tuvo el autor. \u00bfLogr\u00f3 su cometido? \u00bfPor qu\u00e9?</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 26,
              "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
              "learningObjectiveRefId": "c93c03f003641fb16c172cdf5caa5312",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 26,
        "activitiesTotal": 7,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "bfde2d4d9eb64ce5a8ad49752f80e600",
        "title": "Espacio para el cambio",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#bfde2d4d9eb64ce5a8ad49752f80e600",
        "content": " ? Espacio para el cambio \u00a1Proponemos soluciones en equipo!\u00bfC\u00f3mo podemos contribuir para lograr una educaci\u00f3n de calidad? Muestre im\u00e1genes de distintos lugares del pa\u00eds que grafiquen la realidad de la educaci\u00f3n nacional. Fomente el di\u00e1logo a partir de lo que observan y mot\u00edvelos a que reflexionen en torno a las preguntas: \u00bfqu\u00e9 se requiere para lograr una educaci\u00f3n de calidad? \u00bfPor qu\u00e9 es importante que todos tengan acceso a una educaci\u00f3n de calidad?Solicite que observen el video y que reflexionen a partir de las preguntas propuestas. Luego, p\u00eddales que dialoguen acerca de sus respuestas. Brinde el tiempo suficiente para esta actividad.&nbsp;Otorgue las facilidades correspondientes para que los estudiantes puedan investigar y responder las preguntas de \u201cIdentificamos informaci\u00f3n importante\u201d. Sugiera sitios web o comparta material digital sobre el tema.&nbsp;Gu\u00ede a los estudiantes para que realicen las actividades de \u201cTomamos conciencia\u201d. Recuerde las ideas explicadas al inicio de la sesi\u00f3n o complem\u00e9ntalas, para que el estudiante tenga la posibilidad de realizarlas.&nbsp;Solicite que realicen las actividades de \u201cProponemos desde lo aprendido\u201d. Para ello monitoree la etapa de elaboraci\u00f3n de los ensayos literarios y de la creaci\u00f3n del blog. Ap\u00f3yese del contenido de \u201cTengo en cuenta\u201d para la creaci\u00f3n y uso del recurso digital.&nbsp;Muestre videos de charlas motivacionales para incentivarlos a que elaboren uno. Luego, p\u00eddales que realicen un video de charla motivacional seg\u00fan las caracter\u00edsticas de lo indicado. Para la elaboraci\u00f3n dialogue sobre los recursos t\u00e9cnicos que se necesitar\u00e1n y ases\u00f3relos en la etapa de edici\u00f3n.&nbsp;P\u00eddales que completen la lista de cotejo y que se comprometan, con total honestidad, a mejorar aquellos aspectos de su desempe\u00f1o que lo requieran.&nbsp;Inv\u00edtelos, para finalizar, a que contin\u00faen desarrollando habilidades y actitudes que promuevan su aprendizaje aut\u00f3nomo. Transcription &nbsp;Reflexionamos sobre lo que escuchamos  \u00bfQu\u00e9 problemas tiene Sa\u00fal y cu\u00e1l es la causa de ellos? \u00bfQu\u00e9 emociones experimentaron durante el video? \u00bfQu\u00e9 les motiv\u00f3 el mensaje del video? &nbsp;Identificamos informaci\u00f3n importantea acidificaci\u00f3n de los oc\u00e9anos. Puedes saber m\u00e1s acerca del objetivo 4, ingresando a:Objetivos de Desarrollo Sostenible&nbsp;  Image title La educaci\u00f3n es clave para salir de la pobreza. Durante la \u00faltima d\u00e9cada se consiguieron grandes avances en el acceso a ella, pero m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n mundial escolar no logra los est\u00e1ndares m\u00ednimos de competencia&nbsp;en lectura y matem\u00e1ticas. Por otro lado, la pandemia ha puesto en peligro los avances, pues &nbsp;millones de estudiantes quedaron fuera de la escuela y esto afect\u00f3 a aquellos que dependen de los comedores escolares, quienes&nbsp;tuvieron que buscar otras fuentes de nutrici\u00f3n diaria. Investiguen acerca de la situaci\u00f3n actual de la educaci\u00f3n en el pa\u00eds. Pueden guiarse de estas preguntas: Image title - \u00bfTodos los ni\u00f1os y adolescentes tienen el mismo acceso y oportunidades de educaci\u00f3n?- \u00bfQu\u00e9 factores determinan que algunos estudiantes no logren las competencias de lectura y matem\u00e1ticas?- \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas debe tener una educaci\u00f3n de calidad?- \u00bfC\u00f3mo afect\u00f3 la llegada de la pandemia en la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os y los adolescentes?- \u00bfQu\u00e9 medidas adopt\u00f3 el Estado peruano para mejorar la situaci\u00f3n educacional actual? &nbsp;Tomamos conciencia  Re\u00fananse en equipos y expliquen por qu\u00e9 es importante que todos tengan la oportunidad de acceder a una educaci\u00f3n de calidad.Retomen la pregunta inicial.&nbsp;\u00bfC\u00f3mo podemos contribuir para lograr una educaci\u00f3n de calidad?Ahora, elaboren tres respuestas concretas a esta pregunta, seg\u00fan las acciones que podemos realizar.&nbsp; &nbsp;Proponemos desde lo aprendido Tengo en cuentaLa creaci\u00f3n de un blog gratuito requiere realizar una serie de pasos muy sencillos. La siguiente informaci\u00f3n del enlace te ser\u00e1 muy \u00fatil.Los blogs y su uso en educaci\u00f3n&nbsp;&nbsp; &nbsp; Elaboren un blog gratuito de ensayos literarios, que invite a que los ni\u00f1os y adolescentes sean actores en la labor de lograr una educaci\u00f3n de calidad, a trav\u00e9s de su participaci\u00f3n en el municipio escolar.a)&nbsp;Seleccionen tres obras literarias de cualquier g\u00e9nero: poes\u00eda, narrativa o teatro que tengan como tema la importancia de la educaci\u00f3n en la vida del hombre. El tema les servir\u00e1 para elaborar los ensayos literarios.  b)&nbsp;Planifiquen la escritura y consideren: el prop\u00f3sito, el p\u00fablico al que va dirigido, el registro y el formato.  c)&nbsp;Escriban ensayos literarios breves, a partir de las obras seleccionadas, que motiven la reflexi\u00f3n sobre la importancia de la educaci\u00f3n de calidad. En el texto incluyan distintas clases de sustantivos y adjetivos, adem\u00e1s utilicen correctamente la acentuaci\u00f3n especial y de palabras extranjeras o latinas (si se emplearon).&nbsp; Elaboren el video de una charla motivacional, que invite a los estudiantes a trabajar por una educaci\u00f3n de calidad, a trav\u00e9s de su participaci\u00f3n en el municipio escolar. Image title Tengo en cuentaCompartan el video de la charla motivacional a trav\u00e9s de una plataforma virtual, por ejemplo: YouTube. Si requieren ayuda para publicar su archivo, en este sitio web encontrar\u00e1n tutoriales debidamente detallados.&nbsp; Sigan estas instrucciones:- Elijan uno de los ensayos literarios producidos y util\u00edcenlo como base para elaborar la charla motivacional.- Investiguen sobre el tema y complementen la informaci\u00f3n desarrollada en el ensayo.&nbsp;- Determinen el tiempo que emplear\u00e1n.- Escriban en una hoja las pautas de la charla: \u00bfc\u00f3mo ser\u00e1 el inicio?, \u00bfqu\u00e9 ideas mencionar\u00e1n en el desarrollo?, \u00bfc\u00f3mo ser\u00e1 el final?- Identifiquen el momento en el que emplear\u00e1n los recursos verbales, paraverbales y los no verbales. &nbsp;Nos evaluamos  Responde esta lista de cotejo. Luego, reflexiona sobre las estrategias que emplear\u00edas para mejorar en los criterios que marcaste \u201cNo\u201d.       Indicadores para evaluar   &nbsp;S\u00ed   No       Mi participaci\u00f3n       \u00bfMe esforc\u00e9 por buscar informaci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n actual de la educaci\u00f3n en el pa\u00eds y la importancia de la educaci\u00f3n para el futuro de los j\u00f3venes?   &nbsp;          \u00bfMe prepar\u00e9 adecuadamente para mi participaci\u00f3n en las diversas actividades del proyecto?             \u00bfCumpl\u00ed con las tareas que me asignaron?             Uso de las herramientas TIC       \u00bfUtilic\u00e9 los medios digitales para obtener informaci\u00f3n? \u00bfMe ayudaron en la elaboraci\u00f3n del proyecto?             \u00bfElabor\u00e9 los materiales digitales utilizando las herramientas sugeridas?             \u00bfMi participaci\u00f3n en las actividades interactivas fue permanente?             Aprendizaje aut\u00f3nomo&nbsp;       \u00bfTuve iniciativa de buscar informaci\u00f3n que me ayude a realizar las actividades?             \u00bfPlanifiqu\u00e9 las actividades que me asignaron para cumplirlas en el tiempo requerido?             \u00bfEvalu\u00e9 mi desempe\u00f1o con el prop\u00f3sito de mejorar mis estrategias de aprendizaje?          &nbsp;Asumimos una actitud\u00bfPor qu\u00e9 es importante que asumamos una participaci\u00f3n activa en el prop\u00f3sito de lograr una educaci\u00f3n de calidad para todos?&nbsp;\u00bfDe qu\u00e9 manera puedo lograr que mi familia y mi entorno participen en la labor de alcanzar una educaci\u00f3n de calidad?",
        "content_alu": " ? Espacio para el cambio \u00a1Proponemos soluciones en equipo!\u00bfC\u00f3mo podemos contribuir para lograr una educaci\u00f3n de calidad? Transcription &nbsp;Reflexionamos sobre lo que escuchamos  \u00bfQu\u00e9 problemas tiene Sa\u00fal y cu\u00e1l es la causa de ellos? \u00bfQu\u00e9 emociones experimentaron durante el video? \u00bfQu\u00e9 les motiv\u00f3 el mensaje del video? &nbsp;Identificamos informaci\u00f3n importantea acidificaci\u00f3n de los oc\u00e9anos. Puedes saber m\u00e1s acerca del objetivo 4, ingresando a:Objetivos de Desarrollo Sostenible&nbsp;  Image title La educaci\u00f3n es clave para salir de la pobreza. Durante la \u00faltima d\u00e9cada se consiguieron grandes avances en el acceso a ella, pero m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n mundial escolar no logra los est\u00e1ndares m\u00ednimos de competencia&nbsp;en lectura y matem\u00e1ticas. Por otro lado, la pandemia ha puesto en peligro los avances, pues &nbsp;millones de estudiantes quedaron fuera de la escuela y esto afect\u00f3 a aquellos que dependen de los comedores escolares, quienes&nbsp;tuvieron que buscar otras fuentes de nutrici\u00f3n diaria. Investiguen acerca de la situaci\u00f3n actual de la educaci\u00f3n en el pa\u00eds. Pueden guiarse de estas preguntas: Image title - \u00bfTodos los ni\u00f1os y adolescentes tienen el mismo acceso y oportunidades de educaci\u00f3n?- \u00bfQu\u00e9 factores determinan que algunos estudiantes no logren las competencias de lectura y matem\u00e1ticas?- \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas debe tener una educaci\u00f3n de calidad?- \u00bfC\u00f3mo afect\u00f3 la llegada de la pandemia en la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os y los adolescentes?- \u00bfQu\u00e9 medidas adopt\u00f3 el Estado peruano para mejorar la situaci\u00f3n educacional actual? &nbsp;Tomamos conciencia  Re\u00fananse en equipos y expliquen por qu\u00e9 es importante que todos tengan la oportunidad de acceder a una educaci\u00f3n de calidad.Retomen la pregunta inicial.&nbsp;\u00bfC\u00f3mo podemos contribuir para lograr una educaci\u00f3n de calidad?Ahora, elaboren tres respuestas concretas a esta pregunta, seg\u00fan las acciones que podemos realizar.&nbsp; &nbsp;Proponemos desde lo aprendido Tengo en cuentaLa creaci\u00f3n de un blog gratuito requiere realizar una serie de pasos muy sencillos. La siguiente informaci\u00f3n del enlace te ser\u00e1 muy \u00fatil.Los blogs y su uso en educaci\u00f3n&nbsp;&nbsp; &nbsp; Elaboren un blog gratuito de ensayos literarios, que invite a que los ni\u00f1os y adolescentes sean actores en la labor de lograr una educaci\u00f3n de calidad, a trav\u00e9s de su participaci\u00f3n en el municipio escolar.a)&nbsp;Seleccionen tres obras literarias de cualquier g\u00e9nero: poes\u00eda, narrativa o teatro que tengan como tema la importancia de la educaci\u00f3n en la vida del hombre. El tema les servir\u00e1 para elaborar los ensayos literarios.  b)&nbsp;Planifiquen la escritura y consideren: el prop\u00f3sito, el p\u00fablico al que va dirigido, el registro y el formato.  c)&nbsp;Escriban ensayos literarios breves, a partir de las obras seleccionadas, que motiven la reflexi\u00f3n sobre la importancia de la educaci\u00f3n de calidad. En el texto incluyan distintas clases de sustantivos y adjetivos, adem\u00e1s utilicen correctamente la acentuaci\u00f3n especial y de palabras extranjeras o latinas (si se emplearon).&nbsp; Elaboren el video de una charla motivacional, que invite a los estudiantes a trabajar por una educaci\u00f3n de calidad, a trav\u00e9s de su participaci\u00f3n en el municipio escolar. Image title Tengo en cuentaCompartan el video de la charla motivacional a trav\u00e9s de una plataforma virtual, por ejemplo: YouTube. Si requieren ayuda para publicar su archivo, en este sitio web encontrar\u00e1n tutoriales debidamente detallados.&nbsp; Sigan estas instrucciones:- Elijan uno de los ensayos literarios producidos y util\u00edcenlo como base para elaborar la charla motivacional.- Investiguen sobre el tema y complementen la informaci\u00f3n desarrollada en el ensayo.&nbsp;- Determinen el tiempo que emplear\u00e1n.- Escriban en una hoja las pautas de la charla: \u00bfc\u00f3mo ser\u00e1 el inicio?, \u00bfqu\u00e9 ideas mencionar\u00e1n en el desarrollo?, \u00bfc\u00f3mo ser\u00e1 el final?- Identifiquen el momento en el que emplear\u00e1n los recursos verbales, paraverbales y los no verbales. &nbsp;Nos evaluamos  Responde esta lista de cotejo. Luego, reflexiona sobre las estrategias que emplear\u00edas para mejorar en los criterios que marcaste \u201cNo\u201d.       Indicadores para evaluar   &nbsp;S\u00ed   No       Mi participaci\u00f3n       \u00bfMe esforc\u00e9 por buscar informaci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n actual de la educaci\u00f3n en el pa\u00eds y la importancia de la educaci\u00f3n para el futuro de los j\u00f3venes?   &nbsp;          \u00bfMe prepar\u00e9 adecuadamente para mi participaci\u00f3n en las diversas actividades del proyecto?             \u00bfCumpl\u00ed con las tareas que me asignaron?             Uso de las herramientas TIC       \u00bfUtilic\u00e9 los medios digitales para obtener informaci\u00f3n? \u00bfMe ayudaron en la elaboraci\u00f3n del proyecto?             \u00bfElabor\u00e9 los materiales digitales utilizando las herramientas sugeridas?             \u00bfMi participaci\u00f3n en las actividades interactivas fue permanente?             Aprendizaje aut\u00f3nomo&nbsp;       \u00bfTuve iniciativa de buscar informaci\u00f3n que me ayude a realizar las actividades?             \u00bfPlanifiqu\u00e9 las actividades que me asignaron para cumplirlas en el tiempo requerido?             \u00bfEvalu\u00e9 mi desempe\u00f1o con el prop\u00f3sito de mejorar mis estrategias de aprendizaje?          &nbsp;Asumimos una actitud\u00bfPor qu\u00e9 es importante que asumamos una participaci\u00f3n activa en el prop\u00f3sito de lograr una educaci\u00f3n de calidad para todos?&nbsp;\u00bfDe qu\u00e9 manera puedo lograr que mi familia y mi entorno participen en la labor de alcanzar una educaci\u00f3n de calidad?",
        "order": 9,
        "resources": [
          {
            "id": "6e3425f92df719017623566854f19b9e",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Video Title"
          },
          {
            "id": "f2eb6b6b1a6931c374cae1a5464fc0b2",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 1"
          },
          {
            "id": "06f7affe4fe115b644162cd7db1b147e",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "bfa0f47d0a59a1655ce279dc0c8d2dd5",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 2"
          },
          {
            "id": "2eac8394165e4c5cec246e42b65e3e0c",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 3"
          },
          {
            "id": "4b5d41e640c91babf4e34bc680008c24",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 4"
          },
          {
            "id": "4edb3310498b49f661d91a3e3165d661",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 5"
          },
          {
            "id": "a0e7ba0a80912b8d1d9cf08682a3e4bb",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "9792961ce2ec32aaf2ce22039a32d0c6",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Actividad 6"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 9,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "cb2fcba3742841548c83d672cfd70545",
        "title": "Punto de llegada",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#cb2fcba3742841548c83d672cfd70545",
        "content": " ? Punto de llegada Solicite a los estudiantes que revisen el contenido de \u201cs\u00edntesis de la unidad\u201d. Luego, muestre vistas del contenido desarrollado para que, de manera voluntaria, expliquen algunos de los temas.Pida que, de manera personal, respondan la pregunta del reto y que realicen las actividades sugeridas. A continuaci\u00f3n, inv\u00edtelos a que comenten sus respuestas. Aproveche este momento para fomentar el di\u00e1logo e intercambio de opiniones.Explique por qu\u00e9 es importante \u201c\u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed?\u201d A continuaci\u00f3n, indique que respondan las preguntas propuestas y que las compartan con los dem\u00e1s.An\u00edmelos a que revisen la lectura de \u201c\u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed?\u201d Comente las ideas principales y fomente el di\u00e1logo. Luego, inv\u00edtelos a que realicen las actividades.Muestre las actividades de \u201cMonitoreo mis avances\u201d y p\u00eddales que las realicen de forma clara y honesta. Revise las respuestas y establezca conclusiones sobre los logros que alcanz\u00f3 el estudiante.Revise los resultados del dashboard y establezca conclusiones que le permitan tener un diagn\u00f3stico claro del estudiante. Luego, determine qu\u00e9 acciones realizar al respecto.Comente el libro del Plan Lector \u201cLoqueleo\u201d e inv\u00edtelos a revisar las primeras p\u00e1ginas. S\u00edntesis de la unidad Respuesta al reto Image title Reflexionaremos sobre las ideas de dos renombrados escritores acerca del arte de escribir. Luego, expresaremos nuestra propia reflexi\u00f3n sobre la propuesta literaria de un autor de nuestra preferencia.&nbsp; Image title Lee y analiza los siguientes fragmentos: \u201cSi algo hay evidente es que una trama, cualquiera que sea digna de este nombre, ha de haber sido trazada con vistas al desenlace antes que la pluma ataque el papel. Solo si se tiene continuamente presente la idea del desenlace podemos conferir a una trama su indispensable apariencia de l\u00f3gica y de causalidad, procurando que todos los incidentes y en especial el tono general tienda a desarrollar la intenci\u00f3n establecida\u201d.Edgar Allan Poe, \u201cM\u00e9todo de composici\u00f3n\u201d.En: Obras selectas, tomo II, Barcelona,Ediciones Nauta, 1971. Image title Image title \u201cDe mis muchas y prolijas observaciones, he deducido que el comienzo del cuento no es, como muchos desean creerlo, una tarea elemental.\u2018Todo es comenzar\u2019. Nada m\u00e1s cierto, pero hay que hacerlo. Para comenzar se necesita, en el noventa y nueve por ciento de los casos, saber a d\u00f3nde se va. \u2018La primera palabra de un cuento \u2014se ha dicho\u2014 debe ya estar escrita con miras al final\u2019\u201d.Horacio Quiroga, \u201cManual del perfecto cuentista\u201d.En: Todos los cuentos, Madrid, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 1993. Image title \u00bfEn qu\u00e9 coinciden o difieren Allan Poe y Quiroga acerca de la forma de escribir un cuento? \u00bfEstas miradas ser\u00e1n parecidas a las de otros autores? Investiga y escribe un breve ensayo acerca de la propuesta literaria de un escritor actual de tu preferencia. Image title Indaga sobre las ideas de algunos escritores cl\u00e1sicos y del tiempo presente respecto al arte de escribir. Organiza una charla motivacional para aquellos que se interesen por aprender oficios o profesiones art\u00edsticas. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfQu\u00e9 proceso he seguido para escribir mi ensayo?&nbsp;\u00bfDe qu\u00e9 manera he vinculado la argumentaci\u00f3n con la subjetividad? \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed? Del h\u00e9roe de la Antig\u00fcedad al personaje literario Image title El h\u00e9roe del mundo antiguo qued\u00f3 configurado como un ser m\u00edtico que solo pod\u00eda llegar a serlo desde su condici\u00f3n de hombre, al establecer su triunfo: vencer a la muerte. Su existencia era un camino en que deb\u00eda sortear mil situaciones peligrosas que le llevaban al encuentro con algo nuevo, con algo que permanec\u00eda oculto aunque, como compensaci\u00f3n al hallazgo, deber\u00eda pagar con la muerte. El h\u00e9roe de la Antig\u00fcedad es un vencedor que solo cede ante s\u00ed mismo frente a la muerte, porque as\u00ed lo quiere el destino, y como tal ha de ser honrado. Y, junto a su muerte singular, el h\u00e9roe cl\u00e1sico ten\u00eda tambi\u00e9n un nacimiento peculiar.Ya O. Rank, en su conocido trabajo El mito del nacimiento del h\u00e9roe, de 1914, despu\u00e9s de analizar diversos mitos heroicos, lleg\u00f3 a elaborar una historia modelo, cuya formulaci\u00f3n entrar\u00eda dentro del esquema siguiente: el h\u00e9roe desciende de padres de la m\u00e1s alta nobleza, generalmente de reyes, incluso de dioses. Su nacimiento viene precedido de profec\u00edas en sue\u00f1os o por boca de un or\u00e1culo, o de se\u00f1ales que avisan de las consecuencias de tal nacimiento. Por lo general, el ni\u00f1o es abandonado a su suerte, en un fr\u00e1gil recipiente, en las aguas de un r\u00edo, de donde es recogido y salvado por animales o por gentes humildes. Transcurrida la infancia, llega a conocerse su origen noble por una serie de circunstancias de muy diverso matiz, y seguidamente se inicia un proceso de venganza y, a la par, de reconocimiento de sus m\u00e9ritos. Esquema que vemos cumplirse en h\u00e9roes de civilizaciones tan diferentes como Sarg\u00f3n, Edipo, Perseo, Ciro, R\u00f3mulo, Paris, etc., y en numerosos h\u00e9roes de ficci\u00f3n.Pero, sobre todo, por su muerte es que los h\u00e9roes sobresalen y establecen para el futuro sus condiciones sobrehumanas. No son inmortales como los dioses, pero tampoco caen en el olvido y en el silencio como los hombres [\u2026].En el h\u00e9roe hab\u00eda algo m\u00e1s: en \u00e9l radicaba la inmortalidad de orden espiritual que representaba la perennidad de su nombre, que le procuraba una gloria, que le elevaba a una categor\u00eda que era tomada como ejemplo y modelo de aquellos hombres que aspiraban a librarse de la pobre y limitada condici\u00f3n humana. En la \u00e9poca helen\u00edstica, los h\u00e9roes fueron magnificados hasta l\u00edmites inimaginables, a pesar de sus caracter\u00edsticas, que en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n los hicieron aparecer como seres monstruosos. Pero esta inmortalidad de orden espiritual, que los convirti\u00f3 en modelos y ejemplos, hemos de analizarla con mayor detenimiento, porque los h\u00e9roes, seres que fueron hombres y que por sus hechos hab\u00edan trascendido a ese plano superior, pasaron a ser tenidos como aut\u00e9nticos seres de ficci\u00f3n, que poblaron un mundo que conocemos como mitolog\u00eda. [\u2026] El h\u00e9roe naci\u00f3 en Grecia como una respuesta deseada, alzada por la palabra y la memoria, y como tal respuesta pas\u00f3 a revestir una importancia crucial.El alma del h\u00e9roe antiguo es a su vez sumamente compleja, pues si bien por un lado el guerrero se entrega a la lucha con desprecio a la vida, por otro demuestra que la ama con pasi\u00f3n, aunque no le otorgue valor supremo. Y es que en el fondo del alma del h\u00e9roe hay una \u00e9tica del honor. El valor ideal al que se sacrifica incluso la vida.Francisco Flores Arroyuelo, \u201cDel h\u00e9roe de la Antig\u00fcedad al personaje literario\u201d.Memorias de la Academia de Buenas Letras de Barcelona, tomo I, pp. 229-243, 1990. (Fragmento). Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Completa los enunciados con alternativas que muestran informaci\u00f3n del texto.El h\u00e9roe de la Antig\u00fcedad era un ser&nbsp;&nbsp;&nbsp;que para alcanzar su heroicidad deb\u00eda hacerlo desde su condici\u00f3n de&nbsp;&nbsp;.Seg\u00fan O. Rank el&nbsp;&nbsp;&nbsp;de un h\u00e9roe de la Antig\u00fcedad era un hecho precedido por profec\u00edas y otras se\u00f1ales.Los h\u00e9roes de la Antig\u00fcedad no son&nbsp;&nbsp;&nbsp;como los dioses, pero no son&nbsp;&nbsp;&nbsp;como los hombres.En el h\u00e9roe radicaba la inmortalidad de orden espiritual que representaba la perennidad de su&nbsp;&nbsp;&nbsp;, que le procuraba una&nbsp;&nbsp;. natural m\u00edtico temeroso mal\u00e9volo&nbsp; dios hombre soldado esclavo fallecimiento viaje nacimiento matrimonio m\u00e1gicos inmortales venerados eg\u00f3latras odiados olvidados bendecidos t\u00edmidos descendencia nombre adoraci\u00f3n existencia desgracia gloria afrenta divinidad Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un ensayo literario.Habilidad: Recordar.Respuesta: m\u00edtico, hombre, nacimiento, inmortales, olvidados, nombre, gloria. 2. Marca V (verdadero) o F (falso) seg\u00fan las afirmaciones de los enunciados. Seg\u00fan O. Rank el h\u00e9roe en la Antig\u00fcedad se configura con un esquema que es com\u00fan para todos.&nbsp; El h\u00e9roe en la Antig\u00fcedad pod\u00eda ser considerado como un ejemplo para los hombres, debido a que buscaba aferrarse a su condici\u00f3n humana. El h\u00e9roe antiguo, como hombre, ten\u00eda un camino de dif\u00edciles situaciones y de nuevos hallazgos, los cuales deb\u00eda pagar con la muerte. Los h\u00e9roes de la Antig\u00fcedad son inmortales como los dioses, por eso no son olvidados por los hombres. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto escrito.Desempe\u00f1o precisado: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un ensayo literario.Habilidad: Recordar.Respuesta: V, F, V, F. 3. Deduce el tema del texto a partir de los comentarios de los personajes. Elige la alternativa correcta. La inmortalidad del h\u00e9roe Antiguo y su relaci\u00f3n con el hombre. Las virtudes y defectos de los h\u00e9roes en la Antig\u00fcedad. Las causas de la muerte de los h\u00e9roes en la Antig\u00fcedad.&nbsp; Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Explica el tema del ensayo literario cuando este presenta informaci\u00f3n especializada o abstracta.&nbsp;Habilidad: Comprender.&nbsp;Respuesta: La inmortalidad del h\u00e9roe Antiguo y su relaci\u00f3n con el hombre. 4. Marca dos conclusiones que pueden obtenerse del texto. Los hombres en la Antig\u00fcedad consideraron a los dioses y los h\u00e9roes como seres m\u00e1gicos con los mimos poderes y virtudes.&nbsp; La inmortalidad era una cualidad que motivaba a los h\u00e9roes en sus batallas como seres humanos. La heroicidad, en la Antig\u00fcedad, se lograba viviendo el sufrimiento del hombre, por eso los h\u00e9roes para alcanzarla deb\u00edan hacerlo en su condici\u00f3n humana. El h\u00e9roe antiguo tiene como base la \u00e9tica de honor, por eso lucha con desprecio a la vida, pero a la vez ama la vida con pasi\u00f3n.&nbsp; Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Establece conclusiones sobre lo comprendido, contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del ensayo literario y del autor.Habilidad: Comprender.&nbsp;Respuesta: La heroicidad, en la Antig\u00fcedad, se lograba viviendo el sufrimiento del hombre, por eso los h\u00e9roes para alcanzarla deb\u00edan hacerlo en su condici\u00f3n humana. /&nbsp;El h\u00e9roe antiguo tiene como base la \u00e9tica de honor, por eso lucha con desprecio a la vida, pero a la vez ama la vida con pasi\u00f3n.&nbsp; 5. Relaciona las causas con sus efectos correspondientes descritos en el texto.&nbsp; El h\u00e9roe antiguo, para lograr esa condici\u00f3n, deb\u00eda luchar como hombre por distintas situaciones y pagar con la muerte el hallazgo de cosas nuevas. Algunos hombres buscaban librarse de la pobre y limitada condici\u00f3n humana. El h\u00e9roe en la Antig\u00fcedad indirectamente buscaba su muerte humana. La muerte otorgaba al h\u00e9roe antiguo perennidad del nombre, gloria y lo configuraba como ser m\u00edtico. Los h\u00e9roes antiguos se convirtieron, para algunos, como ejemplos a seguir.&nbsp; El h\u00e9roe antiguo con su muerte logra la inmortalidad de su nombre y el ser honrado siempre. Competencia: Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto.Desempe\u00f1o precisado: Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del ensayo literario (causa-efecto) a partir de informaci\u00f3n de detalle, contrapuesta y ambigua del texto.Habilidad: Comprender.&nbsp;Respuesta: IC, IIB, IIIA. 6. Reescribe las palabras destacadas del di\u00e1logo con palabras extranjeras, latinas o de otros casos especiales, correctamente escritas y acentuadas, de ser el caso. Miguel: El h\u00e9roe Antiguo a grandes rasgos&nbsp;muestra el pensamiento del hombre del mundo cl\u00e1sico.Juan: Previo&nbsp;a la lectura yo ten\u00eda otra idea del h\u00e9roe en la Antig\u00fcedad.Rosa: Esta informaci\u00f3n es interesante y deber\u00eda compartirse inmediatamente&nbsp;.&nbsp;Miguel: Incluso hasta podr\u00edan elaborarse historietas\u2026 ser\u00edan un \u00e9xito.&nbsp; Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Organiza y desarrolla las ideas de forma coherente y cohesionada.Desempe\u00f1o precisado: Emplea palabras extranjeras, latinas u otras de casos especiales correctamente escritas y acentuadas, que contribuyen al desarrollo de las ideas del tema del ensayo literario.Habilidad: Aplicar.&nbsp;Respuesta: grosso modo, a priori, ipso facto, c\u00f3mics. 7. Clasifica las palabras destacadas del fragmento considerando si son sustantivos o adjetivos.&nbsp; \u201cEl alma&nbsp;del h\u00e9roe antiguo&nbsp;es a su vez sumamente compleja, pues si bien por un lado el guerrero&nbsp;se entrega a la lucha con desprecio a la vida, por otro demuestra que la ama con pasi\u00f3n, aunque no le otorgue valor supremo. Y es que en el fondo del alma del h\u00e9roe hay una \u00e9tica del honor. El valor ideal&nbsp;al que se sacrifica incluso la vida\u201d. Competencia: Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna.Capacidad: Utiliza convenciones del lenguaje escrito de forma coherente.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza recursos gramaticales (el sustantivo y el adjetivo) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de acentuaci\u00f3n, la acentuaci\u00f3n de palabras extranjeras y latinas) que contribuyen al sentido de su texto.Habilidad: Aplicar.&nbsp;Respuesta: Sustantivos: alma, guerrero, pasi\u00f3n, vida. / Adjetivos: antiguo, supremo, ideal.&nbsp; Transcription 8. Elige las alternativas que contienen informaci\u00f3n brindada en el video.&nbsp; Entre los griegos, la ret\u00f3rica (arte de hablar en p\u00fablico) era muy importante para la sociedad. En la obra Las nubes, S\u00f3crates era un aprendiz de ret\u00f3rica. Un ret\u00f3rico, en la actualidad, es una persona que argumenta correctamente, sin artificios.&nbsp; Los sofistas eran personas que pod\u00edan convencer de una cosa y tambi\u00e9n de lo contrario. Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Obtiene informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita que escucha en textos orales, seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.Habilidad: Recordar.Respuesta: Entre los griegos, la ret\u00f3rica (arte de hablar en p\u00fablico) era muy importante para la sociedad. / Los sofistas eran personas que pod\u00edan convencer de una cosa y tambi\u00e9n de lo contrario. Transcription 9. Marca los enunciados que correspondan al tema y al prop\u00f3sito del texto.       Enunciados   Tema   Prop\u00f3sito       La ret\u00f3rica entre los griegos y su presencia en la actualidad.             Argumentar por qu\u00e9 es importante la ret\u00f3rica en el pasado y en la actualidad.             Las estrategias ret\u00f3ricas en una discusi\u00f3n.             Explicar qu\u00e9 es la ret\u00f3rica.          Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Explica el tema y prop\u00f3sito comunicativo de los textos orales.&nbsp;Habilidad: Comprender.Respuesta: Tema: La ret\u00f3rica entre los griegos y su presencia en la actualidad. / Prop\u00f3sito: Explicar qu\u00e9 es la ret\u00f3rica. Transcription 10. Marca las ideas sobre la ret\u00f3rica que se deben considerar para elaborar una s\u00edntesis del video.&nbsp; Competencia: Se comunica oralmente en su lengua materna.Capacidad: Infiere e interpreta informaci\u00f3n del texto oral.Desempe\u00f1o precisado: Distingue lo relevante de lo complementario, clasificando y sintetizando la informaci\u00f3n.Habilidad: Comprender.Respuesta: Actualmente, la ret\u00f3rica se\u00f1ala los artificios de palabras en una discusi\u00f3n. /&nbsp;La ret\u00f3rica se refiere a las intervenciones discursivas p\u00fablicas. /&nbsp;Las nubes era una comedia que criticaba el uso de la ret\u00f3rica, por parte de los sofistas.&nbsp; Monitoreo mis avances  \u00bfC\u00f3mo eval\u00faas tus avances en relaci\u00f3n con lo que aprendiste? Marca. Image title Disfruto con Loqueleo La literatura tambi\u00e9n puede acercarte a conocer m\u00e1s sobre lo trabajado&nbsp;a lo largo de esta unidad. Te recomendamos leer: Transcription",
        "content_alu": " ? Punto de llegada S\u00edntesis de la unidad Respuesta al reto Image title Reflexionaremos sobre las ideas de dos renombrados escritores acerca del arte de escribir. Luego, expresaremos nuestra propia reflexi\u00f3n sobre la propuesta literaria de un autor de nuestra preferencia.&nbsp; Image title Lee y analiza los siguientes fragmentos: \u201cSi algo hay evidente es que una trama, cualquiera que sea digna de este nombre, ha de haber sido trazada con vistas al desenlace antes que la pluma ataque el papel. Solo si se tiene continuamente presente la idea del desenlace podemos conferir a una trama su indispensable apariencia de l\u00f3gica y de causalidad, procurando que todos los incidentes y en especial el tono general tienda a desarrollar la intenci\u00f3n establecida\u201d.Edgar Allan Poe, \u201cM\u00e9todo de composici\u00f3n\u201d.En: Obras selectas, tomo II, Barcelona,Ediciones Nauta, 1971. Image title Image title \u201cDe mis muchas y prolijas observaciones, he deducido que el comienzo del cuento no es, como muchos desean creerlo, una tarea elemental.\u2018Todo es comenzar\u2019. Nada m\u00e1s cierto, pero hay que hacerlo. Para comenzar se necesita, en el noventa y nueve por ciento de los casos, saber a d\u00f3nde se va. \u2018La primera palabra de un cuento \u2014se ha dicho\u2014 debe ya estar escrita con miras al final\u2019\u201d.Horacio Quiroga, \u201cManual del perfecto cuentista\u201d.En: Todos los cuentos, Madrid, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 1993. Image title \u00bfEn qu\u00e9 coinciden o difieren Allan Poe y Quiroga acerca de la forma de escribir un cuento? \u00bfEstas miradas ser\u00e1n parecidas a las de otros autores? Investiga y escribe un breve ensayo acerca de la propuesta literaria de un escritor actual de tu preferencia. Image title Indaga sobre las ideas de algunos escritores cl\u00e1sicos y del tiempo presente respecto al arte de escribir. Organiza una charla motivacional para aquellos que se interesen por aprender oficios o profesiones art\u00edsticas. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? \u00bfQu\u00e9 proceso he seguido para escribir mi ensayo?&nbsp;\u00bfDe qu\u00e9 manera he vinculado la argumentaci\u00f3n con la subjetividad? \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed? Del h\u00e9roe de la Antig\u00fcedad al personaje literario Image title El h\u00e9roe del mundo antiguo qued\u00f3 configurado como un ser m\u00edtico que solo pod\u00eda llegar a serlo desde su condici\u00f3n de hombre, al establecer su triunfo: vencer a la muerte. Su existencia era un camino en que deb\u00eda sortear mil situaciones peligrosas que le llevaban al encuentro con algo nuevo, con algo que permanec\u00eda oculto aunque, como compensaci\u00f3n al hallazgo, deber\u00eda pagar con la muerte. El h\u00e9roe de la Antig\u00fcedad es un vencedor que solo cede ante s\u00ed mismo frente a la muerte, porque as\u00ed lo quiere el destino, y como tal ha de ser honrado. Y, junto a su muerte singular, el h\u00e9roe cl\u00e1sico ten\u00eda tambi\u00e9n un nacimiento peculiar.Ya O. Rank, en su conocido trabajo El mito del nacimiento del h\u00e9roe, de 1914, despu\u00e9s de analizar diversos mitos heroicos, lleg\u00f3 a elaborar una historia modelo, cuya formulaci\u00f3n entrar\u00eda dentro del esquema siguiente: el h\u00e9roe desciende de padres de la m\u00e1s alta nobleza, generalmente de reyes, incluso de dioses. Su nacimiento viene precedido de profec\u00edas en sue\u00f1os o por boca de un or\u00e1culo, o de se\u00f1ales que avisan de las consecuencias de tal nacimiento. Por lo general, el ni\u00f1o es abandonado a su suerte, en un fr\u00e1gil recipiente, en las aguas de un r\u00edo, de donde es recogido y salvado por animales o por gentes humildes. Transcurrida la infancia, llega a conocerse su origen noble por una serie de circunstancias de muy diverso matiz, y seguidamente se inicia un proceso de venganza y, a la par, de reconocimiento de sus m\u00e9ritos. Esquema que vemos cumplirse en h\u00e9roes de civilizaciones tan diferentes como Sarg\u00f3n, Edipo, Perseo, Ciro, R\u00f3mulo, Paris, etc., y en numerosos h\u00e9roes de ficci\u00f3n.Pero, sobre todo, por su muerte es que los h\u00e9roes sobresalen y establecen para el futuro sus condiciones sobrehumanas. No son inmortales como los dioses, pero tampoco caen en el olvido y en el silencio como los hombres [\u2026].En el h\u00e9roe hab\u00eda algo m\u00e1s: en \u00e9l radicaba la inmortalidad de orden espiritual que representaba la perennidad de su nombre, que le procuraba una gloria, que le elevaba a una categor\u00eda que era tomada como ejemplo y modelo de aquellos hombres que aspiraban a librarse de la pobre y limitada condici\u00f3n humana. En la \u00e9poca helen\u00edstica, los h\u00e9roes fueron magnificados hasta l\u00edmites inimaginables, a pesar de sus caracter\u00edsticas, que en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n los hicieron aparecer como seres monstruosos. Pero esta inmortalidad de orden espiritual, que los convirti\u00f3 en modelos y ejemplos, hemos de analizarla con mayor detenimiento, porque los h\u00e9roes, seres que fueron hombres y que por sus hechos hab\u00edan trascendido a ese plano superior, pasaron a ser tenidos como aut\u00e9nticos seres de ficci\u00f3n, que poblaron un mundo que conocemos como mitolog\u00eda. [\u2026] El h\u00e9roe naci\u00f3 en Grecia como una respuesta deseada, alzada por la palabra y la memoria, y como tal respuesta pas\u00f3 a revestir una importancia crucial.El alma del h\u00e9roe antiguo es a su vez sumamente compleja, pues si bien por un lado el guerrero se entrega a la lucha con desprecio a la vida, por otro demuestra que la ama con pasi\u00f3n, aunque no le otorgue valor supremo. Y es que en el fondo del alma del h\u00e9roe hay una \u00e9tica del honor. El valor ideal al que se sacrifica incluso la vida.Francisco Flores Arroyuelo, \u201cDel h\u00e9roe de la Antig\u00fcedad al personaje literario\u201d.Memorias de la Academia de Buenas Letras de Barcelona, tomo I, pp. 229-243, 1990. (Fragmento). Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Completa los enunciados con alternativas que muestran informaci\u00f3n del texto.El h\u00e9roe de la Antig\u00fcedad era un ser&nbsp;&nbsp;&nbsp;que para alcanzar su heroicidad deb\u00eda hacerlo desde su condici\u00f3n de&nbsp;&nbsp;.Seg\u00fan O. Rank el&nbsp;&nbsp;&nbsp;de un h\u00e9roe de la Antig\u00fcedad era un hecho precedido por profec\u00edas y otras se\u00f1ales.Los h\u00e9roes de la Antig\u00fcedad no son&nbsp;&nbsp;&nbsp;como los dioses, pero no son&nbsp;&nbsp;&nbsp;como los hombres.En el h\u00e9roe radicaba la inmortalidad de orden espiritual que representaba la perennidad de su&nbsp;&nbsp;&nbsp;, que le procuraba una&nbsp;&nbsp;. natural m\u00edtico temeroso mal\u00e9volo&nbsp; dios hombre soldado esclavo fallecimiento viaje nacimiento matrimonio m\u00e1gicos inmortales venerados eg\u00f3latras odiados olvidados bendecidos t\u00edmidos descendencia nombre adoraci\u00f3n existencia desgracia gloria afrenta divinidad 2. Marca V (verdadero) o F (falso) seg\u00fan las afirmaciones de los enunciados. Seg\u00fan O. Rank el h\u00e9roe en la Antig\u00fcedad se configura con un esquema que es com\u00fan para todos.&nbsp; El h\u00e9roe en la Antig\u00fcedad pod\u00eda ser considerado como un ejemplo para los hombres, debido a que buscaba aferrarse a su condici\u00f3n humana. El h\u00e9roe antiguo, como hombre, ten\u00eda un camino de dif\u00edciles situaciones y de nuevos hallazgos, los cuales deb\u00eda pagar con la muerte. Los h\u00e9roes de la Antig\u00fcedad son inmortales como los dioses, por eso no son olvidados por los hombres. 3. Deduce el tema del texto a partir de los comentarios de los personajes. Elige la alternativa correcta. La inmortalidad del h\u00e9roe Antiguo y su relaci\u00f3n con el hombre. Las virtudes y defectos de los h\u00e9roes en la Antig\u00fcedad. Las causas de la muerte de los h\u00e9roes en la Antig\u00fcedad.&nbsp; 4. Marca dos conclusiones que pueden obtenerse del texto. Los hombres en la Antig\u00fcedad consideraron a los dioses y los h\u00e9roes como seres m\u00e1gicos con los mimos poderes y virtudes.&nbsp; La inmortalidad era una cualidad que motivaba a los h\u00e9roes en sus batallas como seres humanos. La heroicidad, en la Antig\u00fcedad, se lograba viviendo el sufrimiento del hombre, por eso los h\u00e9roes para alcanzarla deb\u00edan hacerlo en su condici\u00f3n humana. El h\u00e9roe antiguo tiene como base la \u00e9tica de honor, por eso lucha con desprecio a la vida, pero a la vez ama la vida con pasi\u00f3n.&nbsp; 5. Relaciona las causas con sus efectos correspondientes descritos en el texto.&nbsp; El h\u00e9roe antiguo, para lograr esa condici\u00f3n, deb\u00eda luchar como hombre por distintas situaciones y pagar con la muerte el hallazgo de cosas nuevas. Algunos hombres buscaban librarse de la pobre y limitada condici\u00f3n humana. El h\u00e9roe en la Antig\u00fcedad indirectamente buscaba su muerte humana. La muerte otorgaba al h\u00e9roe antiguo perennidad del nombre, gloria y lo configuraba como ser m\u00edtico. Los h\u00e9roes antiguos se convirtieron, para algunos, como ejemplos a seguir.&nbsp; El h\u00e9roe antiguo con su muerte logra la inmortalidad de su nombre y el ser honrado siempre. 6. Reescribe las palabras destacadas del di\u00e1logo con palabras extranjeras, latinas o de otros casos especiales, correctamente escritas y acentuadas, de ser el caso. Miguel: El h\u00e9roe Antiguo a grandes rasgos&nbsp;muestra el pensamiento del hombre del mundo cl\u00e1sico.Juan: Previo&nbsp;a la lectura yo ten\u00eda otra idea del h\u00e9roe en la Antig\u00fcedad.Rosa: Esta informaci\u00f3n es interesante y deber\u00eda compartirse inmediatamente&nbsp;.&nbsp;Miguel: Incluso hasta podr\u00edan elaborarse historietas\u2026 ser\u00edan un \u00e9xito.&nbsp; 7. Clasifica las palabras destacadas del fragmento considerando si son sustantivos o adjetivos.&nbsp; \u201cEl alma&nbsp;del h\u00e9roe antiguo&nbsp;es a su vez sumamente compleja, pues si bien por un lado el guerrero&nbsp;se entrega a la lucha con desprecio a la vida, por otro demuestra que la ama con pasi\u00f3n, aunque no le otorgue valor supremo. Y es que en el fondo del alma del h\u00e9roe hay una \u00e9tica del honor. El valor ideal&nbsp;al que se sacrifica incluso la vida\u201d. Transcription 8. Elige las alternativas que contienen informaci\u00f3n brindada en el video.&nbsp; Entre los griegos, la ret\u00f3rica (arte de hablar en p\u00fablico) era muy importante para la sociedad. En la obra Las nubes, S\u00f3crates era un aprendiz de ret\u00f3rica. Un ret\u00f3rico, en la actualidad, es una persona que argumenta correctamente, sin artificios.&nbsp; Los sofistas eran personas que pod\u00edan convencer de una cosa y tambi\u00e9n de lo contrario. Transcription 9. Marca los enunciados que correspondan al tema y al prop\u00f3sito del texto.       Enunciados   Tema   Prop\u00f3sito       La ret\u00f3rica entre los griegos y su presencia en la actualidad.             Argumentar por qu\u00e9 es importante la ret\u00f3rica en el pasado y en la actualidad.             Las estrategias ret\u00f3ricas en una discusi\u00f3n.             Explicar qu\u00e9 es la ret\u00f3rica.          Transcription 10. Marca las ideas sobre la ret\u00f3rica que se deben considerar para elaborar una s\u00edntesis del video.&nbsp; Monitoreo mis avances  \u00bfC\u00f3mo eval\u00faas tus avances en relaci\u00f3n con lo que aprendiste? Marca. Image title Disfruto con Loqueleo La literatura tambi\u00e9n puede acercarte a conocer m\u00e1s sobre lo trabajado&nbsp;a lo largo de esta unidad. Te recomendamos leer: Transcription",
        "order": 10,
        "resources": [
          {
            "id": "739d94c3a0f35d171ae3b706300f2930",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "mapClick title"
          },
          {
            "id": "ecad81cb03081593431a22d484a9c929",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "64723a5caf60349036e8db65c77cfe9d",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "27803af5084a2068d7c7d20538b56f73",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "0c595e4a1804867e7da77b853659808a",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "a5097c8d05254bf65dba55fb3d648687",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "49c12fbb1c597e14d83c95feea3a2965",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Completa los enunciados con alternativas que muestran informaci\u00f3n del texto.</p><ul style=\"margin-left: 30px;\"><li><p>El h\u00e9roe de la Antig\u00fcedad era un ser&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a9021ffbc4ddd5f0ffd10ae0a824873a\" id=\"componentGap_ed50e9ae9a6443f1bd3589b66a22ab9f\">&nbsp;</span>&nbsp;que para alcanzar su heroicidad deb\u00eda hacerlo desde su condici\u00f3n de&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#d4bee6bfde215d25537137d6bf9f0bd1\" id=\"componentGap_655476b5930e4db4b6bc61ce99226f31\">&nbsp;</span>.</p></li><li><p>Seg\u00fan O. Rank el&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#51443f59be9b3b077ac06a0675ccd6dc\" id=\"componentGap_9a81d73f5ee04e8a892a72136cdeaf16\">&nbsp;</span>&nbsp;de un h\u00e9roe de la Antig\u00fcedad era un hecho precedido por profec\u00edas y otras se\u00f1ales.</p></li><li><p>Los h\u00e9roes de la Antig\u00fcedad no son&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a8a8d95898b69438a61773eb15f0ec3a\" id=\"componentGap_2ea445bf2349452887f2307b31d63cf3\">&nbsp;</span>&nbsp;como los dioses, pero no son&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#44e6954a4a4b13b2eeb6ccee25e27c40\" id=\"componentGap_27175b4cf1ef4915b8343fd4901b1882\">&nbsp;</span>&nbsp;como los hombres.</p></li><li><p>En el h\u00e9roe radicaba la inmortalidad de orden espiritual que representaba la perennidad de su&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#5dbfcc9dfba72a1a8f7782c30bb19857\" id=\"componentGap_28d26da499dd4a70931e354d3fcc5675\">&nbsp;</span>&nbsp;, que le procuraba una&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e5a9a7e8e44c00d755d332b1de321388\" id=\"componentGap_3795b5f748fe4377b65b37b324f4d61e\">&nbsp;</span>.</p></li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "420c0fc185b71fa71cd35a6d0d49cdc1",
              "learningObjectiveRefId": "0ccf158d051e44b0a43edbb9f7522f3f",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "29e0d722c41944ed20022f6c66b8ab28",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "7825cc5e77dc858512827f986c971c25",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p>Marca V (verdadero) o F (falso) seg\u00fan las afirmaciones de los enunciados.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "420c0fc185b71fa71cd35a6d0d49cdc1",
              "learningObjectiveRefId": "0ccf158d051e44b0a43edbb9f7522f3f",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "5e13fd24772e92fd26e5170cb081e21a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "3d0f9d480740494210813481cfd8e21f",
              "activityTypeName": "qDragAndDropImageActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Deduce el tema del texto a partir de los comentarios de los personajes. Elige la alternativa correcta.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "420c0fc185b71fa71cd35a6d0d49cdc1",
              "learningObjectiveRefId": "d1df8b59493f4fab8662efe88f6c9f2d",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "2226d6ea97ee1d542bc2ff7c399cc400",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "cbf1299dc8c55d8557c01ed276230c1a",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Marca dos conclusiones que pueden obtenerse del texto.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "420c0fc185b71fa71cd35a6d0d49cdc1",
              "learningObjectiveRefId": "47d8d0352d4948879a3bdb519ea97503",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "2ae8ced621044803e65cb5d254dcfab4",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "438281e5d88567b309a337edcde6446a",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p>Relaciona las causas con sus efectos correspondientes descritos en el texto.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "420c0fc185b71fa71cd35a6d0d49cdc1",
              "learningObjectiveRefId": "ec161122b3bf43ff8fdaf6042e362f02",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "59c88d8a55fa7a97fd5b6622f944bca0",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "e8973d378701320d57f7172ef2b6a0b0",
              "activityTypeName": "qTextCorrectionActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Reescribe las palabras destacadas del di\u00e1logo con palabras extranjeras, latinas o de otros casos especiales, correctamente escritas y acentuadas, de ser el caso.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "420c0fc185b71fa71cd35a6d0d49cdc1",
              "learningObjectiveRefId": "ea9cbf4df6152d6ac437d4acf17583d1",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "4ee5d21aa15120d4d4aa928951ab65aa",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "19b452f379d269244961df832fad1483",
              "activityTypeName": "qHighlightActivity",
              "title": "<p>Clasifica las palabras destacadas del fragmento considerando si son sustantivos o adjetivos.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "420c0fc185b71fa71cd35a6d0d49cdc1",
              "learningObjectiveRefId": "17991084f6ea4879b836e7d7b6124ff2",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "8165212db0c2f3a091a6964a4fd63b96",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "59db8b18cd8fb82d3b6fde9fea69578e",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Elige las alternativas que contienen informaci\u00f3n brindada en el video.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 13,
              "learningLevelRefId": "420c0fc185b71fa71cd35a6d0d49cdc1",
              "learningObjectiveRefId": "8964bea74f174813a8f7fdaf0a71d2be",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "bce6e6f623ed66b02026d02ce9c42530",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Video Title"
          },
          {
            "id": "3372d4c23845127b805cb781f4e5bc57",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "cbe05691f1b4e14333f1f52fceaaec1c",
              "activityTypeName": "qMatrixSingleActivity",
              "title": "<p>Marca los enunciados que correspondan al tema y al prop\u00f3sito del texto.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "420c0fc185b71fa71cd35a6d0d49cdc1",
              "learningObjectiveRefId": "35384b271f244019883fe5e148b37ab8",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "c0cbeaecd87e03a4b743afde5e2eb847",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Video Title"
          },
          {
            "id": "eeef602fe09c85067c48fa20c80e2098",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "8644e67abc75f6a247cf73ffb4697317",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceImageActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 26px;\">Marca las ideas sobre la ret\u00f3rica que se deben considerar para elaborar una s\u00edntesis del video.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 17,
              "learningLevelRefId": "420c0fc185b71fa71cd35a6d0d49cdc1",
              "learningObjectiveRefId": "a8214079d6de47b9a8b7ad2d64fe28bd",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "80c92db58d3ab1aff767aae467a05cbc",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Video Title"
          },
          {
            "id": "a1c73bef0dbc9d93928ed120b0463f3a",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "5378aac4a4b9acd05872606e0f8f49b8",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "9570f34dfd1f216afc6ed5ed0a7aca5a",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "474491a16c1001c431daeefad8bc549a",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "ceef9ad4072fe87d29ec7d52f20bdd44",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "43c3ce063f757c6ebd0ecf5419c4f7cc",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Monitoreo mis avances"
          },
          {
            "id": "3319ede1388838513cc5d96a2b623e37",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Video Title"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 25,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      }
    ],
    "pagesTotal": 10,
    "popups": [
      {
        "id": "7a5d8b11f27b7b77e624c7ff439c2c70",
        "title": "Tu progreso",
        "urlToPopup": "#7a5d8b11f27b7b77e624c7ff439c2c70",
        "content": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "content_alu": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "51500aa295d2a63a60be0ddbfb7df9fd",
        "title": "Para hablar",
        "urlToPopup": "#51500aa295d2a63a60be0ddbfb7df9fd",
        "content": " Establece contacto visual a trav\u00e9s de la mirada.Usa gestos que acent\u00faen o complementen tus palabras.",
        "content_alu": " Establece contacto visual a trav\u00e9s de la mirada.Usa gestos que acent\u00faen o complementen tus palabras.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "f9736563173649367618cd5452107fd4",
        "title": "Para escuchar",
        "urlToPopup": "#f9736563173649367618cd5452107fd4",
        "content": " Mant\u00e9n una actitud de escucha activa.&nbsp;Identifica las ideas centrales de la charla motivacional.&nbsp;",
        "content_alu": " Mant\u00e9n una actitud de escucha activa.&nbsp;Identifica las ideas centrales de la charla motivacional.&nbsp;",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "b24e3ac21e992738cfe40f734e7fab32",
        "title": "Para interactuar",
        "urlToPopup": "#b24e3ac21e992738cfe40f734e7fab32",
        "content": " Participa cuando el expositor lo indique.&nbsp;Plantea cort\u00e9smente preguntas breves y concretas.",
        "content_alu": " Participa cuando el expositor lo indique.&nbsp;Plantea cort\u00e9smente preguntas breves y concretas.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "ffebd8fbabbe6d28e1b0df1318010797",
        "title": "Moderador 1",
        "urlToPopup": "#ffebd8fbabbe6d28e1b0df1318010797",
        "content": " Una vez dispuesto el espacio, el moderador abre la sesi\u00f3n, introduce el tema, explica el objetivo y presenta a cada uno de los expositores. Asimismo, comunica el tiempo de las exposiciones y las preguntas seg\u00fan la programaci\u00f3n acordada.",
        "content_alu": " Una vez dispuesto el espacio, el moderador abre la sesi\u00f3n, introduce el tema, explica el objetivo y presenta a cada uno de los expositores. Asimismo, comunica el tiempo de las exposiciones y las preguntas seg\u00fan la programaci\u00f3n acordada.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "5871a5ba1e2c8448e3f9ba1e16794a39",
        "title": "Moderador 2",
        "urlToPopup": "#5871a5ba1e2c8448e3f9ba1e16794a39",
        "content": " Luego de la presentaci\u00f3n, el moderador otorga la palabra al primer expositor para que exponga su punto de vista sobre el tema en cuesti\u00f3n. Tambi\u00e9n puede formular la primera pregunta.",
        "content_alu": " Luego de la presentaci\u00f3n, el moderador otorga la palabra al primer expositor para que exponga su punto de vista sobre el tema en cuesti\u00f3n. Tambi\u00e9n puede formular la primera pregunta.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "ac2e6edd7bc4c5df27135d43b98627b4",
        "title": "Moderador 3",
        "urlToPopup": "#ac2e6edd7bc4c5df27135d43b98627b4",
        "content": " Despu\u00e9s de la primera participaci\u00f3n, el moderador cede la palabra a los integrantes de la mesa de forma sucesiva, as\u00ed como a los miembros del p\u00fablico, si as\u00ed lo requieren, de manera que se vayan alternando los puntos de vista a medida que las tensiones argumentativas se agudicen.",
        "content_alu": " Despu\u00e9s de la primera participaci\u00f3n, el moderador cede la palabra a los integrantes de la mesa de forma sucesiva, as\u00ed como a los miembros del p\u00fablico, si as\u00ed lo requieren, de manera que se vayan alternando los puntos de vista a medida que las tensiones argumentativas se agudicen.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "d46b8211970c6369c41bff6091f589d4",
        "title": "Moderador 4",
        "urlToPopup": "#d46b8211970c6369c41bff6091f589d4",
        "content": " Finalmente, luego de que los participantes hayan manifestado sus puntos de vista, el moderador cierra la mesa redonda con una s\u00edntesis.",
        "content_alu": " Finalmente, luego de que los participantes hayan manifestado sus puntos de vista, el moderador cierra la mesa redonda con una s\u00edntesis.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "3862b9958f7bb3da4272497c06c5b244",
        "title": "L6_lanzador_Homero",
        "urlToPopup": "#3862b9958f7bb3da4272497c06c5b244",
        "content": " HomeroSe presume que Homero era ciego y que naci\u00f3 el siglo VIII a. C., en la localidad de Esmirna, actual Turqu\u00eda. \u00c9l es considerado uno de los principales poetas de todos los tiempos, se le atribuye los poemas \u00e9picos: la Odisea y la Il\u00edada. Image title",
        "content_alu": " HomeroSe presume que Homero era ciego y que naci\u00f3 el siglo VIII a. C., en la localidad de Esmirna, actual Turqu\u00eda. \u00c9l es considerado uno de los principales poetas de todos los tiempos, se le atribuye los poemas \u00e9picos: la Odisea y la Il\u00edada. Image title",
        "resources": [
          {
            "id": "20895856967c5c2bfb9e7ab5727f8018",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "5fd3cbc07f448cf02261cf5831e5e67c",
        "title": "L6_Lanzador_Iliada",
        "urlToPopup": "#5fd3cbc07f448cf02261cf5831e5e67c",
        "content": " La Il\u00edadaLa Il\u00edada narra un episodio de la guerra de Troya, sobre la c\u00f3lera de Aquiles. El h\u00e9roe griego, luego de que el rey Agamen\u00f3n le arrebatara a su esclava Briseida, se retira de la batalla, y esto produce la derrota moment\u00e1nea del ej\u00e9rcito aqueo. Aquiles rechaza regresar a la lucha, pero acepta que su amigo Patroclo acuda. Patroclo muere a manos de H\u00e9ctor, pr\u00edncipe y h\u00e9roe de Troya, y Aquiles mata a H\u00e9ctor. Con los funerales de H\u00e9ctor acaba la Il\u00edada. Image title",
        "content_alu": " La Il\u00edadaLa Il\u00edada narra un episodio de la guerra de Troya, sobre la c\u00f3lera de Aquiles. El h\u00e9roe griego, luego de que el rey Agamen\u00f3n le arrebatara a su esclava Briseida, se retira de la batalla, y esto produce la derrota moment\u00e1nea del ej\u00e9rcito aqueo. Aquiles rechaza regresar a la lucha, pero acepta que su amigo Patroclo acuda. Patroclo muere a manos de H\u00e9ctor, pr\u00edncipe y h\u00e9roe de Troya, y Aquiles mata a H\u00e9ctor. Con los funerales de H\u00e9ctor acaba la Il\u00edada. Image title",
        "resources": [
          {
            "id": "33cbc5345b460995af28672aa4d9ca49",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "2163fefc37f6d91cb671d9aaffddb1c3",
        "title": "L6_lanzador_Odisea",
        "urlToPopup": "#2163fefc37f6d91cb671d9aaffddb1c3",
        "content": " La OdiseaRelata el largo viaje de Odiseo (Ulises, en lat\u00edn) desde Troya hasta su patria, \u00cdtaca, donde lo esperan su esposa Pen\u00e9lope y su hijo Tel\u00e9maco.Su ingenio, fortaleza y valent\u00eda le permiten superar numerosas aventuras. A su regreso, enfrenta y elimina a varios nobles que pretend\u00edan casarse con su esposa y usurpar la corona.&nbsp;Al inicio de la obra se menciona al caballo de Troya, regalo que otorgan los griegos a dicha ciudad y que les permite introducir a sus soldados y vencer. Image title",
        "content_alu": " La OdiseaRelata el largo viaje de Odiseo (Ulises, en lat\u00edn) desde Troya hasta su patria, \u00cdtaca, donde lo esperan su esposa Pen\u00e9lope y su hijo Tel\u00e9maco.Su ingenio, fortaleza y valent\u00eda le permiten superar numerosas aventuras. A su regreso, enfrenta y elimina a varios nobles que pretend\u00edan casarse con su esposa y usurpar la corona.&nbsp;Al inicio de la obra se menciona al caballo de Troya, regalo que otorgan los griegos a dicha ciudad y que les permite introducir a sus soldados y vencer. Image title",
        "resources": [
          {
            "id": "d18e974ae447736ea7f85dd16ee964bd",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "8a9155cde6c4117c9d31d71ef7a9fc2c",
        "title": "L6_lanzador_Sofocles",
        "urlToPopup": "#8a9155cde6c4117c9d31d71ef7a9fc2c",
        "content": " S\u00f3foclesNaci\u00f3 en Colona (Grecia) en el a\u00f1o 495 a. C. Se le atribuye el uso de la escenograf\u00eda y m\u00fasica en sus obras. Escribi\u00f3 120 tragedias, de las cuales solo se conservan siete: \u00c1yax, Ant\u00edgona, Edipo rey, Las traquinias, Filoctetes, Edipo en Colona y Electra. Image title",
        "content_alu": " S\u00f3foclesNaci\u00f3 en Colona (Grecia) en el a\u00f1o 495 a. C. Se le atribuye el uso de la escenograf\u00eda y m\u00fasica en sus obras. Escribi\u00f3 120 tragedias, de las cuales solo se conservan siete: \u00c1yax, Ant\u00edgona, Edipo rey, Las traquinias, Filoctetes, Edipo en Colona y Electra. Image title",
        "resources": [
          {
            "id": "a71d18a00455c5ce069d6a734200b75b",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "0722971e6a00fa36f3a0130f1c81026e",
        "title": "L6_lanzador_Edipo",
        "urlToPopup": "#0722971e6a00fa36f3a0130f1c81026e",
        "content": " Edipo reyLa obra Edipo rey carec\u00eda de intriga para los griegos, pues la historia proced\u00eda de un mito antiguo. Narra la tragedia de Edipo, quien fue abandonado por sus padres, los reyes de Tebas. Edipo no conoc\u00eda a sus progenitores y en una batalla mata a su padre; luego, tras salvar Tebas del peligro, lo premian cas\u00e1ndolo con Yocasta, quien era su madre. Cuando ambos se enteran de su parentesco, Yocasta se suicida y Edipo se arranca los ojos. Esta obra a\u00fan se representa en distintos escenarios. Image title",
        "content_alu": " Edipo reyLa obra Edipo rey carec\u00eda de intriga para los griegos, pues la historia proced\u00eda de un mito antiguo. Narra la tragedia de Edipo, quien fue abandonado por sus padres, los reyes de Tebas. Edipo no conoc\u00eda a sus progenitores y en una batalla mata a su padre; luego, tras salvar Tebas del peligro, lo premian cas\u00e1ndolo con Yocasta, quien era su madre. Cuando ambos se enteran de su parentesco, Yocasta se suicida y Edipo se arranca los ojos. Esta obra a\u00fan se representa en distintos escenarios. Image title",
        "resources": [
          {
            "id": "54285d3d9b096a614cb5ce55ab4ea960",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "0fe3197f37a3f07b508a24f141eed752",
        "title": "Autobiograf\u00eda",
        "urlToPopup": "#0fe3197f37a3f07b508a24f141eed752",
        "content": "",
        "content_alu": "",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "ac56d4c8788684a06801cd0e10a0d1dd",
        "title": "video",
        "urlToPopup": "#ac56d4c8788684a06801cd0e10a0d1dd",
        "content": " Transcription",
        "content_alu": " Transcription",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "454b9ad3a47b3070db2c40c5a969c446",
        "title": "Lanzador monitoreo 1",
        "urlToPopup": "#454b9ad3a47b3070db2c40c5a969c446",
        "content": " Image title  Le\u00ed comprensivamente ensayos literarios, porque\u2026",
        "content_alu": " Image title  Le\u00ed comprensivamente ensayos literarios, porque\u2026",
        "resources": [
          {
            "id": "ed58e4f9971bc77df72d9c918121c721",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "0873fc7ddb7d1b6447cbc69cb432e854",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Monitoreo mis avances 1"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 2,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "122f593c6d696165a1539af2caed5b13",
        "title": "Lanzador monitoreo 2",
        "urlToPopup": "#122f593c6d696165a1539af2caed5b13",
        "content": " Image title  Utilic\u00e9 diversos recursos ling\u00fc\u00edsticos para comunicarme mejor, por ejemplo\u2026",
        "content_alu": " Image title  Utilic\u00e9 diversos recursos ling\u00fc\u00edsticos para comunicarme mejor, por ejemplo\u2026",
        "resources": [
          {
            "id": "c371d1428dba5d87b3380589be49869a",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "48ce6623e45ed31842a6d34a3af5b2d1",
        "title": "Lanzador monitoreo 3",
        "urlToPopup": "#48ce6623e45ed31842a6d34a3af5b2d1",
        "content": " Image title  Escrib\u00ed un ensayo literario utilizando las claves del ensayo como\u2026",
        "content_alu": " Image title  Escrib\u00ed un ensayo literario utilizando las claves del ensayo como\u2026",
        "resources": [
          {
            "id": "f8054af2751d236b003b708af0097cdd",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "bc5e653a1273e8a7c9d5d8c29d334600",
        "title": "Lanzador monitoreo 4",
        "urlToPopup": "#bc5e653a1273e8a7c9d5d8c29d334600",
        "content": " Image title  Particip\u00e9 en una charla motivacional, a la que fui a escuchar, expresar opiniones e interactuar con mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eros, de modo que\u2026",
        "content_alu": " Image title  Particip\u00e9 en una charla motivacional, a la que fui a escuchar, expresar opiniones e interactuar con mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eros, de modo que\u2026",
        "resources": [
          {
            "id": "e1bcf79874692010b03b7b78f8ed46f2",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "7fc94489cc2ae507f8a9f21dbbda479b",
        "title": "Lanzador monitoreo 5",
        "urlToPopup": "#7fc94489cc2ae507f8a9f21dbbda479b",
        "content": " Image title  Valor\u00e9 los textos literarios del periodo cl\u00e1sico como parte de la tradici\u00f3n cultural del mundo, mediante\u2026",
        "content_alu": " Image title  Valor\u00e9 los textos literarios del periodo cl\u00e1sico como parte de la tradici\u00f3n cultural del mundo, mediante\u2026",
        "resources": [
          {
            "id": "72a22e9f551d4f05a38c40aff760e0fa",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "cdb098abfa2c32ad9333feecd128fd99",
        "title": "L6_lanzador_Virgilio",
        "urlToPopup": "#cdb098abfa2c32ad9333feecd128fd99",
        "content": " VirgilioPublio Virgilio Mar\u00f3n naci\u00f3 en el 70 a. C. Pas\u00f3 su infancia en el campo y luego estudi\u00f3 ret\u00f3rica. En Roma vivi\u00f3 bajo la protecci\u00f3n de Mecenas, ministro del emperador Augusto, esto le permiti\u00f3 dedicarse por completo a la poes\u00eda. Entre sus obras destacan: Eneida, Buc\u00f3licas, Ge\u00f3rgicas.&nbsp; Image title wikipedia",
        "content_alu": " VirgilioPublio Virgilio Mar\u00f3n naci\u00f3 en el 70 a. C. Pas\u00f3 su infancia en el campo y luego estudi\u00f3 ret\u00f3rica. En Roma vivi\u00f3 bajo la protecci\u00f3n de Mecenas, ministro del emperador Augusto, esto le permiti\u00f3 dedicarse por completo a la poes\u00eda. Entre sus obras destacan: Eneida, Buc\u00f3licas, Ge\u00f3rgicas.&nbsp; Image title wikipedia",
        "resources": [
          {
            "id": "a12cb1a94af588bf836ee2d306f01e70",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "4a504673b1bc6a6bd03ca7c2bbd76e3a",
        "title": "L6_lanzador_Eneida",
        "urlToPopup": "#4a504673b1bc6a6bd03ca7c2bbd76e3a",
        "content": " La EneidaEn este poema \u00e9pico, se narran las aventuras del h\u00e9roe troyano Eneas (hijo de Anquises y de la diosa Venus), que se ve obligado a abandonar su ciudad, saqueada por los griegos. Surca el Mediterr\u00e1neo en busca de una nueva patria. La traves\u00eda del h\u00e9roe acaba en la pen\u00ednsula it\u00e1lica, regi\u00f3n que lograr\u00e1 conquistar tras m\u00faltiples luchas. Tiene dos intenciones principales: pol\u00edtica, pues Eneas aparece como el fundador del linaje del emperador Octavio Augusto; y elogio al emperador, porque la narraci\u00f3n legitima su poder y or\u00edgenes m\u00edticos.&nbsp; Image title",
        "content_alu": " La EneidaEn este poema \u00e9pico, se narran las aventuras del h\u00e9roe troyano Eneas (hijo de Anquises y de la diosa Venus), que se ve obligado a abandonar su ciudad, saqueada por los griegos. Surca el Mediterr\u00e1neo en busca de una nueva patria. La traves\u00eda del h\u00e9roe acaba en la pen\u00ednsula it\u00e1lica, regi\u00f3n que lograr\u00e1 conquistar tras m\u00faltiples luchas. Tiene dos intenciones principales: pol\u00edtica, pues Eneas aparece como el fundador del linaje del emperador Octavio Augusto; y elogio al emperador, porque la narraci\u00f3n legitima su poder y or\u00edgenes m\u00edticos.&nbsp; Image title",
        "resources": [
          {
            "id": "d74e0eb66d635e074c6ed5cbb634ed21",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "4cbf2e08c01858938b201e328506129b",
        "title": "L6_lanzador_Horacio",
        "urlToPopup": "#4cbf2e08c01858938b201e328506129b",
        "content": " HoracioNaci\u00f3 en Venusia (sur de Italia) en el 65 a. C. Sus obras destacan por la brillantez de sus poemas l\u00edricos y sat\u00edricos. Entre ellas destacan: S\u00e1tiras, Epodos (poemas sat\u00edricos); Odas, obra cumbre de su poes\u00eda, y Ep\u00edstolas (cartas a sus amigos, pero destinadas a ser le\u00eddas por todos). Image title wikipedia",
        "content_alu": " HoracioNaci\u00f3 en Venusia (sur de Italia) en el 65 a. C. Sus obras destacan por la brillantez de sus poemas l\u00edricos y sat\u00edricos. Entre ellas destacan: S\u00e1tiras, Epodos (poemas sat\u00edricos); Odas, obra cumbre de su poes\u00eda, y Ep\u00edstolas (cartas a sus amigos, pero destinadas a ser le\u00eddas por todos). Image title wikipedia",
        "resources": [
          {
            "id": "e100f2689d19c80737ccd9b87e3ad1c5",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "b71a97a1360b9362c3983590a18241f1",
        "title": "L6_lanzador_Beatus",
        "urlToPopup": "#b71a97a1360b9362c3983590a18241f1",
        "content": " Beatus illeEl t\u00f3pico del Beatus ille (\u2018dichoso aquel que...\u2019) expresa de manera ideal la vida en el campo y detalla las actividades que realizan hombres y mujeres para generar sustento, la relaci\u00f3n con las divinidades, el orden que establecen las estaciones y los recursos que la naturaleza ofrece.&nbsp;Tras este t\u00f3pico se esconde la voluntad did\u00e1ctica de orientar al lector hacia el disfrute de una vida sana y reposada. Image title",
        "content_alu": " Beatus illeEl t\u00f3pico del Beatus ille (\u2018dichoso aquel que...\u2019) expresa de manera ideal la vida en el campo y detalla las actividades que realizan hombres y mujeres para generar sustento, la relaci\u00f3n con las divinidades, el orden que establecen las estaciones y los recursos que la naturaleza ofrece.&nbsp;Tras este t\u00f3pico se esconde la voluntad did\u00e1ctica de orientar al lector hacia el disfrute de una vida sana y reposada. Image title",
        "resources": [
          {
            "id": "b2aecbd2a8e044996bba0046d185440c",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      }
    ],
    "popupsTotal": 24,
    "resourcesTotal": 164,
    "activitiesTotal": 51,
    "learningLevels": [
      {
        "id": "6b9092ec7588f84ef6f83610c9d2244d",
        "code": "1",
        "description": "Punto de partida - \u00bfQu\u00e9 recuerdo?",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
        "code": "2",
        "description": "Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "7a52da812b88f7b00a642b929053c78a",
        "code": "3",
        "description": "Escribe diversos tipos de textos en su lengua materna. ",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "cb437daee2273c1da19a094e6dc623d6",
        "code": "4",
        "description": "Se comunica oralmente en su lengua materna. ",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "420c0fc185b71fa71cd35a6d0d49cdc1",
        "code": "5",
        "description": "Punto de llegada - \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed?",
        "levelCode": ""
      }
    ],
    "learningLevelsTotal": 5,
    "learningObjectives": [
      {
        "id": "97824862d93e7e5846cc67039ba2d037",
        "description": "Punto de partida: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria seleccionando datos espec\u00edficos y detalles de un relato fant\u00e1stico.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "6b9092ec7588f84ef6f83610c9d2244d",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "6322b2546f52639b101f09341b4919b1",
        "description": "Punto de partida: Explica el tema del ensayo literario cuando este presenta informaci\u00f3n especializada o abstracta.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "6b9092ec7588f84ef6f83610c9d2244d",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "0d763edc554f0b3d8f40246d3d30ac83",
        "description": "Punto de partida: Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del ensayo literario (causa-efecto) a partir de informaci\u00f3n de detalle, contrapuesta y ambigua del texto.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "6b9092ec7588f84ef6f83610c9d2244d",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "7f72b52d7eaa91b82d30f844cfb4ed08",
        "description": "Punto de partida: Explica la intenci\u00f3n del autor del ensayo literario, considerando diversas estrategias discursivas utilizadas y las caracter\u00edsticas del tipo textual y g\u00e9nero discursivo.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "6b9092ec7588f84ef6f83610c9d2244d",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "8587d04390f1cb38bcce7b97cc7adbcf",
        "description": "Punto de partida: Utiliza recursos gramaticales (el sustantivo y el adjetivo) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de acentuaci\u00f3n, la acentuaci\u00f3n de palabras extranjeras y latinas) que contribuyen al sentido de su texto.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "6b9092ec7588f84ef6f83610c9d2244d",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "d9fb8e2d7fd14f39cc6c13c46a129088",
        "description": "Punto de partida: Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita que escucha en textos orales seleccionando detalles y datos espec\u00edficos. ",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "6b9092ec7588f84ef6f83610c9d2244d",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "97483889b6f1aae338ead6ab4fc0a90f",
        "description": "Punto de partida: Explica el tema y prop\u00f3sito comunicativo de los textos orales.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "6b9092ec7588f84ef6f83610c9d2244d",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "f95b9bc5fa729ad1650fa8030c2471c8",
        "description": "Punto de partida: Determina en los textos orales el significado de palabras en contexto y de expresiones con sentido figurado.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "6b9092ec7588f84ef6f83610c9d2244d",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "638b08ea64b1e5057ae5376c7324eac4",
        "description": "Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un ensayo literario.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "e79be47c90cf4bd6bad8b1245002d6d8",
        "description": "Explica el tema del ensayo literario cuando este presenta informaci\u00f3n especializada o abstracta.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "d1bd4e9a905938186bfbcf9dd2241446",
        "description": "Establece conclusiones sobre lo comprendido, contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del ensayo literario y del autor.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "d9a4fd0bd27a48b4b3d7659744d97cdf",
        "description": "Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del ensayo literario (causa-efecto) a partir de informaci\u00f3n de detalle, contrapuesta y ambigua del texto.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "ea53b105324e5971e7be70dadc362fdc",
        "description": "Se\u00f1ala las caracter\u00edsticas impl\u00edcitas de seres, objetos, hechos y lugares mencionados en textos literarios, y determina el significado de palabras en contexto y de expresiones con sentido figurado.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "d0cc0f2046c2401a9c0aaa6902956c3d",
        "description": "Explica la intenci\u00f3n del autor del ensayo literario, considerando diversas estrategias discursivas utilizadas y las caracter\u00edsticas del tipo textual y g\u00e9nero discursivo.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "b0a5524cd8855d6cf015dcbf5758f1cd",
        "description": "Explica diferentes puntos de vista, sesgos, falacias, ambig\u00fcedades, paradojas, matices, argumentos y contrargumentos, as\u00ed como las representaciones sociales presentes en el ensayo literario.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "1fcad4a693b19f154505f85d9916be80",
        "description": "Opina sobre el contenido, la organizaci\u00f3n textual, las estrategias discursivas, las representaciones sociales y la intenci\u00f3n del autor del ensayo literario.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "c4119212ef1c44e3b9725661862f49bb",
        "description": "Utiliza recursos gramaticales (el sustantivo y el adjetivo) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de acentuaci\u00f3n, la acentuaci\u00f3n de palabras extranjeras y latinas) que contribuyen al sentido de su texto.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "7a52da812b88f7b00a642b929053c78a",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "f8134a6bf19e4272ac5778990bf0806b",
        "description": "Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita que escucha en textos orales seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "cb437daee2273c1da19a094e6dc623d6",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "5650353ee6ed4cb1994b9048b1dbddbb",
        "description": "Explica el tema y prop\u00f3sito comunicativo de los textos orales.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "cb437daee2273c1da19a094e6dc623d6",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "959332dd1d71230be4c01bb698a2ec11",
        "description": "Distingue lo relevante de lo complementario, clasificando y sintetizando la informaci\u00f3n.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "cb437daee2273c1da19a094e6dc623d6",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "94d1bfd6c75425e2bb50b0f752b0e7f3",
        "description": "Determina en los textos orales el significado de palabras en contexto y de expresiones con sentido figurado.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "cb437daee2273c1da19a094e6dc623d6",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "2228d675045987427242b42c1a0b42a6",
        "description": "Opina como hablante y oyente sobre el contenido de la charla motivacional, las representaciones sociales que esta plantea, las intenciones de los interlocutores, y el efecto de lo dicho en el hablante y el oyente.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "cb437daee2273c1da19a094e6dc623d6",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "00498c83aa5aa71744d5c5626d7646a0",
        "description": "Eval\u00faa los estilos de los hablantes; la eficacia de recursos verbales, no verbales y paraverbales; y la pertinencia de las estrategias discursivas. ",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "cb437daee2273c1da19a094e6dc623d6",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "9f0a3010bd477a9d8727b9c86efa2acf",
        "description": "Distingue, en un texto de la literatura griega, lo relevante de lo complementario, subraya las ideas principales y las une utilizando conectores y elementos de referencia.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "da749e03fc3767daf53a37afeb393bed",
        "description": "Establece conclusiones sobre lo comprendido despu\u00e9s de leer el fragmento de la Odisea, contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del mundo cl\u00e1sico.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "8cdab6e77c699905427d1809e1fcf4bf",
        "description": "Distingue, en un texto de la literatura latina, lo relevante de lo complementario y presenta la informaci\u00f3n en un resumen.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "e5eb72bcbcc727d08cc34ecc5b45f403",
        "description": "Establece conclusiones sobre lo comprendido despu\u00e9s de leer el fragmento de Eneida, contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del mundo cl\u00e1sico.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "c93c03f003641fb16c172cdf5caa5312",
        "description": "Opina sobre el contenido, la organizaci\u00f3n textual, las estrategias discursivas, las representaciones sociales y la intenci\u00f3n del autor del fragmento literario le\u00eddo de la Odisea.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "0ccf158d051e44b0a43edbb9f7522f3f",
        "description": "Punto de llegada: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria, seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un ensayo literario.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "420c0fc185b71fa71cd35a6d0d49cdc1",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "d1df8b59493f4fab8662efe88f6c9f2d",
        "description": "Punto de llegada: Explica el tema del ensayo literario cuando este presenta informaci\u00f3n especializada o abstracta.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "420c0fc185b71fa71cd35a6d0d49cdc1",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "47d8d0352d4948879a3bdb519ea97503",
        "description": "Punto de llegada: Establece conclusiones sobre lo comprendido, contrastando su experiencia y conocimiento con el contexto sociocultural del ensayo literario y del autor.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "420c0fc185b71fa71cd35a6d0d49cdc1",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "ec161122b3bf43ff8fdaf6042e362f02",
        "description": "Punto de llegada:  Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del ensayo literario (causa-efecto) a partir de informaci\u00f3n de detalle, contrapuesta y ambigua del texto.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "420c0fc185b71fa71cd35a6d0d49cdc1",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "ea9cbf4df6152d6ac437d4acf17583d1",
        "description": "Punto de llegada: Emplea palabras extranjeras, latinas u otras de casos especiales correctamente escritas y acentuadas, que contribuyen al desarrollo de las ideas del tema del ensayo literario.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "420c0fc185b71fa71cd35a6d0d49cdc1",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "17991084f6ea4879b836e7d7b6124ff2",
        "description": "Punto de llegada: Utiliza recursos gramaticales (el sustantivo y el adjetivo) y ortogr\u00e1ficos (por ejemplo, casos especiales de acentuaci\u00f3n, la acentuaci\u00f3n de palabras extranjeras y latinas) que contribuyen al sentido de su texto.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "420c0fc185b71fa71cd35a6d0d49cdc1",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "8964bea74f174813a8f7fdaf0a71d2be",
        "description": "Punto de llegada: Recupera informaci\u00f3n expl\u00edcita que escucha en textos orales seleccionando detalles y datos espec\u00edficos.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "420c0fc185b71fa71cd35a6d0d49cdc1",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "35384b271f244019883fe5e148b37ab8",
        "description": "Punto de llegada: Explica el tema y prop\u00f3sito comunicativo de los textos orales.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "420c0fc185b71fa71cd35a6d0d49cdc1",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "a8214079d6de47b9a8b7ad2d64fe28bd",
        "description": "Punto de llegada: Distingue lo relevante de lo complementario, clasificando y sintetizando la informaci\u00f3n.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "420c0fc185b71fa71cd35a6d0d49cdc1",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "1b1c743626a44d2185e98e722548c24b",
        "description": "Justifica la elecci\u00f3n o la recomendaci\u00f3n de textos literarios de su preferencia cuando los comparte con otros.",
        "idAPI": "",
        "learningLevelRefId": "8904d6b30b48bb2648e03003c92121f5",
        "achievementCode": ""
      }
    ],
    "learningObjectivesTotal": 38,
    "adventureCode": ""
  },
  "unitLabelsWorldInterest": [],
  "unitLabelsInterest": []
}
