{
  "id": "CODE-TQrynjwg",
  "title": "2022 MPU_COMUNICACION",
  "learningUnits": {
    "id": "P22_COM5_BLOQUE3",
    "title": "Bloque 3",
    "subtitle": "Comunicaci\u00f3n 5 Bloque 3: Me preparo para la universidad",
    "order": 1,
    "pages": [
      {
        "id": "4ccd674bcb49710b970e735e818b3b2a",
        "title": "Portada",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "true",
        "urlToPage": "#4ccd674bcb49710b970e735e818b3b2a",
        "content": " ? Me preparo para la universidad: Bloque 3 Mi entrenamiento verbal Mi itinerario de aprendizaje",
        "content_alu": " ? Me preparo para la universidad: Bloque 3 Mi entrenamiento verbal Mi itinerario de aprendizaje",
        "order": 1,
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "f614efce125fb0a02c233accb9ca434c",
        "title": "Para comenzar",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#f614efce125fb0a02c233accb9ca434c",
        "content": " ? Para comenzar \u00bfC\u00f3mo el ser humano conoce la realidad? Image title Antes de leer:Lee el texto y te dar\u00e1s cuenta de que es un texto que presenta informaci\u00f3n sobre un quehacer humano. \u00bfPor qu\u00e9 lo crees as\u00ed? Dentro de la filosof\u00eda, \u201cconocer\u201d es una actividad que tiene como objetivo la comprensi\u00f3n de un estado de cosas, de tal manera que pueda ser compartida con los dem\u00e1s.&nbsp;Para empezar, en la actividad del conocimiento cabe diferenciar, por lo tanto, dos polos: el sujeto, protagonista de la acci\u00f3n de conocer; y el objeto, aquello sobre el cual recae dicha acci\u00f3n, aquello que resulta conocido.&nbsp;En esta l\u00ednea se puede distinguir tambi\u00e9n entre la actividad de conocer y el resultado de tal actividad, que solemos llamar \u201cconocimiento\u201d.&nbsp;Uno de los empe\u00f1os constantes de la filosof\u00eda ha sido explicar el conocimiento o la manera en que conocemos. Disponemos de muchos modelos, que se diferencian por otorgar distinta importancia a los elementos que integran el conocer, sobre todo al sujeto y al objeto. Destacaremos dos de las grandes concepciones que se han elaborado hasta el presente.&nbsp;El realismo y el idealismo&nbsp;El realismo sostiene que la realidad (es decir, el objeto del conocimiento) existe por s\u00ed misma, independientemente del sujeto. El polo objetivo del conocimiento se considera, por lo tanto, m\u00e1s importante que el sujeto. Lo \u00fanico que podemos hacer los seres humanos, seg\u00fan esta concepci\u00f3n, es captar o conocer la realidad; pero jam\u00e1s alterarla ni modificarla. Para el realismo podemos conocer las cosas en s\u00ed mismas, tal cual son.&nbsp;El idealismo, en cambio, se\u00f1ala que la realidad no existe independientemente del sujeto que la conoce. Seg\u00fan esta concepci\u00f3n, no se puede dudar de la existencia de la conciencia, mejor dicho, de la seguridad de saber que yo estoy pensando o conociendo algo. Podemos dudar de que los objetos que pensamos o conocemos existan fuera de nuestra conciencia; pero no de que tenemos conciencia y conocimiento de ellos. Esto es parecido cuando so\u00f1amos, pues solo podemos tener seguridad de que hemos so\u00f1ado algo, no de que eso exista o haya ocurrido en la realidad. Por lo tanto, en el proceso de conocer es el sujeto quien tiene una relevancia especial.Las concepciones idealistas del conocimiento postulan que la realidad no es directamente alcanzable a trav\u00e9s de nuestro conocimiento o pensamiento. Para poder conocer o pensar sobre ellas, necesitamos de unos elementos intermedios llamados \u201cideas\u201d, pues no pensamos o conocemos \u201ccosas\u201d, sino que tenemos representaciones mentales de ellas (las ideas). En consecuencia, el proceso del conocimiento es un proceso de construcci\u00f3n o de organizaci\u00f3n de los datos que provienen de la realidad. Al final, lo que entendamos por \u201crealidad\u201d no puede ser considerado como independiente del sujeto que la conoce, es decir, aquel que la organiza y le da sentido.&nbsp;&nbsp;En: Filosof\u00eda 1, Madrid, Santillana, 2008. (Adaptaci\u00f3n)&nbsp; Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       Title interval 1. \u00bfCu\u00e1l es la idea que resume el texto? Marca. Existen dos concepciones distintas sobre el conocimiento de la realidad. El idealismo plantea que la realidad no existe independientemente del sujeto. El realismo plantea que el objeto existe independientemente del sujeto.&nbsp; Conocer es compartir la comprensi\u00f3n de un estado de cosas.&nbsp; Los seres humanos solo podemos conocer o captar la realidad. 2. Escribe P si son ideas principales o S si son ideas secundarias. (&nbsp;) El realismo sostiene que la realidad existe por s\u00ed misma, independientemente del sujeto.(&nbsp;) El polo objetivo del conocimiento se considera m\u00e1s importante que el sujeto.(&nbsp;) El proceso del conocimiento es un proceso de organizaci\u00f3n de los datos que provienen de la realidad.&nbsp;(&nbsp;) El idealismo se\u00f1ala que la realidad no existe independientemente del sujeto que la conoce.(&nbsp;) Seg\u00fan el realismo, podemos conocer las cosas en s\u00ed mismas, tal cual son. 3. \u00bfCu\u00e1l es la&nbsp;idea que se desprende del texto? Arrastra.&nbsp;      &nbsp;    Los idealistas pueden contemplar la idea de que un ser humano distinto del sujeto es imposible de conocer en s\u00ed mismo. Los realistas pueden plantear que las ciencias que trabajan con microscopios permiten conocer mejor la realidad en s\u00ed. Los idealistas pueden manifestar que la realidad es solo una especie de sue\u00f1o. Los realistas piensan que la realidad es una entidad m\u00e1s organizada y compleja que el sujeto. Los idealistas creen que las ideas est\u00e1n m\u00e1s organizadas que la percepci\u00f3n del sujeto. 4. Escribe si las afirmaciones corresponden al realismo (R) o al idealismo (I). (&nbsp;) Es seguro que estoy pensando o conociendo algo.&nbsp;(&nbsp;) La realidad es inalterable e independiente de quien la investiga.(&nbsp;) El sujeto es m\u00e1s importante que el objeto.&nbsp;(&nbsp;) Es imposible modificar el estado de las cosas.&nbsp;(&nbsp;) La realidad es solo una representaci\u00f3n mental.&nbsp; 5. \u00bfEn qu\u00e9 coinciden el realismo y el idealismo? Marca. No se pueden conocer las cosas en s\u00ed mismas. El sue\u00f1o es una representaci\u00f3n de la realidad. La experiencia del conocimiento es mental. El conocimiento es una tarea imposible. Los objetos cambian de acuerdo con su estudio. 6. Marca dos ant\u00f3nimos de la palabra seguridad. certeza apertura dejadez transparencia vacilaci\u00f3n incertidumbre 7. Selecciona la palabra adecuada para completar la serie.Conocer, ignorar; realidad, ficci\u00f3n; modificar\u2026&nbsp;&nbsp; cambiar arreglar transmutar permanecer eternidad 8. Clasifica las palabras o las expresiones del texto \u201c\u00bfC\u00f3mo el ser humano conoce la realidad?\u201d. Escribe T (tecnicismo) y C (conector) seg\u00fan sea el caso.(&nbsp;) idealistas&nbsp;(&nbsp;) polo objetivo&nbsp;(&nbsp;) por lo tanto&nbsp;(&nbsp;) realismo&nbsp;(&nbsp;) pero(&nbsp;) en cambio&nbsp;(&nbsp;) representaci\u00f3n mental&nbsp;(&nbsp;) de tal manera que(&nbsp;) mejor dicho&nbsp; 9. \u00bfCu\u00e1l es el subt\u00edtulo m\u00e1s adecuado para la primera parte del texto? Marca. El sujeto y el objeto \u00bfC\u00f3mo conocemos?&nbsp; La filosof\u00eda \u00bfQu\u00e9 es el conocimiento? Dos concepciones: realismo e idealismo La actividad filos\u00f3fica 10. \u00bfCu\u00e1l crees que es la mejor definici\u00f3n de \u201cidea principal\u201d? Arrastra.      &nbsp;    Es la idea m\u00e1s importante de un texto, es decir, su tema central. En un p\u00e1rrafo, es la idea general alrededor de la cual se organiza el resto de las ideas. Es el resumen del contenido del texto. Es el conjunto de ideas espec\u00edficas (ejemplos, datos, etc.) que conforman un p\u00e1rrafo. Es la conclusi\u00f3n de la informaci\u00f3n que brinda el texto.",
        "content_alu": " ? Para comenzar \u00bfC\u00f3mo el ser humano conoce la realidad? Image title Antes de leer:Lee el texto y te dar\u00e1s cuenta de que es un texto que presenta informaci\u00f3n sobre un quehacer humano. \u00bfPor qu\u00e9 lo crees as\u00ed? Dentro de la filosof\u00eda, \u201cconocer\u201d es una actividad que tiene como objetivo la comprensi\u00f3n de un estado de cosas, de tal manera que pueda ser compartida con los dem\u00e1s.&nbsp;Para empezar, en la actividad del conocimiento cabe diferenciar, por lo tanto, dos polos: el sujeto, protagonista de la acci\u00f3n de conocer; y el objeto, aquello sobre el cual recae dicha acci\u00f3n, aquello que resulta conocido.&nbsp;En esta l\u00ednea se puede distinguir tambi\u00e9n entre la actividad de conocer y el resultado de tal actividad, que solemos llamar \u201cconocimiento\u201d.&nbsp;Uno de los empe\u00f1os constantes de la filosof\u00eda ha sido explicar el conocimiento o la manera en que conocemos. Disponemos de muchos modelos, que se diferencian por otorgar distinta importancia a los elementos que integran el conocer, sobre todo al sujeto y al objeto. Destacaremos dos de las grandes concepciones que se han elaborado hasta el presente.&nbsp;El realismo y el idealismo&nbsp;El realismo sostiene que la realidad (es decir, el objeto del conocimiento) existe por s\u00ed misma, independientemente del sujeto. El polo objetivo del conocimiento se considera, por lo tanto, m\u00e1s importante que el sujeto. Lo \u00fanico que podemos hacer los seres humanos, seg\u00fan esta concepci\u00f3n, es captar o conocer la realidad; pero jam\u00e1s alterarla ni modificarla. Para el realismo podemos conocer las cosas en s\u00ed mismas, tal cual son.&nbsp;El idealismo, en cambio, se\u00f1ala que la realidad no existe independientemente del sujeto que la conoce. Seg\u00fan esta concepci\u00f3n, no se puede dudar de la existencia de la conciencia, mejor dicho, de la seguridad de saber que yo estoy pensando o conociendo algo. Podemos dudar de que los objetos que pensamos o conocemos existan fuera de nuestra conciencia; pero no de que tenemos conciencia y conocimiento de ellos. Esto es parecido cuando so\u00f1amos, pues solo podemos tener seguridad de que hemos so\u00f1ado algo, no de que eso exista o haya ocurrido en la realidad. Por lo tanto, en el proceso de conocer es el sujeto quien tiene una relevancia especial.Las concepciones idealistas del conocimiento postulan que la realidad no es directamente alcanzable a trav\u00e9s de nuestro conocimiento o pensamiento. Para poder conocer o pensar sobre ellas, necesitamos de unos elementos intermedios llamados \u201cideas\u201d, pues no pensamos o conocemos \u201ccosas\u201d, sino que tenemos representaciones mentales de ellas (las ideas). En consecuencia, el proceso del conocimiento es un proceso de construcci\u00f3n o de organizaci\u00f3n de los datos que provienen de la realidad. Al final, lo que entendamos por \u201crealidad\u201d no puede ser considerado como independiente del sujeto que la conoce, es decir, aquel que la organiza y le da sentido.&nbsp;&nbsp;En: Filosof\u00eda 1, Madrid, Santillana, 2008. (Adaptaci\u00f3n)&nbsp; Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       Title interval 1. \u00bfCu\u00e1l es la idea que resume el texto? Marca. Existen dos concepciones distintas sobre el conocimiento de la realidad. El idealismo plantea que la realidad no existe independientemente del sujeto. El realismo plantea que el objeto existe independientemente del sujeto.&nbsp; Conocer es compartir la comprensi\u00f3n de un estado de cosas.&nbsp; Los seres humanos solo podemos conocer o captar la realidad. 2. Escribe P si son ideas principales o S si son ideas secundarias. (&nbsp;) El realismo sostiene que la realidad existe por s\u00ed misma, independientemente del sujeto.(&nbsp;) El polo objetivo del conocimiento se considera m\u00e1s importante que el sujeto.(&nbsp;) El proceso del conocimiento es un proceso de organizaci\u00f3n de los datos que provienen de la realidad.&nbsp;(&nbsp;) El idealismo se\u00f1ala que la realidad no existe independientemente del sujeto que la conoce.(&nbsp;) Seg\u00fan el realismo, podemos conocer las cosas en s\u00ed mismas, tal cual son. 3. \u00bfCu\u00e1l es la&nbsp;idea que se desprende del texto? Arrastra.&nbsp;      &nbsp;    Los idealistas pueden contemplar la idea de que un ser humano distinto del sujeto es imposible de conocer en s\u00ed mismo. Los realistas pueden plantear que las ciencias que trabajan con microscopios permiten conocer mejor la realidad en s\u00ed. Los idealistas pueden manifestar que la realidad es solo una especie de sue\u00f1o. Los realistas piensan que la realidad es una entidad m\u00e1s organizada y compleja que el sujeto. Los idealistas creen que las ideas est\u00e1n m\u00e1s organizadas que la percepci\u00f3n del sujeto. 4. Escribe si las afirmaciones corresponden al realismo (R) o al idealismo (I). (&nbsp;) Es seguro que estoy pensando o conociendo algo.&nbsp;(&nbsp;) La realidad es inalterable e independiente de quien la investiga.(&nbsp;) El sujeto es m\u00e1s importante que el objeto.&nbsp;(&nbsp;) Es imposible modificar el estado de las cosas.&nbsp;(&nbsp;) La realidad es solo una representaci\u00f3n mental.&nbsp; 5. \u00bfEn qu\u00e9 coinciden el realismo y el idealismo? Marca. No se pueden conocer las cosas en s\u00ed mismas. El sue\u00f1o es una representaci\u00f3n de la realidad. La experiencia del conocimiento es mental. El conocimiento es una tarea imposible. Los objetos cambian de acuerdo con su estudio. 6. Marca dos ant\u00f3nimos de la palabra seguridad. certeza apertura dejadez transparencia vacilaci\u00f3n incertidumbre 7. Selecciona la palabra adecuada para completar la serie.Conocer, ignorar; realidad, ficci\u00f3n; modificar\u2026&nbsp;&nbsp; cambiar arreglar transmutar permanecer eternidad 8. Clasifica las palabras o las expresiones del texto \u201c\u00bfC\u00f3mo el ser humano conoce la realidad?\u201d. Escribe T (tecnicismo) y C (conector) seg\u00fan sea el caso.(&nbsp;) idealistas&nbsp;(&nbsp;) polo objetivo&nbsp;(&nbsp;) por lo tanto&nbsp;(&nbsp;) realismo&nbsp;(&nbsp;) pero(&nbsp;) en cambio&nbsp;(&nbsp;) representaci\u00f3n mental&nbsp;(&nbsp;) de tal manera que(&nbsp;) mejor dicho&nbsp; 9. \u00bfCu\u00e1l es el subt\u00edtulo m\u00e1s adecuado para la primera parte del texto? Marca. El sujeto y el objeto \u00bfC\u00f3mo conocemos?&nbsp; La filosof\u00eda \u00bfQu\u00e9 es el conocimiento? Dos concepciones: realismo e idealismo La actividad filos\u00f3fica 10. \u00bfCu\u00e1l crees que es la mejor definici\u00f3n de \u201cidea principal\u201d? Arrastra.      &nbsp;    Es la idea m\u00e1s importante de un texto, es decir, su tema central. En un p\u00e1rrafo, es la idea general alrededor de la cual se organiza el resto de las ideas. Es el resumen del contenido del texto. Es el conjunto de ideas espec\u00edficas (ejemplos, datos, etc.) que conforman un p\u00e1rrafo. Es la conclusi\u00f3n de la informaci\u00f3n que brinda el texto.",
        "order": 2,
        "resources": [
          {
            "id": "028330c9e04ffba1d9062be9b40ea043",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "89527dc544c108ed73ce01786d600963",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es la idea que resume el texto? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 1,
              "learningLevelRefId": "ec45d1ab411413c76f8d74cd019a72bd",
              "learningObjectiveRefId": "8c29968d02f1a1865acf3d432c5f6925"
            }
          },
          {
            "id": "9820eec5ac8457c4923fad74c466e081",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "6b155fa14ab11eeeab283cc59ee3971c",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>Escribe <span style=\"color:#ff0000;\"><strong>P</strong></span> si son ideas principales o <span style=\"color:#ff0000;\"><strong>S</strong></span> si son ideas secundarias.</p><p>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#216938f424271a03e364b70213adf06f\" id=\"componentGap_0bfcf2c3206f4f7e9b94b50eedb8de04\">&nbsp;</span>) El realismo sostiene que la realidad existe por s\u00ed misma, independientemente del sujeto.</p><p>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#f04ca20db70a928ef6d3e882b144a162\" id=\"componentGap_ba9912ae1d36416ab31219277bc6396c\">&nbsp;</span>) El polo objetivo del conocimiento se considera m\u00e1s importante que el sujeto.</p><p>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#96eef057f602040439b84431e090c9af\" id=\"componentGap_3add79831b244c48b20cc751045bf8c1\">&nbsp;</span>) El proceso del conocimiento es un proceso de organizaci\u00f3n de los datos que provienen de la realidad.&nbsp;</p><p>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b84f392880b2828b61a71bf22f2fb6bb\" id=\"componentGap_50e165beb61c4fe7ab75fa5087085c55\">&nbsp;</span>) El idealismo se\u00f1ala que la realidad no existe independientemente del sujeto que la conoce.</p><p>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b5bfdf7678841d4a174a6a936926cfd5\" id=\"componentGap_c36f13bb3e8a4523ab2fc52a53fd6752\">&nbsp;</span>) Seg\u00fan el realismo, podemos conocer las cosas en s\u00ed mismas, tal cual son.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 2,
              "learningLevelRefId": "ec45d1ab411413c76f8d74cd019a72bd",
              "learningObjectiveRefId": "8c29968d02f1a1865acf3d432c5f6925"
            }
          },
          {
            "id": "21e6955e89742c13fd0818425ea43600",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c2c2f4b836b9296d1958c7ba810cb8fa",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es la&nbsp;idea que se desprende del texto? Arrastra.&nbsp;</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#77bcd41144145a185c4363855000dc9b\" id=\"componentGap_03825433f58c466882868373b72bec16\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "ec45d1ab411413c76f8d74cd019a72bd",
              "learningObjectiveRefId": "3a0c1594629b05545a4778308010d843"
            }
          },
          {
            "id": "eabaa1a0059fbceab638cb3488cf1d49",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d5d84562f73cda6bf4fbad2a79688d90",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>Escribe si las afirmaciones corresponden al realismo (<span style=\"color:#ff0000;\"><strong>R</strong></span>) o al idealismo (<span style=\"color:#ff0000;\"><strong>I</strong></span>).</p><p>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#50b17c246c6b288dfafa3200477cfde1\" id=\"componentGap_0bfcf2c3206f4f7e9b94b50eedb8de04\">&nbsp;</span>) Es seguro que estoy pensando o conociendo algo.&nbsp;</p><p>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#421404dad0663cb5fc49bca8ae8a114c\" id=\"componentGap_ba9912ae1d36416ab31219277bc6396c\">&nbsp;</span>) La realidad es inalterable e independiente de quien la investiga.</p><p>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#1e156c3912cd295bcd9cffae17ff2d58\" id=\"componentGap_3add79831b244c48b20cc751045bf8c1\">&nbsp;</span>) El sujeto es m\u00e1s importante que el objeto.&nbsp;</p><p>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#0934c18d655ce801b7688cdb52a0f36c\" id=\"componentGap_50e165beb61c4fe7ab75fa5087085c55\">&nbsp;</span>) Es imposible modificar el estado de las cosas.&nbsp;</p><p>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#11a813ae54d99b661872fdff3af9f08e\" id=\"componentGap_c36f13bb3e8a4523ab2fc52a53fd6752\">&nbsp;</span>) La realidad es solo una representaci\u00f3n mental.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "ec45d1ab411413c76f8d74cd019a72bd",
              "learningObjectiveRefId": "3a0c1594629b05545a4778308010d843"
            }
          },
          {
            "id": "a423fc73504d2f0533ed9a9c0f9856bc",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d13f7c9001ba3e56eb3070c1b262df24",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfEn qu\u00e9 coinciden el realismo y el idealismo? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "ec45d1ab411413c76f8d74cd019a72bd",
              "learningObjectiveRefId": "169d2eac81fe616cd8925f584e07345f"
            }
          },
          {
            "id": "62fffefb1ded8fe7aca810b91024f662",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "3902b2219245e4b66e038dfc9045bb1c",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Marca dos ant\u00f3nimos de la palabra <em>seguridad</em>.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "ec45d1ab411413c76f8d74cd019a72bd",
              "learningObjectiveRefId": "2bac8a8e18dcf35dd0fc8f9e4ebcdcd7"
            }
          },
          {
            "id": "7813361c5b67d9a620034b96c8c9477c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "697a04845fd8f4f6ef791b3074c5cfd2",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Selecciona la palabra adecuada para completar la serie.</p><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size:1.125rem;\">Conocer, ignorar; realidad, ficci\u00f3n; modificar\u2026&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b12241ee0410733653cbc8b483068731\" id=\"componentGap_4dff6a7cf1b34b8eabdae5c6d74d35b2\">&nbsp;</span></span></p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "ec45d1ab411413c76f8d74cd019a72bd",
              "learningObjectiveRefId": "2bac8a8e18dcf35dd0fc8f9e4ebcdcd7"
            }
          },
          {
            "id": "29bc1332e98caca1790f13e39341d642",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "9af06e6d142edaf1013e6d0e57fc2a22",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>Clasifica las palabras o las expresiones del texto \u201c\u00bfC\u00f3mo el ser humano conoce la realidad?\u201d. Escribe <span style=\"color:#505050;\"><strong>T</strong></span> (tecnicismo) y <span style=\"color:#505050;\"><strong>C</strong></span> (conector) seg\u00fan sea el caso.</p><ul><li>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a6680069c4cbfecc66888ac7a78e6e29\" id=\"componentGap_ab0b7d3185f24b43b042308f9d9fbbf1\">&nbsp;</span>) idealistas&nbsp;</li><li>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#530d124d13fb6bc81662902918d9f5a8\" id=\"componentGap_8a29b9484fa94d9eb50fdad8b97daa4f\">&nbsp;</span>) polo objetivo&nbsp;</li><li>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#11ee94e4b11ef6be533ff33d4b930915\" id=\"componentGap_0d4a68195b28465691bcf3800b233815\">&nbsp;</span>) por lo tanto&nbsp;</li><li>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#093783a11f0f2e0902732ea4372f0e6d\" id=\"componentGap_bce591d973644878a8dbd83f9c36173d\">&nbsp;</span>) realismo&nbsp;</li><li>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#dacc7699bbe13381c5adccfc8faf8710\" id=\"componentGap_fc0dee4f211447918ef29da8d1a7eb1f\">&nbsp;</span>) pero</li><li>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#7709c2f59d8e1fa91575ae9804bf85df\" id=\"componentGap_41896fe70eb248d2a7a0165da26f18c2\">&nbsp;</span>) en cambio&nbsp;</li><li>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#f9070d7d6883579d99ed9801d65cfec8\" id=\"componentGap_f830085b0fcd4a5497bccc7714f1d1d5\">&nbsp;</span>) representaci\u00f3n mental&nbsp;</li><li>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#11839f636e68bc1e9403012e579f40d1\" id=\"componentGap_fb2e51c6d95b4955935067b07d0e0036\">&nbsp;</span>) de tal manera que</li><li>(<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#8bfc92e8b12552d41a3615903919d0bf\" id=\"componentGap_8587014b04c7414e8801a27bd41c4c75\">&nbsp;</span>) mejor dicho&nbsp;</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "ec45d1ab411413c76f8d74cd019a72bd",
              "learningObjectiveRefId": "2bac8a8e18dcf35dd0fc8f9e4ebcdcd7"
            }
          },
          {
            "id": "790c0578b352cbb1f6ba7c278ec8551e",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "25f018e804867475d35c61f254dd66fa",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es el subt\u00edtulo m\u00e1s adecuado para la primera parte del texto? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "ec45d1ab411413c76f8d74cd019a72bd",
              "learningObjectiveRefId": "acd01487245b7008e2ee1428d1fda0c8"
            }
          },
          {
            "id": "331cf0bb6728685677c54e61578b5b42",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "0eed02e3bf65bad893315b36b689251a",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l crees que es la mejor definici\u00f3n de \u201cidea principal\u201d? Arrastra.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#d916fda7edf5fb515d6dbbd81cb479b7\" id=\"componentGap_03825433f58c466882868373b72bec16\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "ec45d1ab411413c76f8d74cd019a72bd",
              "learningObjectiveRefId": "3a0c1594629b05545a4778308010d843"
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 10,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "6f5e601971bc132a220aafc145066b9d",
        "title": "Sesi\u00f3n 6: El resumen y la s\u00edntesis",
        "pageInteractive": 0,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#6f5e601971bc132a220aafc145066b9d",
        "content": " ? Sesi\u00f3n 6 El resumen y la s\u00edntesis El resumen expresa de modo breve y preciso las ideas m\u00e1s importantes de un texto. Resumir no consiste en \u201ccortar\u201d las ideas secundarias y \u201cpegar\u201d las m\u00e1s importantes, sino en escribir un nuevo texto que debe comprenderse sin recurrir al original.&nbsp;La s\u00edntesis es un tipo de resumen, pero m\u00e1s abreviado. A diferencia del resumen, que cubre las ideas principales de un texto, la s\u00edntesis se concentra en el tema central. Parte de un an\u00e1lisis en el que se descomponen las partes de un texto para lograr su comprensi\u00f3n detallada. Luego, se integran en una generalizaci\u00f3n, lo que da como producto la s\u00edntesis.&nbsp;Leamos el siguiente texto:      En la actualidad, el tel\u00e9fono celular se ha convertido en un medio de comunicaci\u00f3n vital para muchas personas. Ha dejado de cumplir solo la funci\u00f3n de tel\u00e9fono: en \u00e9l se reciben y env\u00edan correo y mensajes con facilidad, pues incluso hay aplicaciones gratuitas para ello. Tambi\u00e9n sirve para registrar informaci\u00f3n, ya que se pueden tomar fotos y filmar. Adem\u00e1s, permite acceder a la informaci\u00f3n que&nbsp;se necesite (p\u00e1ginas web, videos de YouTube) o a las redes sociales. Asimismo, cumple la funci\u00f3n de entretener, pues a trav\u00e9s de \u00e9l se escucha radio y se descargan juegos y m\u00fasica.&nbsp;Seg\u00fan sea el caso, los usuarios usan el celular para comunicarse con sus familiares, amigos, colegas, jefes, clientes, entre otros; para estudiar o trabajar; y para divertirse.&nbsp;&nbsp;    Resumen      El tel\u00e9fono celular es un medio de comunicaci\u00f3n vital, pues adem\u00e1s de las funciones convencionales de todo tel\u00e9fono, se usa para enviar y recibir correos, registrar informaci\u00f3n, acceder a internet y para m\u00faltiples entretenimientos. En otras palabras, su uso no se restringe al di\u00e1logo interpersonal, sino que tambi\u00e9n sirve como herramienta de estudio, trabajo y distracci\u00f3n.    \u00bfQu\u00e9 pasos debemos seguir al redactar una s\u00edntesis?Realizar una lectura panor\u00e1mica del texto y reconocer inicialmente el tema y el prop\u00f3sito.Subrayar la idea principal de cada p\u00e1rrafo y determinar conceptos centrales.&nbsp;Analizar la informaci\u00f3n clave elaborando tablas, esquemas, gr\u00e1ficos, etc.Condensar las ideas analizadas en el sentido global del texto. An\u00e1lisis      Celular: medio de comunicaci\u00f3n vital       &nbsp;Funciones   Usos&nbsp;       &nbsp;Llamadas telef\u00f3nicas y mensajes de texto   Comunicaci\u00f3n con familiares, amigos, colegas, jefes, clientes.Estudio, trabajo.Entretenimiento.       &nbsp;Correo electr\u00f3nico       &nbsp;Registro de informaci\u00f3n: fotos, filmaci\u00f3n       &nbsp;Acceso a internet: todo tipo de informaci\u00f3n       Acceso a redes sociales, descarga de m\u00fasica o de juegos    S\u00edntesisEl tel\u00e9fono celular constituye un medio de comunicaci\u00f3n vital debido a sus m\u00faltiples funciones y usos.&nbsp; Actividades 1. Lee&nbsp;el siguiente texto.&nbsp;\u00bfCu\u00e1l es el tema del texto? Marca. Aunque es cierto que un m\u00ednimo de bienestar f\u00edsico y psicol\u00f3gico es absolutamente necesario para ser feliz, es posible tener todas las condiciones que constituyen el bienestar y, sin embargo, no sentirnos felices.&nbsp;Esto puede deberse, entre otros factores, al exceso de competitividad impuesto por la vida moderna. Hoy en d\u00eda existe una alocada carrera para conseguir el triunfo econ\u00f3mico y social; en esta lucha, muchas personas descuidan las relaciones humanas y se sienten solas, tristes y aburridas. Asimismo, el incremento de las presiones, preocupaciones y miedos (lo que se denomina com\u00fanmente estr\u00e9s) puede tambi\u00e9n opacar nuestra felicidad, aunque muchas de nuestras preocupaciones no tengan importancia realmente.&nbsp;Es com\u00fan encontrar, adem\u00e1s, a personas que tienen sentimientos de culpabilidad. Estos las llevan a pensar que siempre les sale mal todo lo que hacen.&nbsp;Finalmente, el llamado \u201cmiedo al qu\u00e9 dir\u00e1n\u201d, que restringe muchos de nuestros actos, contribuye tambi\u00e9n a obstaculizar nuestro goce de la felicidad.  La b\u00fasqueda de la felicidad La infelicidad Factores del bienestar El sentimiento de culpabilidad La competitividad y la felicidad 2. Lee&nbsp;el siguiente texto. La estimulaci\u00f3n temprana involucra un conjunto de t\u00e9cnicas que apuntan al desarrollo integral del ni\u00f1o: el aspecto motor, el lenguaje, el aspecto cognitivo, el emocional y el social.&nbsp;Comienza desde que es reci\u00e9n nacido hasta los seis a\u00f1os. Es la etapa en la que hay mayor plasticidad cerebral. Se considera que hay momentos claves en la evoluci\u00f3n del cuerpo: sostener el cuello, sentarse, gatear, caminar. Lo mismo ocurre con el lenguaje, fuente de la interacci\u00f3n social: el balbuceo, las primeras palabras, las primeras frases, la interpretaci\u00f3n de la intenci\u00f3n del interlocutor.&nbsp;Una idea clave para la estimulaci\u00f3n temprana es el ejercicio de todos los sentidos: vista, o\u00eddo, tacto, gusto y olfato. De esta manera, el ni\u00f1o va tomando conciencia del entorno que lo rodea y de su ubicaci\u00f3n en dicho espacio. \u00bfCu\u00e1l es el tema del texto anterior? Selecciona.      &nbsp;    El desarrollo integral de los ni\u00f1os. La motricidad en la primera infancia. La estimulaci\u00f3n temprana. La influencia del entorno en el desarrollo de los ni\u00f1os 3. \u00bfCu\u00e1l es el prop\u00f3sito del texto? Marca. Dar a conocer la importancia de la estimulaci\u00f3n temprana. Dar a conocer los procesos de desarrollo integral en los ni\u00f1os. Dar a conocer los ejercicios de motricidad para beb\u00e9s y ni\u00f1os. Comunicar la importancia de la relaci\u00f3n madre-hijo. Dar a conocer los ejercicios de lenguaje para los ni\u00f1os. 4. Lee el siguiente texto. Ser mam\u00e1 es muy gratificante; sin embargo, constituye una tarea bastante complicada, pues se dejan de lado ciertos placeres personales. Voy a compartir algunos aspectos que extra\u00f1o de mi vida sin hijos. El primero es el sue\u00f1o: no se vuelve a dormir de la misma manera. Los primeros tres meses son dif\u00edciles, hasta que el beb\u00e9 se adapta y poco a poco va durmiendo de corrido. El segundo es disfrutar de las actividades culturales (cine, teatro) de noche. Por m\u00e1s que uno pueda dejar a sus hijos con alguien de confianza, se est\u00e1 todo el tiempo pendiente de ellos. El tercero es el orden: imposible mantenerlo. Los ni\u00f1os juegan, arman y desarman. Ocupan todo el espacio. Teniendo en cuenta que vivo en un departamento, no puedo limitarlos. Por \u00faltimo, est\u00e1n los momentos de silencio. La calle ruidosa (carros, bocinas, m\u00fasica a todo volumen, etc.) hace que una aprecie el silencio. Con los ni\u00f1os eso no funciona, sobre todo si est\u00e1n peque\u00f1os. Ellos gritan, lloran y gimen. En conclusi\u00f3n, las mam\u00e1s pasamos por bastante estr\u00e9s cuando criamos a nuestros hijos; pero felizmente esto tiene sus compensaciones.&nbsp; \u00bfQu\u00e9 temas est\u00e1n relacionados con el texto? Marca m\u00e1s de una alternativa. La maternidad y sus inconvenientes. El desarrollo infantil. El sue\u00f1o en los ni\u00f1os. El estr\u00e9s de la mam\u00e1. 5. \u00bfCu\u00e1l es el mejor resumen del texto de la actividad 4? Marca. Cuando una mujer se convierte en madre, deja de disfrutar plenamente de algunos aspectos de la vida: duerme poco, participa menos de actividades culturales, se olvida de lo que es el silencio y el orden en su casa. Una madre debe sacrificar todo por sus hijos. No puede salir de noche, nunca m\u00e1s disfrutar\u00e1 de su sue\u00f1o, la casa siempre ser\u00e1 un desorden, pues los ni\u00f1os son ruidosos y desordenados. Ser mam\u00e1 es lo m\u00e1s gratificante que existe. Nada de lo que se deja de lado se extra\u00f1a. Los hijos llenan cualquier vac\u00edo, lo suficiente para que se sienta realizada. La madre sacrificada no existe. Las mam\u00e1s modernas son ego\u00edstas; contratan a empleadas para que cuiden a sus hijos; no pueden estar sin dormir o sin salir de noche. Al convertirse en madre, una no deja nada de lado. La mujer destinada a serlo se prepara para ello; por eso, no sufre ning\u00fan choque: conoce los riesgos. 6. \u00bfCu\u00e1l podr\u00eda ser un buen sumillado del texto? Arrastra.       &nbsp;    Placeres que una madre extra\u00f1a: el sue\u00f1o, el disfrute de actividades culturales, el orden y el ruido de la calle. Placeres que una madre extra\u00f1a: el sue\u00f1o, el disfrute de actividades culturales, el orden y el silencio. Actividades que realizan los ni\u00f1os: juegan, gritan, arman y desarman. Inconvenientes de ser madre: la falta de sue\u00f1o, el disfrute de actividades culturales, el orden y el silencio.",
        "content_alu": " ? Sesi\u00f3n 6 El resumen y la s\u00edntesis El resumen expresa de modo breve y preciso las ideas m\u00e1s importantes de un texto. Resumir no consiste en \u201ccortar\u201d las ideas secundarias y \u201cpegar\u201d las m\u00e1s importantes, sino en escribir un nuevo texto que debe comprenderse sin recurrir al original.&nbsp;La s\u00edntesis es un tipo de resumen, pero m\u00e1s abreviado. A diferencia del resumen, que cubre las ideas principales de un texto, la s\u00edntesis se concentra en el tema central. Parte de un an\u00e1lisis en el que se descomponen las partes de un texto para lograr su comprensi\u00f3n detallada. Luego, se integran en una generalizaci\u00f3n, lo que da como producto la s\u00edntesis.&nbsp;Leamos el siguiente texto:      En la actualidad, el tel\u00e9fono celular se ha convertido en un medio de comunicaci\u00f3n vital para muchas personas. Ha dejado de cumplir solo la funci\u00f3n de tel\u00e9fono: en \u00e9l se reciben y env\u00edan correo y mensajes con facilidad, pues incluso hay aplicaciones gratuitas para ello. Tambi\u00e9n sirve para registrar informaci\u00f3n, ya que se pueden tomar fotos y filmar. Adem\u00e1s, permite acceder a la informaci\u00f3n que&nbsp;se necesite (p\u00e1ginas web, videos de YouTube) o a las redes sociales. Asimismo, cumple la funci\u00f3n de entretener, pues a trav\u00e9s de \u00e9l se escucha radio y se descargan juegos y m\u00fasica.&nbsp;Seg\u00fan sea el caso, los usuarios usan el celular para comunicarse con sus familiares, amigos, colegas, jefes, clientes, entre otros; para estudiar o trabajar; y para divertirse.&nbsp;&nbsp;    Resumen      El tel\u00e9fono celular es un medio de comunicaci\u00f3n vital, pues adem\u00e1s de las funciones convencionales de todo tel\u00e9fono, se usa para enviar y recibir correos, registrar informaci\u00f3n, acceder a internet y para m\u00faltiples entretenimientos. En otras palabras, su uso no se restringe al di\u00e1logo interpersonal, sino que tambi\u00e9n sirve como herramienta de estudio, trabajo y distracci\u00f3n.    \u00bfQu\u00e9 pasos debemos seguir al redactar una s\u00edntesis?Realizar una lectura panor\u00e1mica del texto y reconocer inicialmente el tema y el prop\u00f3sito.Subrayar la idea principal de cada p\u00e1rrafo y determinar conceptos centrales.&nbsp;Analizar la informaci\u00f3n clave elaborando tablas, esquemas, gr\u00e1ficos, etc.Condensar las ideas analizadas en el sentido global del texto. An\u00e1lisis      Celular: medio de comunicaci\u00f3n vital       &nbsp;Funciones   Usos&nbsp;       &nbsp;Llamadas telef\u00f3nicas y mensajes de texto   Comunicaci\u00f3n con familiares, amigos, colegas, jefes, clientes.Estudio, trabajo.Entretenimiento.       &nbsp;Correo electr\u00f3nico       &nbsp;Registro de informaci\u00f3n: fotos, filmaci\u00f3n       &nbsp;Acceso a internet: todo tipo de informaci\u00f3n       Acceso a redes sociales, descarga de m\u00fasica o de juegos    S\u00edntesisEl tel\u00e9fono celular constituye un medio de comunicaci\u00f3n vital debido a sus m\u00faltiples funciones y usos.&nbsp; Actividades 1. Lee&nbsp;el siguiente texto.&nbsp;\u00bfCu\u00e1l es el tema del texto? Marca. Aunque es cierto que un m\u00ednimo de bienestar f\u00edsico y psicol\u00f3gico es absolutamente necesario para ser feliz, es posible tener todas las condiciones que constituyen el bienestar y, sin embargo, no sentirnos felices.&nbsp;Esto puede deberse, entre otros factores, al exceso de competitividad impuesto por la vida moderna. Hoy en d\u00eda existe una alocada carrera para conseguir el triunfo econ\u00f3mico y social; en esta lucha, muchas personas descuidan las relaciones humanas y se sienten solas, tristes y aburridas. Asimismo, el incremento de las presiones, preocupaciones y miedos (lo que se denomina com\u00fanmente estr\u00e9s) puede tambi\u00e9n opacar nuestra felicidad, aunque muchas de nuestras preocupaciones no tengan importancia realmente.&nbsp;Es com\u00fan encontrar, adem\u00e1s, a personas que tienen sentimientos de culpabilidad. Estos las llevan a pensar que siempre les sale mal todo lo que hacen.&nbsp;Finalmente, el llamado \u201cmiedo al qu\u00e9 dir\u00e1n\u201d, que restringe muchos de nuestros actos, contribuye tambi\u00e9n a obstaculizar nuestro goce de la felicidad.  La b\u00fasqueda de la felicidad La infelicidad Factores del bienestar El sentimiento de culpabilidad La competitividad y la felicidad 2. Lee&nbsp;el siguiente texto. La estimulaci\u00f3n temprana involucra un conjunto de t\u00e9cnicas que apuntan al desarrollo integral del ni\u00f1o: el aspecto motor, el lenguaje, el aspecto cognitivo, el emocional y el social.&nbsp;Comienza desde que es reci\u00e9n nacido hasta los seis a\u00f1os. Es la etapa en la que hay mayor plasticidad cerebral. Se considera que hay momentos claves en la evoluci\u00f3n del cuerpo: sostener el cuello, sentarse, gatear, caminar. Lo mismo ocurre con el lenguaje, fuente de la interacci\u00f3n social: el balbuceo, las primeras palabras, las primeras frases, la interpretaci\u00f3n de la intenci\u00f3n del interlocutor.&nbsp;Una idea clave para la estimulaci\u00f3n temprana es el ejercicio de todos los sentidos: vista, o\u00eddo, tacto, gusto y olfato. De esta manera, el ni\u00f1o va tomando conciencia del entorno que lo rodea y de su ubicaci\u00f3n en dicho espacio. \u00bfCu\u00e1l es el tema del texto anterior? Selecciona.      &nbsp;    El desarrollo integral de los ni\u00f1os. La motricidad en la primera infancia. La estimulaci\u00f3n temprana. La influencia del entorno en el desarrollo de los ni\u00f1os 3. \u00bfCu\u00e1l es el prop\u00f3sito del texto? Marca. Dar a conocer la importancia de la estimulaci\u00f3n temprana. Dar a conocer los procesos de desarrollo integral en los ni\u00f1os. Dar a conocer los ejercicios de motricidad para beb\u00e9s y ni\u00f1os. Comunicar la importancia de la relaci\u00f3n madre-hijo. Dar a conocer los ejercicios de lenguaje para los ni\u00f1os. 4. Lee el siguiente texto. Ser mam\u00e1 es muy gratificante; sin embargo, constituye una tarea bastante complicada, pues se dejan de lado ciertos placeres personales. Voy a compartir algunos aspectos que extra\u00f1o de mi vida sin hijos. El primero es el sue\u00f1o: no se vuelve a dormir de la misma manera. Los primeros tres meses son dif\u00edciles, hasta que el beb\u00e9 se adapta y poco a poco va durmiendo de corrido. El segundo es disfrutar de las actividades culturales (cine, teatro) de noche. Por m\u00e1s que uno pueda dejar a sus hijos con alguien de confianza, se est\u00e1 todo el tiempo pendiente de ellos. El tercero es el orden: imposible mantenerlo. Los ni\u00f1os juegan, arman y desarman. Ocupan todo el espacio. Teniendo en cuenta que vivo en un departamento, no puedo limitarlos. Por \u00faltimo, est\u00e1n los momentos de silencio. La calle ruidosa (carros, bocinas, m\u00fasica a todo volumen, etc.) hace que una aprecie el silencio. Con los ni\u00f1os eso no funciona, sobre todo si est\u00e1n peque\u00f1os. Ellos gritan, lloran y gimen. En conclusi\u00f3n, las mam\u00e1s pasamos por bastante estr\u00e9s cuando criamos a nuestros hijos; pero felizmente esto tiene sus compensaciones.&nbsp; \u00bfQu\u00e9 temas est\u00e1n relacionados con el texto? Marca m\u00e1s de una alternativa. La maternidad y sus inconvenientes. El desarrollo infantil. El sue\u00f1o en los ni\u00f1os. El estr\u00e9s de la mam\u00e1. 5. \u00bfCu\u00e1l es el mejor resumen del texto de la actividad 4? Marca. Cuando una mujer se convierte en madre, deja de disfrutar plenamente de algunos aspectos de la vida: duerme poco, participa menos de actividades culturales, se olvida de lo que es el silencio y el orden en su casa. Una madre debe sacrificar todo por sus hijos. No puede salir de noche, nunca m\u00e1s disfrutar\u00e1 de su sue\u00f1o, la casa siempre ser\u00e1 un desorden, pues los ni\u00f1os son ruidosos y desordenados. Ser mam\u00e1 es lo m\u00e1s gratificante que existe. Nada de lo que se deja de lado se extra\u00f1a. Los hijos llenan cualquier vac\u00edo, lo suficiente para que se sienta realizada. La madre sacrificada no existe. Las mam\u00e1s modernas son ego\u00edstas; contratan a empleadas para que cuiden a sus hijos; no pueden estar sin dormir o sin salir de noche. Al convertirse en madre, una no deja nada de lado. La mujer destinada a serlo se prepara para ello; por eso, no sufre ning\u00fan choque: conoce los riesgos. 6. \u00bfCu\u00e1l podr\u00eda ser un buen sumillado del texto? Arrastra.       &nbsp;    Placeres que una madre extra\u00f1a: el sue\u00f1o, el disfrute de actividades culturales, el orden y el ruido de la calle. Placeres que una madre extra\u00f1a: el sue\u00f1o, el disfrute de actividades culturales, el orden y el silencio. Actividades que realizan los ni\u00f1os: juegan, gritan, arman y desarman. Inconvenientes de ser madre: la falta de sue\u00f1o, el disfrute de actividades culturales, el orden y el silencio.",
        "order": 3,
        "resources": [
          {
            "id": "4fae4b54b0777c583dcfe546298b520e",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "262fd9bdce6c3c8b5f5db19cb4e93d4e",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee&nbsp;el siguiente texto.&nbsp;\u00bfCu\u00e1l es el tema del texto? Marca.</p><p>Aunque es cierto que un m\u00ednimo de bienestar f\u00edsico y psicol\u00f3gico es absolutamente necesario para ser feliz, es posible tener todas las condiciones que constituyen el bienestar y, sin embargo, no sentirnos felices.&nbsp;</p><p>Esto puede deberse, entre otros factores, al exceso de competitividad impuesto por la vida moderna. Hoy en d\u00eda existe una alocada carrera para conseguir el triunfo econ\u00f3mico y social; en esta lucha, muchas personas descuidan las relaciones humanas y se sienten solas, tristes y aburridas. Asimismo, el incremento de las presiones, preocupaciones y miedos (lo que se denomina com\u00fanmente estr\u00e9s) puede tambi\u00e9n opacar nuestra felicidad, aunque muchas de nuestras preocupaciones no tengan importancia realmente.&nbsp;</p><p>Es com\u00fan encontrar, adem\u00e1s, a personas que tienen sentimientos de culpabilidad. Estos las llevan a pensar que siempre les sale mal todo lo que hacen.&nbsp;</p><p>Finalmente, el llamado \u201cmiedo al qu\u00e9 dir\u00e1n\u201d, que restringe muchos de nuestros actos, contribuye tambi\u00e9n a obstaculizar nuestro goce de la felicidad.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 1,
              "learningLevelRefId": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
              "learningObjectiveRefId": "5298f6d7b871cd229cfa0368635bf935"
            }
          },
          {
            "id": "777c9524317a618aacb4bd4af7a7f641",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "1bb30c5aaaa095aa526a5b1aa80947c7",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Lee&nbsp;el siguiente texto.</p><p>La estimulaci\u00f3n temprana involucra un conjunto de t\u00e9cnicas que apuntan al desarrollo integral del ni\u00f1o: el aspecto motor, el lenguaje, el aspecto cognitivo, el emocional y el social.&nbsp;</p><p>Comienza desde que es reci\u00e9n nacido hasta los seis a\u00f1os. Es la etapa en la que hay mayor plasticidad cerebral. Se considera que hay momentos claves en la evoluci\u00f3n del cuerpo: sostener el cuello, sentarse, gatear, caminar. Lo mismo ocurre con el lenguaje, fuente de la interacci\u00f3n social: el balbuceo, las primeras palabras, las primeras frases, la interpretaci\u00f3n de la intenci\u00f3n del interlocutor.&nbsp;</p><p>Una idea clave para la estimulaci\u00f3n temprana es el ejercicio de todos los sentidos: vista, o\u00eddo, tacto, gusto y olfato. De esta manera, el ni\u00f1o va tomando conciencia del entorno que lo rodea y de su ubicaci\u00f3n en dicho espacio.</p><ul><li>\u00bfCu\u00e1l es el tema del texto anterior? Selecciona.</li></ul><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e65f9f69383d2b4aa81ab605f8773c7b\" id=\"componentGap_03825433f58c466882868373b72bec16\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 2,
              "learningLevelRefId": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
              "learningObjectiveRefId": "5298f6d7b871cd229cfa0368635bf935"
            }
          },
          {
            "id": "14f9be03dbc1d957bc3fd0359f7008f7",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "64021940946d792e5ddc58705ade9c99",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es el prop\u00f3sito del texto? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
              "learningObjectiveRefId": "5298f6d7b871cd229cfa0368635bf935"
            }
          },
          {
            "id": "895a1313dc6c745409c250be48cdac86",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "9b1f802b44514aee02f1ce68272b601f",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p>Ser mam\u00e1 es muy gratificante; sin embargo, constituye una tarea bastante complicada, pues se dejan de lado ciertos placeres personales. Voy a compartir algunos aspectos que extra\u00f1o de mi vida sin hijos. El primero es el sue\u00f1o: no se vuelve a dormir de la misma manera. Los primeros tres meses son dif\u00edciles, hasta que el beb\u00e9 se adapta y poco a poco va durmiendo de corrido. El segundo es disfrutar de las actividades culturales (cine, teatro) de noche. Por m\u00e1s que uno pueda dejar a sus hijos con alguien de confianza, se est\u00e1 todo el tiempo pendiente de ellos. El tercero es el orden: imposible mantenerlo. Los ni\u00f1os juegan, arman y desarman. Ocupan todo el espacio. Teniendo en cuenta que vivo en un departamento, no puedo limitarlos. Por \u00faltimo, est\u00e1n los momentos de silencio. La calle ruidosa (carros, bocinas, m\u00fasica a todo volumen, etc.) hace que una aprecie el silencio. Con los ni\u00f1os eso no funciona, sobre todo si est\u00e1n peque\u00f1os. Ellos gritan, lloran y gimen. En conclusi\u00f3n, las mam\u00e1s pasamos por bastante estr\u00e9s cuando criamos a nuestros hijos; pero felizmente esto tiene sus compensaciones.&nbsp;</p><ul><li>\u00bfQu\u00e9 temas est\u00e1n relacionados con el texto? Marca m\u00e1s de una alternativa.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
              "learningObjectiveRefId": "5298f6d7b871cd229cfa0368635bf935"
            }
          },
          {
            "id": "b974853ab7e830e9fbb34967a148f7a2",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "0789708680b04b88a7357f95333c64e4",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es el mejor resumen del texto de la actividad 4? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
              "learningObjectiveRefId": "5298f6d7b871cd229cfa0368635bf935"
            }
          },
          {
            "id": "070c3541f896522440210fe9a8e75d8f",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f499acc5739c76aea7c9e4dff584f591",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l podr\u00eda ser un buen sumillado del texto? Arrastra.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#6961c3fd5d0a3d08a8f9af66b9a52aa9\" id=\"componentGap_03825433f58c466882868373b72bec16\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
              "learningObjectiveRefId": "5298f6d7b871cd229cfa0368635bf935"
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 6,
        "activitiesTotal": 6,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "53ea6f727aef1072cebb01a1fe594248",
        "title": "Sesi\u00f3n 7: Organizaci\u00f3n del texto. Macrorreglas",
        "pageInteractive": 0,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#53ea6f727aef1072cebb01a1fe594248",
        "content": " ? Sesi\u00f3n 7 Organizaci\u00f3n del texto. Macrorreglas \u00bfC\u00f3mo se expresan el tema y la idea principal?El tema o el asunto del que trata el texto se expresa, generalmente, con una frase nominal (La venta de la comida chatarra en las escuelas).La idea principal o el contenido central del texto se expresa en una oraci\u00f3n (La prohibici\u00f3n de la venta de la comida chatarra en las escuelas est\u00e1 en discusi\u00f3n).&nbsp; Todo texto posee dos aspectos: un conjunto de contenidos y una organizaci\u00f3n. En cuanto al contenido, tiene un tema y subtemas.&nbsp;En cuanto a la organizaci\u00f3n, el texto est\u00e1 estructurado bajo la l\u00f3gica de un emisor. Este decide qu\u00e9 ideas son las m\u00e1s relevantes (ideas principales) y cu\u00e1les funcionan como complementarias (ideas secundarias).&nbsp;A veces, dentro de un texto en particular, la idea principal est\u00e1 expl\u00edcita; otras veces no. Para identificar la estructura textual, y de manera espec\u00edfica la idea principal, podemos aplicar algunas estrategias de comprensi\u00f3n de textos.      Estrategia   \u00bfC\u00f3mo se aplica?   \u00bfEn qu\u00e9 consiste?       Supresi\u00f3n   Me pregunto: \u00bfQu\u00e9 detalles del texto se podr\u00edan quitar sin afectar su contenido?Los identifico, los suprimo.Queda la idea principal, expl\u00edcita en el texto.   Se elimina la informaci\u00f3n secundaria y queda solo la oraci\u00f3n que resume el texto o aquella que reitera el autor.       Generalizaci\u00f3n   Me pregunto: \u00bfQu\u00e9 oraciones con ejemplos o datos puedo sustituir por una m\u00e1s general?Las identifico, las sustituyo.Hago expl\u00edcita la idea principal, impl\u00edcita en el texto.   Se infiere la idea principal a partir de las oraciones que contienen ideas particulares.       Construcci\u00f3n   Me pregunto: \u00bfCu\u00e1l podr\u00eda ser la oraci\u00f3n que diga lo mismo que todo lo que se ha visto en las dem\u00e1s oraciones del texto?Formulo la oraci\u00f3n que sustituya a todas las dem\u00e1s.Hago expl\u00edcita la idea principal, impl\u00edcita en el texto.   Se construye la idea principal como si fuera una conclusi\u00f3n que generaliza ideas particulares del texto.    \u00bfC\u00f3mo identificar los subtemas de un texto?Preguntarse lo siguiente: \u00bfDe qu\u00e9 trata el p\u00e1rrafo? \u00bfSigue hablando de lo mismo?Buscar un t\u00edtulo adecuado para cada p\u00e1rrafo (un buen t\u00edtulo es una frase que contiene algo de lo que se habla en todas las oraciones). Leamos el siguiente texto:      El surrealismo es un movimiento art\u00edstico vanguardista, pol\u00edticamente comprometido, que surge en los a\u00f1os veinte del siglo pasado, liderado por el franc\u00e9s Andr\u00e9 Breton. Se centr\u00f3, principalmente, en la literatura, en la pintura, en el cine y en la fotograf\u00eda. Algunas de sus t\u00e9cnicas provienen del dada\u00edsmo; se producen objetos de arte que escapan a toda l\u00f3gica.&nbsp;Un ejemplo es la t\u00e9cnica conocida como \u201ccad\u00e1ver exquisito\u201d, cuyo simple prop\u00f3sito es construir, de manera colectiva, un poema o una imagen, pero cada uno escribe o dibuja sin haber visto lo que ha hecho el otro (el papel se dobla para ocultarlo). Otra t\u00e9cnica es el automatismo, de influencia freudiana: el prop\u00f3sito al momento de producir un objeto de arte es hacer que brote el inconsciente sin censura.&nbsp;Representantes del surrealismo son Dal\u00ed, Magritte, Mir\u00f3 en pintura; Bu\u00f1uel en cine; Breton, \u00c9luard, Artaud en literatura, entre otros.   El tema del texto anterior es el surrealismo. Los subtemas son \u00e1reas en las que se centr\u00f3 el surrealismo, t\u00e9cnicas del surrealismo, principales representantes. La idea principal se encuentra, de manera expl\u00edcita, en la primera oraci\u00f3n. Actividades 1. Aplica la estrategia de supresi\u00f3n y marca la idea principal de este texto. De acuerdo con los estudios realizados en las \u00faltimas d\u00e9cadas y teniendo en cuenta las m\u00e1s importantes investigaciones, resulta v\u00e1lido afirmar que la construcci\u00f3n te\u00f3rica ha avanzado considerablemente en algunas \u00e1reas de la ling\u00fc\u00edstica. Es el caso, por ejemplo, de la sintaxis y la fonolog\u00eda, \u00e1reas que, adem\u00e1s, han sido bastante divulgadas como para que aquellos que no sean especialistas en el tema se formen una idea clara de estas materias.&nbsp;En cuanto a la sem\u00e1ntica, la situaci\u00f3n es distinta: la construcci\u00f3n te\u00f3rica no ha avanzado mucho y existen todav\u00eda varios conceptos por aclarar, como el significado mismo de la palabra significado. La sintaxis, la fonolog\u00eda y la sem\u00e1ntica. El significado de la palabra significado. Avances de la construcci\u00f3n te\u00f3rica en algunas \u00e1reas de la ling\u00fc\u00edstica. Los avances te\u00f3ricos de la sem\u00e1ntica. Los conceptos ling\u00fc\u00edsticos. 2. Lee el siguiente texto. El \u00e9bola es un virus que se transmite por contacto directo con animales o con personas infectadas, a trav\u00e9s de la sangre, la saliva, el sudor, la orina o los v\u00f3mitos de animales o humanos, vivos o fallecidos. El periodo de incubaci\u00f3n var\u00eda de 2 a 21 d\u00edas, aunque lo m\u00e1s normal es de 5 a 12 d\u00edas. Parece ser que los murci\u00e9lagos frug\u00edvoros fueron los causantes de la aparici\u00f3n de dicho virus en \u00c1frica.&nbsp;El brote actual de \u00e9bola comenz\u00f3 en Guinea en diciembre del 2013 y se extendi\u00f3 a Liberia, Nigeria y Sierra Leona. Hasta el 6 de agosto pasado, los pa\u00edses han reportado 1779 casos y 961 muertes. Se trata del mayor brote de \u00e9bola jam\u00e1s registrado. \u00bfCu\u00e1l podr\u00eda ser la idea principal? Arrastra.       &nbsp;    No se han registrado casos de \u00e9bola en el Per\u00fa. El \u00e9bola es una enfermedad de origen africano. El \u00e9bola es una enfermedad causada por un murci\u00e9lago. El \u00e9bola es una enfermedad letal que ha tenido un rebrote en la actualidad. El \u00e9bola es un virus que ha causado muchas muertes en el mundo. 3. \u00bfQu\u00e9 estrategia se us\u00f3 para deducir la idea principal del texto anterior? Escribe.      &nbsp;    4. \u00bfCu\u00e1les podr\u00edan ser ideas secundarias del texto de la actividad 2? Marca m\u00e1s de una alternativa. El primer caso registrado de \u00e9bola fue en 1976. Las enfermedades virales son siempre peligrosas. En el Per\u00fa existe poco riesgo de que haya \u00e9bola, pues en el pa\u00eds no vive la especie de murci\u00e9lago que lo transmite. 5. Lee el siguiente texto. El ser humano aprende en la medida en que participa en el descubrimiento y la invenci\u00f3n. Debe tener libertad para opinar, para equivocarse, para rectificarse, para ensayar m\u00e9todos y caminos, para explorar. De otra manera, a lo m\u00e1s, haremos eruditos y en el peor de los casos ratas de biblioteca y loros repetidores de libros santificados. El libro es una magn\u00edfica ayuda, cuando no se convierte en un estorbo. Si Galileo se hubiese limitado a repetir los textos aristot\u00e9licos (como uno de esos muchachos que ciertos profesores consideran \u201cbuenos alumnos\u201d), no habr\u00eda averiguado que el maestro se equivocaba sobre la ca\u00edda de los cuerpos.&nbsp;&nbsp;ERNESTO SABATO, Apolog\u00edas y rechazos, Barcelona, Seix Barral, 1979.&nbsp; \u00bfCu\u00e1l es el enunciado que resume la idea central del texto? Marca. El ser humano basa exclusivamente su conocimiento en el descubrimiento y la invenci\u00f3n.&nbsp; El ser humano aprende del descubrimiento y la invenci\u00f3n y no solo de los libros.&nbsp; Los buenos alumnos son aquellos que siguen las ense\u00f1anzas de sus profesores. Galileo es un ejemplo de la libertad para pensar y opinar. Las ratas de biblioteca y los loros repetidores no alcanzan el saber.&nbsp; 6. \u00bfQu\u00e9 estrategia se emple\u00f3 para deducir la idea principal del texto de la actividad 5? Selecciona.&nbsp;      &nbsp;    Supresi\u00f3n Construcci\u00f3n Generalizaci\u00f3n",
        "content_alu": " ? Sesi\u00f3n 7 Organizaci\u00f3n del texto. Macrorreglas \u00bfC\u00f3mo se expresan el tema y la idea principal?El tema o el asunto del que trata el texto se expresa, generalmente, con una frase nominal (La venta de la comida chatarra en las escuelas).La idea principal o el contenido central del texto se expresa en una oraci\u00f3n (La prohibici\u00f3n de la venta de la comida chatarra en las escuelas est\u00e1 en discusi\u00f3n).&nbsp; Todo texto posee dos aspectos: un conjunto de contenidos y una organizaci\u00f3n. En cuanto al contenido, tiene un tema y subtemas.&nbsp;En cuanto a la organizaci\u00f3n, el texto est\u00e1 estructurado bajo la l\u00f3gica de un emisor. Este decide qu\u00e9 ideas son las m\u00e1s relevantes (ideas principales) y cu\u00e1les funcionan como complementarias (ideas secundarias).&nbsp;A veces, dentro de un texto en particular, la idea principal est\u00e1 expl\u00edcita; otras veces no. Para identificar la estructura textual, y de manera espec\u00edfica la idea principal, podemos aplicar algunas estrategias de comprensi\u00f3n de textos.      Estrategia   \u00bfC\u00f3mo se aplica?   \u00bfEn qu\u00e9 consiste?       Supresi\u00f3n   Me pregunto: \u00bfQu\u00e9 detalles del texto se podr\u00edan quitar sin afectar su contenido?Los identifico, los suprimo.Queda la idea principal, expl\u00edcita en el texto.   Se elimina la informaci\u00f3n secundaria y queda solo la oraci\u00f3n que resume el texto o aquella que reitera el autor.       Generalizaci\u00f3n   Me pregunto: \u00bfQu\u00e9 oraciones con ejemplos o datos puedo sustituir por una m\u00e1s general?Las identifico, las sustituyo.Hago expl\u00edcita la idea principal, impl\u00edcita en el texto.   Se infiere la idea principal a partir de las oraciones que contienen ideas particulares.       Construcci\u00f3n   Me pregunto: \u00bfCu\u00e1l podr\u00eda ser la oraci\u00f3n que diga lo mismo que todo lo que se ha visto en las dem\u00e1s oraciones del texto?Formulo la oraci\u00f3n que sustituya a todas las dem\u00e1s.Hago expl\u00edcita la idea principal, impl\u00edcita en el texto.   Se construye la idea principal como si fuera una conclusi\u00f3n que generaliza ideas particulares del texto.    \u00bfC\u00f3mo identificar los subtemas de un texto?Preguntarse lo siguiente: \u00bfDe qu\u00e9 trata el p\u00e1rrafo? \u00bfSigue hablando de lo mismo?Buscar un t\u00edtulo adecuado para cada p\u00e1rrafo (un buen t\u00edtulo es una frase que contiene algo de lo que se habla en todas las oraciones). Leamos el siguiente texto:      El surrealismo es un movimiento art\u00edstico vanguardista, pol\u00edticamente comprometido, que surge en los a\u00f1os veinte del siglo pasado, liderado por el franc\u00e9s Andr\u00e9 Breton. Se centr\u00f3, principalmente, en la literatura, en la pintura, en el cine y en la fotograf\u00eda. Algunas de sus t\u00e9cnicas provienen del dada\u00edsmo; se producen objetos de arte que escapan a toda l\u00f3gica.&nbsp;Un ejemplo es la t\u00e9cnica conocida como \u201ccad\u00e1ver exquisito\u201d, cuyo simple prop\u00f3sito es construir, de manera colectiva, un poema o una imagen, pero cada uno escribe o dibuja sin haber visto lo que ha hecho el otro (el papel se dobla para ocultarlo). Otra t\u00e9cnica es el automatismo, de influencia freudiana: el prop\u00f3sito al momento de producir un objeto de arte es hacer que brote el inconsciente sin censura.&nbsp;Representantes del surrealismo son Dal\u00ed, Magritte, Mir\u00f3 en pintura; Bu\u00f1uel en cine; Breton, \u00c9luard, Artaud en literatura, entre otros.   El tema del texto anterior es el surrealismo. Los subtemas son \u00e1reas en las que se centr\u00f3 el surrealismo, t\u00e9cnicas del surrealismo, principales representantes. La idea principal se encuentra, de manera expl\u00edcita, en la primera oraci\u00f3n. Actividades 1. Aplica la estrategia de supresi\u00f3n y marca la idea principal de este texto. De acuerdo con los estudios realizados en las \u00faltimas d\u00e9cadas y teniendo en cuenta las m\u00e1s importantes investigaciones, resulta v\u00e1lido afirmar que la construcci\u00f3n te\u00f3rica ha avanzado considerablemente en algunas \u00e1reas de la ling\u00fc\u00edstica. Es el caso, por ejemplo, de la sintaxis y la fonolog\u00eda, \u00e1reas que, adem\u00e1s, han sido bastante divulgadas como para que aquellos que no sean especialistas en el tema se formen una idea clara de estas materias.&nbsp;En cuanto a la sem\u00e1ntica, la situaci\u00f3n es distinta: la construcci\u00f3n te\u00f3rica no ha avanzado mucho y existen todav\u00eda varios conceptos por aclarar, como el significado mismo de la palabra significado. La sintaxis, la fonolog\u00eda y la sem\u00e1ntica. El significado de la palabra significado. Avances de la construcci\u00f3n te\u00f3rica en algunas \u00e1reas de la ling\u00fc\u00edstica. Los avances te\u00f3ricos de la sem\u00e1ntica. Los conceptos ling\u00fc\u00edsticos. 2. Lee el siguiente texto. El \u00e9bola es un virus que se transmite por contacto directo con animales o con personas infectadas, a trav\u00e9s de la sangre, la saliva, el sudor, la orina o los v\u00f3mitos de animales o humanos, vivos o fallecidos. El periodo de incubaci\u00f3n var\u00eda de 2 a 21 d\u00edas, aunque lo m\u00e1s normal es de 5 a 12 d\u00edas. Parece ser que los murci\u00e9lagos frug\u00edvoros fueron los causantes de la aparici\u00f3n de dicho virus en \u00c1frica.&nbsp;El brote actual de \u00e9bola comenz\u00f3 en Guinea en diciembre del 2013 y se extendi\u00f3 a Liberia, Nigeria y Sierra Leona. Hasta el 6 de agosto pasado, los pa\u00edses han reportado 1779 casos y 961 muertes. Se trata del mayor brote de \u00e9bola jam\u00e1s registrado. \u00bfCu\u00e1l podr\u00eda ser la idea principal? Arrastra.       &nbsp;    No se han registrado casos de \u00e9bola en el Per\u00fa. El \u00e9bola es una enfermedad de origen africano. El \u00e9bola es una enfermedad causada por un murci\u00e9lago. El \u00e9bola es una enfermedad letal que ha tenido un rebrote en la actualidad. El \u00e9bola es un virus que ha causado muchas muertes en el mundo. 3. \u00bfQu\u00e9 estrategia se us\u00f3 para deducir la idea principal del texto anterior? Escribe.      &nbsp;    4. \u00bfCu\u00e1les podr\u00edan ser ideas secundarias del texto de la actividad 2? Marca m\u00e1s de una alternativa. El primer caso registrado de \u00e9bola fue en 1976. Las enfermedades virales son siempre peligrosas. En el Per\u00fa existe poco riesgo de que haya \u00e9bola, pues en el pa\u00eds no vive la especie de murci\u00e9lago que lo transmite. 5. Lee el siguiente texto. El ser humano aprende en la medida en que participa en el descubrimiento y la invenci\u00f3n. Debe tener libertad para opinar, para equivocarse, para rectificarse, para ensayar m\u00e9todos y caminos, para explorar. De otra manera, a lo m\u00e1s, haremos eruditos y en el peor de los casos ratas de biblioteca y loros repetidores de libros santificados. El libro es una magn\u00edfica ayuda, cuando no se convierte en un estorbo. Si Galileo se hubiese limitado a repetir los textos aristot\u00e9licos (como uno de esos muchachos que ciertos profesores consideran \u201cbuenos alumnos\u201d), no habr\u00eda averiguado que el maestro se equivocaba sobre la ca\u00edda de los cuerpos.&nbsp;&nbsp;ERNESTO SABATO, Apolog\u00edas y rechazos, Barcelona, Seix Barral, 1979.&nbsp; \u00bfCu\u00e1l es el enunciado que resume la idea central del texto? Marca. El ser humano basa exclusivamente su conocimiento en el descubrimiento y la invenci\u00f3n.&nbsp; El ser humano aprende del descubrimiento y la invenci\u00f3n y no solo de los libros.&nbsp; Los buenos alumnos son aquellos que siguen las ense\u00f1anzas de sus profesores. Galileo es un ejemplo de la libertad para pensar y opinar. Las ratas de biblioteca y los loros repetidores no alcanzan el saber.&nbsp; 6. \u00bfQu\u00e9 estrategia se emple\u00f3 para deducir la idea principal del texto de la actividad 5? Selecciona.&nbsp;      &nbsp;    Supresi\u00f3n Construcci\u00f3n Generalizaci\u00f3n",
        "order": 4,
        "resources": [
          {
            "id": "e9d6e2b492fd0fdc481ebd585cd40d89",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f8fe356eca00c768a3554261b02cb90a",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Aplica la estrategia de supresi\u00f3n y marca la idea principal de este texto.</p><p>De acuerdo con los estudios realizados en las \u00faltimas d\u00e9cadas y teniendo en cuenta las m\u00e1s importantes investigaciones, resulta v\u00e1lido afirmar que la construcci\u00f3n te\u00f3rica ha avanzado considerablemente en algunas \u00e1reas de la ling\u00fc\u00edstica. Es el caso, por ejemplo, de la sintaxis y la fonolog\u00eda, \u00e1reas que, adem\u00e1s, han sido bastante divulgadas como para que aquellos que no sean especialistas en el tema se formen una idea clara de estas materias.&nbsp;</p><p>En cuanto a la sem\u00e1ntica, la situaci\u00f3n es distinta: la construcci\u00f3n te\u00f3rica no ha avanzado mucho y existen todav\u00eda varios conceptos por aclarar, como el significado mismo de la palabra <em>significado</em>.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 1,
              "learningLevelRefId": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
              "learningObjectiveRefId": "44d90d63c1d51a7c57196ad876011769"
            }
          },
          {
            "id": "bfe3864d35e1282262871a977a033168",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "abd4199e44bbe515ae0db64a6327936e",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p>El \u00e9bola es un virus que se transmite por contacto directo con animales o con personas infectadas, a trav\u00e9s de la sangre, la saliva, el sudor, la orina o los v\u00f3mitos de animales o humanos, vivos o fallecidos. El periodo de incubaci\u00f3n var\u00eda de 2 a 21 d\u00edas, aunque lo m\u00e1s normal es de 5 a 12 d\u00edas. Parece ser que los murci\u00e9lagos frug\u00edvoros fueron los causantes de la aparici\u00f3n de dicho virus en \u00c1frica.&nbsp;</p><p>El brote actual de \u00e9bola comenz\u00f3 en Guinea en diciembre del 2013 y se extendi\u00f3 a Liberia, Nigeria y Sierra Leona. Hasta el 6 de agosto pasado, los pa\u00edses han reportado 1779 casos y 961 muertes. Se trata del mayor brote de \u00e9bola jam\u00e1s registrado.</p><ul><li>\u00bfCu\u00e1l podr\u00eda ser la idea principal? Arrastra.</li></ul><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ffe2b9cd960cf7acab72667ac901b252\" id=\"componentGap_03825433f58c466882868373b72bec16\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 2,
              "learningLevelRefId": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
              "learningObjectiveRefId": "44d90d63c1d51a7c57196ad876011769"
            }
          },
          {
            "id": "4ef31e5bf6488b53eff2ff2614ffcd86",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c6d5c11fbf3f32fad49ba2c016cc6336",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 estrategia se us\u00f3 para deducir la idea principal del texto anterior? Escribe.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#58c86ae31126249b777a69b10a4a8376\" id=\"componentGap_01c6b885cb6047d3b07936a02575a764\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
              "learningObjectiveRefId": "44d90d63c1d51a7c57196ad876011769"
            }
          },
          {
            "id": "c49d053670cdc90e6e1f5b258b858141",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "1316b7a207eeff37413bcb35f968d321",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1les podr\u00edan ser ideas secundarias del texto de la actividad 2? Marca m\u00e1s de una alternativa.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
              "learningObjectiveRefId": "44d90d63c1d51a7c57196ad876011769"
            }
          },
          {
            "id": "73213e8e6a6d251e2b27c9e03ff6608b",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "7dc1760c792850e6c76ef90da5da8c6b",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p>El ser humano aprende en la medida en que participa en el descubrimiento y la invenci\u00f3n. Debe tener libertad para opinar, para equivocarse, para rectificarse, para ensayar m\u00e9todos y caminos, para explorar. De otra manera, a lo m\u00e1s, haremos eruditos y en el peor de los casos ratas de biblioteca y loros repetidores de libros santificados. El libro es una magn\u00edfica ayuda, cuando no se convierte en un estorbo. Si Galileo se hubiese limitado a repetir los textos aristot\u00e9licos (como uno de esos muchachos que ciertos profesores consideran \u201cbuenos alumnos\u201d), no habr\u00eda averiguado que el maestro se equivocaba sobre la ca\u00edda de los cuerpos.&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><h4 style=\"text-align: right;\">ERNESTO SABATO, <em>Apolog\u00edas y rechazos</em>, Barcelona, Seix Barral, 1979.&nbsp;</h4><ul><li>\u00bfCu\u00e1l es el enunciado que resume la idea central del texto? Marca.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
              "learningObjectiveRefId": "44d90d63c1d51a7c57196ad876011769"
            }
          },
          {
            "id": "f0253101206d37cfdffed315042064e9",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "2f05f8a942579ab09d2bffe35d3eb391",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 estrategia se emple\u00f3 para deducir la idea principal del texto de la actividad 5? Selecciona.&nbsp;</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#7f9e6abfdbab1bdae3f440e07fdd911c\" id=\"componentGap_03825433f58c466882868373b72bec16\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
              "learningObjectiveRefId": "44d90d63c1d51a7c57196ad876011769"
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 6,
        "activitiesTotal": 6,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "a5f803816a1c435acd69d27014c4c452",
        "title": "Sesi\u00f3n 8: Lectura comparada de textos expositivos",
        "pageInteractive": 0,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#a5f803816a1c435acd69d27014c4c452",
        "content": " ? Sesi\u00f3n 8 Lectura comparada de textos expositivos Actividades 1. Lee el siguiente texto. Per\u00fa, donde la gente vive sin bancos[...] De acuerdo con un estudio del Banco Mundial, solo 2 de cada 10 peruanos tienen una cuenta bancaria, mientras que, en pa\u00edses vecinos como Venezuela y Chile, por ejemplo, 4 de cada 10 consumidores est\u00e1n bancarizados. En Brasil, la mayor econom\u00eda regional, la cifra es de 5 por cada 10 usuarios.&nbsp;El boom econ\u00f3mico latinoamericano de los \u00faltimos a\u00f1os ha impulsado el acceso al financiamiento en todos los sectores de la sociedad. Pero la apertura de este mundo financiero para gente no experta puede ser un dolor de cabeza.&nbsp;Todo se resume en tres palabras: m\u00e1s educaci\u00f3n financiera.&nbsp;El estudio Protecci\u00f3n del Consumidor y la Alfabetizaci\u00f3n Financiera en el Per\u00fa detalla esta realidad. Seg\u00fan el reporte, muchos peruanos carecen de una cultura s\u00f3lida de ahorro en una instituci\u00f3n financiera formal.&nbsp;De acuerdo con una encuesta de la OCDE, precursora del estudio, solo el 40 % de los encuestados sab\u00eda c\u00f3mo calcular tasas de inter\u00e9s anual. Otro hallazgo significativo: un tercio de los entrevistados no entend\u00eda la relaci\u00f3n entre riesgo y ventaja, mientras que la mitad de ellos no sab\u00eda que se puede reducir el riesgo mediante la diversificaci\u00f3n de la cartera.&nbsp;Tambi\u00e9n qued\u00f3 claro que el nivel de educaci\u00f3n b\u00e1sica influye en la alfabetizaci\u00f3n financiera. Apenas el 16 % de los encuestados con educaci\u00f3n primaria utiliza el sistema financiero, mientras que el 40 % de aquellos con educaci\u00f3n superior utiliza productos y servicios financieros. [...]&nbsp;&nbsp;JULIO C\u00c9SAR CASMA.En: http://internacional.elpais.com/internacional/2014/08/19/actualidad/1408401070_993383.html \u00bfCu\u00e1l es el potencial de crecimiento de la bancarizaci\u00f3n en el Per\u00fa? Selecciona.      &nbsp;    20 % 60 % 80 % 10 % Ninguna de las anteriores. 2. \u00bfCu\u00e1l es el concepto de cartera empleado en el texto? Marca. Bolso de mujer que se lleva en la mano. Objeto cuadrangular que sirve para llevar dinero o documentos.&nbsp; Ejercicio de las funciones de un ministro.&nbsp; Valores o efectos comerciales que forman parte del activo de una persona o una sociedad. Conjunto de clientes fijos en una empresa. 3. Lee el siguiente texto. Presupuestar, ahorrar e invertir son palabras clave para un planeamiento financieroPresupuestar, que es un an\u00e1lisis de ingresos y gastos, ahorrar e invertir profesionalmente son las palabras clave para elaborar un plan financiero y la estrategia para crear riqueza, sugiere Luis Ram\u00edrez, gerente general de Kevala Advisors.&nbsp;Seg\u00fan el especialista, el punto de partida es conocer el estado inicial de nuestras finanzas y, a partir de eso, definir c\u00f3mo plantear un balance general personal [...].&nbsp;Ram\u00edrez recomienda separar los activos productivos, ingresos que generan rentabilidad, como acciones en la bolsa, bonos u otros instrumentos financieros, de los no productivos, que el especialista define como los que sacan dinero del bolsillo, como el gasto en mantenimiento del autom\u00f3vil o de la casa.&nbsp;En el camino de construir una estructura financiera en la que predominen los activos productivos, el especialista sugiere usar nuestra fuente de capital humano, producto de nuestro trabajo y de los ingresos por sueldos.&nbsp;\u201cCuando reci\u00e9n sales de la universidad, no tienes casa, ni departamento, y tienes pocos ahorros. Por ello, toda la riqueza est\u00e1 dada por el valor presente de todos esos ingresos que recibir\u00e1s con el tiempo. A medida que el tiempo avance, ese capital se reducir\u00e1 hasta llegar a la etapa de jubilaci\u00f3n. Es una etapa inexorable y, por tal raz\u00f3n, el capital humano debe ser convertido en capital financiero\u201d, acot\u00f3.&nbsp;Seg\u00fan Luis Ram\u00edrez, ante la posibilidad de cualquier contingencia que pueda desestabilizar nuestro plan financiero, lo ideal es contar con alg\u00fan tipo de cobertura, como un seguro de vida, de secuestro, entre otros. [...]&nbsp;MILAGROS S\u00c1NCHEZ V. En: Gesti\u00f3n, 4 de junio de 2014.&nbsp; \u00bfQu\u00e9 diferencia al capital financiero del capital humano? Arrastra.&nbsp;      &nbsp;    Es el dinero que se ahorra. Es la fuerza de trabajo de una persona. Est\u00e1 constituido solo por dinero o bienes. Se define como el dinero bancarizado. Es el conjunto de transacciones de dinero. 4. \u00bfPor qu\u00e9 un seguro de vida contribuye a no desestabilizar un plan financiero? Marca. Porque hay que invertir dinero para comprarlo. Debido a una equivocaci\u00f3n del analista. A causa de la solvencia de las empresas de seguros. Porque genera ingresos en caso de accidente o muerte. Ninguna de las anteriores. 5. \u00bfQu\u00e9 informaci\u00f3n es incorrecta en el siguiente cuadro? Arrastra.      Situaci\u00f3n financiera       Activo productivo   Activo no productivo       Herencia   Mantenimiento del carro       Bono   Gastos de la casa       Sueldo   Ahorro          &nbsp;    Ahorro Herencia Bono Sueldo y bono Herencia y bono 6. \u00bfPor qu\u00e9 una casa o un autom\u00f3vil son considerados \u201cactivos no productivos\u201d? Marca. No se pueden vender o alquilar. Se deterioran sin ocasionar gastos. Generan gastos de mantenimiento. Solo pueden ser usados por sus due\u00f1os. Son activos que no generan dinero.",
        "content_alu": " ? Sesi\u00f3n 8 Lectura comparada de textos expositivos Actividades 1. Lee el siguiente texto. Per\u00fa, donde la gente vive sin bancos[...] De acuerdo con un estudio del Banco Mundial, solo 2 de cada 10 peruanos tienen una cuenta bancaria, mientras que, en pa\u00edses vecinos como Venezuela y Chile, por ejemplo, 4 de cada 10 consumidores est\u00e1n bancarizados. En Brasil, la mayor econom\u00eda regional, la cifra es de 5 por cada 10 usuarios.&nbsp;El boom econ\u00f3mico latinoamericano de los \u00faltimos a\u00f1os ha impulsado el acceso al financiamiento en todos los sectores de la sociedad. Pero la apertura de este mundo financiero para gente no experta puede ser un dolor de cabeza.&nbsp;Todo se resume en tres palabras: m\u00e1s educaci\u00f3n financiera.&nbsp;El estudio Protecci\u00f3n del Consumidor y la Alfabetizaci\u00f3n Financiera en el Per\u00fa detalla esta realidad. Seg\u00fan el reporte, muchos peruanos carecen de una cultura s\u00f3lida de ahorro en una instituci\u00f3n financiera formal.&nbsp;De acuerdo con una encuesta de la OCDE, precursora del estudio, solo el 40 % de los encuestados sab\u00eda c\u00f3mo calcular tasas de inter\u00e9s anual. Otro hallazgo significativo: un tercio de los entrevistados no entend\u00eda la relaci\u00f3n entre riesgo y ventaja, mientras que la mitad de ellos no sab\u00eda que se puede reducir el riesgo mediante la diversificaci\u00f3n de la cartera.&nbsp;Tambi\u00e9n qued\u00f3 claro que el nivel de educaci\u00f3n b\u00e1sica influye en la alfabetizaci\u00f3n financiera. Apenas el 16 % de los encuestados con educaci\u00f3n primaria utiliza el sistema financiero, mientras que el 40 % de aquellos con educaci\u00f3n superior utiliza productos y servicios financieros. [...]&nbsp;&nbsp;JULIO C\u00c9SAR CASMA.En: http://internacional.elpais.com/internacional/2014/08/19/actualidad/1408401070_993383.html \u00bfCu\u00e1l es el potencial de crecimiento de la bancarizaci\u00f3n en el Per\u00fa? Selecciona.      &nbsp;    20 % 60 % 80 % 10 % Ninguna de las anteriores. 2. \u00bfCu\u00e1l es el concepto de cartera empleado en el texto? Marca. Bolso de mujer que se lleva en la mano. Objeto cuadrangular que sirve para llevar dinero o documentos.&nbsp; Ejercicio de las funciones de un ministro.&nbsp; Valores o efectos comerciales que forman parte del activo de una persona o una sociedad. Conjunto de clientes fijos en una empresa. 3. Lee el siguiente texto. Presupuestar, ahorrar e invertir son palabras clave para un planeamiento financieroPresupuestar, que es un an\u00e1lisis de ingresos y gastos, ahorrar e invertir profesionalmente son las palabras clave para elaborar un plan financiero y la estrategia para crear riqueza, sugiere Luis Ram\u00edrez, gerente general de Kevala Advisors.&nbsp;Seg\u00fan el especialista, el punto de partida es conocer el estado inicial de nuestras finanzas y, a partir de eso, definir c\u00f3mo plantear un balance general personal [...].&nbsp;Ram\u00edrez recomienda separar los activos productivos, ingresos que generan rentabilidad, como acciones en la bolsa, bonos u otros instrumentos financieros, de los no productivos, que el especialista define como los que sacan dinero del bolsillo, como el gasto en mantenimiento del autom\u00f3vil o de la casa.&nbsp;En el camino de construir una estructura financiera en la que predominen los activos productivos, el especialista sugiere usar nuestra fuente de capital humano, producto de nuestro trabajo y de los ingresos por sueldos.&nbsp;\u201cCuando reci\u00e9n sales de la universidad, no tienes casa, ni departamento, y tienes pocos ahorros. Por ello, toda la riqueza est\u00e1 dada por el valor presente de todos esos ingresos que recibir\u00e1s con el tiempo. A medida que el tiempo avance, ese capital se reducir\u00e1 hasta llegar a la etapa de jubilaci\u00f3n. Es una etapa inexorable y, por tal raz\u00f3n, el capital humano debe ser convertido en capital financiero\u201d, acot\u00f3.&nbsp;Seg\u00fan Luis Ram\u00edrez, ante la posibilidad de cualquier contingencia que pueda desestabilizar nuestro plan financiero, lo ideal es contar con alg\u00fan tipo de cobertura, como un seguro de vida, de secuestro, entre otros. [...]&nbsp;MILAGROS S\u00c1NCHEZ V. En: Gesti\u00f3n, 4 de junio de 2014.&nbsp; \u00bfQu\u00e9 diferencia al capital financiero del capital humano? Arrastra.&nbsp;      &nbsp;    Es el dinero que se ahorra. Es la fuerza de trabajo de una persona. Est\u00e1 constituido solo por dinero o bienes. Se define como el dinero bancarizado. Es el conjunto de transacciones de dinero. 4. \u00bfPor qu\u00e9 un seguro de vida contribuye a no desestabilizar un plan financiero? Marca. Porque hay que invertir dinero para comprarlo. Debido a una equivocaci\u00f3n del analista. A causa de la solvencia de las empresas de seguros. Porque genera ingresos en caso de accidente o muerte. Ninguna de las anteriores. 5. \u00bfQu\u00e9 informaci\u00f3n es incorrecta en el siguiente cuadro? Arrastra.      Situaci\u00f3n financiera       Activo productivo   Activo no productivo       Herencia   Mantenimiento del carro       Bono   Gastos de la casa       Sueldo   Ahorro          &nbsp;    Ahorro Herencia Bono Sueldo y bono Herencia y bono 6. \u00bfPor qu\u00e9 una casa o un autom\u00f3vil son considerados \u201cactivos no productivos\u201d? Marca. No se pueden vender o alquilar. Se deterioran sin ocasionar gastos. Generan gastos de mantenimiento. Solo pueden ser usados por sus due\u00f1os. Son activos que no generan dinero.",
        "order": 5,
        "resources": [
          {
            "id": "78afefab6a9d5f43f22912c1aebde502",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "397828a682d0db8fe1631c3f7adbe75a",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#ff0000;\"><strong>Per\u00fa, donde la gente vive sin bancos</strong></span></p><p>[...] De acuerdo con un estudio del Banco Mundial, solo 2 de cada 10 peruanos tienen una cuenta bancaria, mientras que, en pa\u00edses vecinos como Venezuela y Chile, por ejemplo, 4 de cada 10 consumidores est\u00e1n bancarizados. En Brasil, la mayor econom\u00eda regional, la cifra es de 5 por cada 10 usuarios.&nbsp;</p><p>El <em>boom</em> econ\u00f3mico latinoamericano de los \u00faltimos a\u00f1os ha impulsado el acceso al financiamiento en todos los sectores de la sociedad. Pero la apertura de este mundo financiero para gente no experta puede ser un dolor de cabeza.&nbsp;</p><p>Todo se resume en tres palabras: m\u00e1s educaci\u00f3n financiera.&nbsp;</p><p>El estudio Protecci\u00f3n del Consumidor y la Alfabetizaci\u00f3n Financiera en el Per\u00fa detalla esta realidad. Seg\u00fan el reporte, muchos peruanos carecen de una cultura s\u00f3lida de ahorro en una instituci\u00f3n financiera formal.&nbsp;</p><p>De acuerdo con una encuesta de la OCDE, precursora del estudio, solo el 40 % de los encuestados sab\u00eda c\u00f3mo calcular tasas de inter\u00e9s anual. Otro hallazgo significativo: un tercio de los entrevistados no entend\u00eda la relaci\u00f3n entre riesgo y ventaja, mientras que la mitad de ellos no sab\u00eda que se puede reducir el riesgo mediante la diversificaci\u00f3n de la cartera.&nbsp;</p><p>Tambi\u00e9n qued\u00f3 claro que el nivel de educaci\u00f3n b\u00e1sica influye en la alfabetizaci\u00f3n financiera. Apenas el 16 % de los encuestados con educaci\u00f3n primaria utiliza el sistema financiero, mientras que el 40 % de aquellos con educaci\u00f3n superior utiliza productos y servicios financieros. [...]&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><h4 style=\"text-align: right;\">JULIO C\u00c9SAR CASMA.<br>En: http://internacional.elpais.com/internacional/2014/08/19/actualidad/1408401070_993383.html</h4><ul><li>\u00bfCu\u00e1l es el potencial de crecimiento de la bancarizaci\u00f3n en el Per\u00fa? Selecciona.</li></ul><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#d55f802436ea691117c2f42dad06c955\" id=\"componentGap_03825433f58c466882868373b72bec16\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 1,
              "learningLevelRefId": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
              "learningObjectiveRefId": "4086213bb5ab662a735476395ea57d53"
            }
          },
          {
            "id": "b4c5276923b00bab12a92c3596e4b17d",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "2dc914b883af40ed90570e6caacd9db5",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es el concepto de <em>cartera</em> empleado en el texto? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 2,
              "learningLevelRefId": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
              "learningObjectiveRefId": "11c0fb8742ea9011d02f7db89f9e7f9b"
            }
          },
          {
            "id": "fefc9fc27aaa1e96efe2809f9f6b7cf4",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "961fccbcb32bf4be4e99463f649fc7e4",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p style=\"text-align: center;\"><strong><span style=\"color:#505050;\">Presupuestar, ahorrar e invertir son palabras clave para un planeamiento financiero</span></strong></p><p><em>Presupuestar</em>, que es un an\u00e1lisis de ingresos y gastos, <em>ahorrar</em> e <em>invertir profesionalmente</em> son las palabras clave para elaborar un plan financiero y la estrategia para crear riqueza, sugiere Luis Ram\u00edrez, gerente general de Kevala Advisors.&nbsp;</p><p>Seg\u00fan el especialista, el punto de partida es conocer el estado inicial de nuestras finanzas y, a partir de eso, definir c\u00f3mo plantear un balance general personal [...].&nbsp;</p><p>Ram\u00edrez recomienda separar los activos productivos, ingresos que generan rentabilidad, como acciones en la bolsa, bonos u otros instrumentos financieros, de los no productivos, que el especialista define como los que sacan dinero del bolsillo, como el gasto en mantenimiento del autom\u00f3vil o de la casa.&nbsp;</p><p>En el camino de construir una estructura financiera en la que predominen los activos productivos, el especialista sugiere usar nuestra fuente de capital humano, producto de nuestro trabajo y de los ingresos por sueldos.&nbsp;</p><p>\u201cCuando reci\u00e9n sales de la universidad, no tienes casa, ni departamento, y tienes pocos ahorros. Por ello, toda la riqueza est\u00e1 dada por el valor presente de todos esos ingresos que recibir\u00e1s con el tiempo. A medida que el tiempo avance, ese capital se reducir\u00e1 hasta llegar a la etapa de jubilaci\u00f3n. Es una etapa inexorable y, por tal raz\u00f3n, el capital humano debe ser convertido en capital financiero\u201d, acot\u00f3.&nbsp;</p><p>Seg\u00fan Luis Ram\u00edrez, ante la posibilidad de cualquier contingencia que pueda desestabilizar nuestro plan financiero, lo ideal es contar con alg\u00fan tipo de cobertura, como un seguro de vida, de secuestro, entre otros. [...]</p><p>&nbsp;</p><h4 style=\"text-align: right;\">MILAGROS S\u00c1NCHEZ V. En: Gesti\u00f3n, 4 de junio de 2014.&nbsp;</h4><ul><li>\u00bfQu\u00e9 diferencia al capital financiero del capital humano? Arrastra.&nbsp;</li></ul><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#d8dc17e7ff417e97bdb0a3374c4dd2a4\" id=\"componentGap_03825433f58c466882868373b72bec16\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
              "learningObjectiveRefId": "909fab67b6f3f03f08d9118c8fdc4fc2"
            }
          },
          {
            "id": "ed05106feecbed335e1860f37dc58eb4",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "0ab904266edc6935a9103c9423a9cbfe",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfPor qu\u00e9 un seguro de vida contribuye a no desestabilizar un plan financiero? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
              "learningObjectiveRefId": "909fab67b6f3f03f08d9118c8fdc4fc2"
            }
          },
          {
            "id": "38e0b218838acee9ec9aba84703063cf",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "367a22e339f26629582e70883328e3ee",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 informaci\u00f3n es incorrecta en el siguiente cuadro? Arrastra.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td colspan=\"2\" style=\"background-color: rgb(255, 153, 0); text-align: center;\"><span style=\"color:#ffffff;\"><strong>Situaci\u00f3n financiera</strong></span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(250, 228, 194); text-align: center;\"><strong>Activo productivo</strong></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(250, 228, 194); text-align: center;\"><strong>Activo no productivo</strong></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td>Herencia</td>\t\t\t<td>Mantenimiento del carro</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td>Bono</td>\t\t\t<td>Gastos de la casa</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td>Sueldo</td>\t\t\t<td>Ahorro</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#aaac483ee1fb35e1b0fac35522e66352\" id=\"componentGap_03825433f58c466882868373b72bec16\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
              "learningObjectiveRefId": "4086213bb5ab662a735476395ea57d53"
            }
          },
          {
            "id": "78db16e55ba7fd276c796f0605a3b649",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "9252b8418ecc233af35e12e58aea0775",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfPor qu\u00e9 una casa o un autom\u00f3vil son considerados \u201cactivos no productivos\u201d? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
              "learningObjectiveRefId": "909fab67b6f3f03f08d9118c8fdc4fc2"
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 6,
        "activitiesTotal": 6,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "8bb611e1f2490214868e1e685c1d164b",
        "title": "Me pongo a prueba",
        "pageInteractive": 0,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#8bb611e1f2490214868e1e685c1d164b",
        "content": " ? Me pongo a prueba Ahora, asume el siguiente desaf\u00edo y resuelve la prueba final del bloque. \u00a1Mucha suerte! Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Lee el siguiente texto. Los alquimistas fueron sabios de la antig\u00fcedad que pose\u00edan conocimientos muy diversos (elementos de la f\u00edsica, la medicina, la metalurgia, el misticismo, entre otros). Dominaban el arte de fundir metales, fabricar vidrio y obtener tintes y medicamentos de sustancias vegetales y animales; as\u00ed se convirtieron en antecesores de los qu\u00edmicos.&nbsp;Con los estudios alqu\u00edmicos, se difundi\u00f3 por toda Europa una teor\u00eda que supon\u00eda la existencia de la llamada \u201cpiedra filosofal\u201d, a la que se atribu\u00eda la capacidad de transformar cualquier metal com\u00fan en uno precioso.&nbsp;En relaci\u00f3n con su desarrollo, la alquimia produjo grandes avances en el arte de obtener, purificar y trabajar los metales, aunque sus t\u00e9cnicas no se limitaban a esto. Tambi\u00e9n se aplicaban a la orfebrer\u00eda, a la cer\u00e1mica y a la perfumer\u00eda, entre otros campos de acci\u00f3n. En sus laboratorios descubrieron las propiedades y el modo de utilizar diferentes materiales, como el azufre, el alcohol, el mercurio y el \u00e1cido n\u00edtrico. Sin embargo, la alquimia no logr\u00f3 producir la tan ansiada \u201cpiedra filosofal\u201d, aunque algunos alquimistas aseguraron que hab\u00edan obtenido oro y plata puros.&nbsp; \u00bfCu\u00e1l es el tema del texto? Marca. La evoluci\u00f3n de los alquimistas. La piedra filosofal, elemento fundamental de todo alquimista. Los estudios alqu\u00edmicos y su evoluci\u00f3n. Los alquimistas, antecesores de los qu\u00edmicos. La competencia entre los alquimistas y los qu\u00edmicos. 2. \u00bfCu\u00e1l es el prop\u00f3sito del texto? Arrastra.       &nbsp;    Dar a conocer informaci\u00f3n sobre los alquimistas como antecesores de los qu\u00edmicos. Dar a conocer la f\u00f3rmula para producir la \u201cpiedra filosofal\u201d. Dar a conocer las diferencias esenciales entre alquimistas y qu\u00edmicos. Dar a conocer las propiedades y el modo de utilizar diferentes materiales qu\u00edmicos. 3. Marca V si es verdadero y F si es falso seg\u00fan corresponda. Los qu\u00edmicos son los antecesores de los alquimistas. La \u201cpiedra filosofal\u201d se utiliz\u00f3 en la antig\u00fcedad para purificar los metales. Los alquimistas dominaban diferentes habilidades, entre ellas, fundir metales y fabricar vidrio.&nbsp; Los alquimistas descubrieron las propiedades de diversos metales. 4. Lee el siguiente texto. El cuento de ciencia ficci\u00f3n es un tipo de narraci\u00f3n que examina la influencia de la ciencia moderna y la tecnolog\u00eda sobre la sociedad para recrear una sociedad fant\u00e1stica y futurista. Este tipo de cuento presenta varias caracter\u00edsticas. Una de sus caracter\u00edsticas es el enfrentamiento entre el mundo real y el mundo irreal. Esto implica la transformaci\u00f3n de la realidad por medio de experimentos gen\u00e9ticos, biol\u00f3gicos, cient\u00edficos, etc. En los cuentos de ciencia ficci\u00f3n, tambi\u00e9n se puede reconocer que el tiempo de la trama suele proyectarse tanto hacia el futuro como hacia el pasado. De esta manera, se constituyen en narraciones no lineales en muchos casos. Marca las ideas principales del texto. El cuento de ciencia ficci\u00f3n es un tipo de narraci\u00f3n que examina la influencia de la ciencia moderna y la tecnolog\u00eda sobre la sociedad para recrear una sociedad fant\u00e1stica y futurista. En los cuentos de ciencia ficci\u00f3n se constituyen narraciones no lineales. El enfrentamiento entre el mundo real y el mundo irreal. El tiempo de la trama suele proyectarse tanto hacia el futuro como hacia el pasado. Los cuentos de ciencia ficci\u00f3n presentan varias caracter\u00edsticas. 5. Lee el siguiente texto. Junto con el comportamiento, la vida cultural es el rasgo diferencial m\u00e1s llamativo del ser humano. As\u00ed como la vida biol\u00f3gica est\u00e1 basada en la transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n gen\u00e9tica (ADN), como en el resto de los animales, la cultura es posible por un conjunto de capacidades que no tienen los dem\u00e1s animales, incluso los m\u00e1s semejantes al ser humano.&nbsp;Todo ello hace que podamos hablar de una cultura, es decir, de un conjunto de realidades (lenguaje, leyes, instituciones, arte y otras) que el ser humano ha producido como consecuencia de su vida en sociedad, y que le sirven para entender el mundo en que vive, orientarse en \u00e9l y actuar eficazmente para sobrevivir y desarrollarse. La cultura es as\u00ed, al mismo tiempo que un producto del ser humano social e hist\u00f3rico, el instrumento o medio por el que la sociedad configura al individuo y lo hace capaz de pertenecer a ella. Marca la alternativa que presente la s\u00edntesis m\u00e1s adecuada. La cultura (conjunto de capacidades que no tienen los dem\u00e1s animales) es el rasgo diferencial m\u00e1s llamativo del ser humano. La cultura es el conjunto de realidades que el ser humano ha producido para vivir en el mundo. La vida cultural le permite al ser humano diferenciarse de los animales y tener un conocimiento m\u00e1s complejo del mundo que lo rodea. La cultura es el rasgo propio del ser humano que le permite entender el mundo y actuar en \u00e9l. La cultura define al ser humano y le ha permitido crear lenguas, leyes, entre otros productos importantes. 6. Lee el siguiente texto. Ser artista es una decisi\u00f3n dif\u00edcil. Su poca rentabilidad durante el inicio de la actividad profesional hace que su pr\u00e1ctica sea dura y, muchas veces, frustrante. Incluso cuando se tiene una carrera consolidada, los ingresos nunca est\u00e1n asegurados. Sin embargo, existe en esas personas un deseo de seguir en ella por la pasi\u00f3n que generan y, por qu\u00e9 no decirlo, por la admiraci\u00f3n que despiertan en otras personas. Del mismo modo, una carrera art\u00edstica tiene aplicaciones pr\u00e1cticas en empresas, que pueden otorgar ingresos, aunque no grandes, pero que s\u00ed permiten continuar con los proyectos personales. Por lo tanto, se debe cambiar el concepto err\u00f3neo del destino profesional de los que eligen el arte como medio de vida, de modo que la vocaci\u00f3n art\u00edstica sea motivo de orgullo para quien la elija, pues no necesariamente est\u00e1 ligada a las penurias econ\u00f3micas.&nbsp; \u00bfCu\u00e1l es el tema del p\u00e1rrafo anterior? Selecciona.      &nbsp;    La elecci\u00f3n del arte como medio de vida. Las carreras art\u00edsticas y sus oportunidades. El destino profesional de los artistas. La vocaci\u00f3n art\u00edstica. 7. Lee el siguiente texto.&nbsp; Los g\u00e9neros literarios son categor\u00edas que han evolucionado a trav\u00e9s del tiempo. Los g\u00e9neros responden a una \u00e9poca determinada y fuera de ella se reinterpretan o dejan de ser cultivados por los autores. Esto \u00faltimo ocurri\u00f3, por ejemplo, con los cantares de gesta, cuyo cultivo queda confinado a un periodo concreto de la Edad Media. Si la idea principal del texto es \u201cLos g\u00e9neros literarios tienen car\u00e1cter hist\u00f3rico\u201d, \u00bfqu\u00e9 estrategia se emple\u00f3 para determinarla? Escribe.      &nbsp;    8. Lee el siguiente texto. Resulta muy dif\u00edcil llegar a conocer lo que es verdaderamente el ser humano. En principio, por su car\u00e1cter cambiante, incluso enigm\u00e1tico y misterioso. Pero tambi\u00e9n porque las diversas ciencias descubren \u00fanicamente unos aspectos de ese ser, y siempre existe el riesgo de tomar por explicaciones de totalidad lo que solo pretende explicar una parte, con el consiguiente peligro de reduccionismo (como cuando se quiere explicar a un ser humano en su conjunto solo desde la biolog\u00eda, la sociolog\u00eda, la econom\u00eda o la cibern\u00e9tica). Utilizando la estrategia de supresi\u00f3n, selecciona la idea principal del texto.      &nbsp;    Las diversas ciencias descubren \u00fanicamente unos aspectos de ese ser. Resulta muy dif\u00edcil llegar a conocer lo que es verdaderamente el ser humano. El car\u00e1cter del ser humano es cambiante, enigm\u00e1tico y misterioso. Existe el riesgo de tomar por explicaciones de totalidad lo que solo pretende explicar una parte. 9. Lee el siguiente texto. Entretener no es la \u00fanica finalidad de la literatura. Muchas obras literarias pretenden ense\u00f1ar a los lectores y transmitirles unas determinadas ideas o una visi\u00f3n de la realidad; as\u00ed ocurre, por ejemplo, en muchas obras medievales como el Conde Lucanor, de don Juan Manuel, un conjunto de cuentos con ense\u00f1anzas de naturaleza pr\u00e1ctica; o en buena parte de la literatura del siglo XVIII, cuyos autores quer\u00edan mejorar la sociedad mediante la divulgaci\u00f3n de las ideas ilustradas. Esta doble naturaleza de la obra literaria ya fue observada por el poeta latino Horacio (siglo I a. C.) en su Arte po\u00e9tica. All\u00ed establec\u00eda que la finalidad de la literatura era prodesse et delectare (\u2018ense\u00f1ar y deleitar\u2019): la obra literaria deb\u00eda reunir, a su juicio, estas dos dimensiones sabiamente combinadas, instruyendo a los lectores a la vez que los distra\u00eda.&nbsp; \u00bfCu\u00e1l es la idea principal del texto? Arrastra.&nbsp;      &nbsp;    La literatura tiene muchas finalidades. La literatura del siglo XVIII divulgaba ideas ilustradas. La finalidad de la literatura es ense\u00f1ar y entretener. Entretener es la finalidad principal de la literatura. Ense\u00f1ar es la finalidad principal de la literatura. 10. \u00bfQu\u00e9 estrategia empleaste para reconocer la idea principal? Escribe.      &nbsp;    11. Lee el siguiente texto. El acercamiento del hombre a la verdad es un proceso que se hace desde el lenguaje y mediante la comunicaci\u00f3n con los dem\u00e1s. El hombre se relaciona con el mundo, nunca como una conciencia aislada, sino desde una comunidad de hablantes que recibe saberes de otras comunidades distantes en el tiempo y en el espacio. Por otra parte, el mundo del que se ocupa el hombre le viene tematizado por el lenguaje y, por ello, todo conocimiento debe ser un ir-a-trav\u00e9s-del-lenguaje, es decir, un di\u00e1logo.&nbsp;Si el conocimiento no se puede adquirir fuera de una comunidad de investigadores, la escuela debe ser el lugar donde se aprenda cooperativamente a pensar por s\u00ed mismo y en donde los otros no sean vistos como una amenaza al \u00e9xito personal, sino como la condici\u00f3n del propio ejercicio de la racionalidad.&nbsp; Seg\u00fan el texto le\u00eddo, el hombre\u2026 \u2026 ha estado en continua b\u00fasqueda de la verdad desde el inicio de su historia.&nbsp; \u2026 se ocupa del mundo que lo rodea por medio de sus propias habilidades. \u2026 es parte del mundo; pero con una conciencia aislada que le permite conservar su individualidad.&nbsp; \u2026 siempre ha sido un agente de transmisi\u00f3n de conocimiento. \u2026 adquiere el conocimiento mediante el intercambio comunicativo con los dem\u00e1s. 12. Relaciona cada p\u00e1rrafo seg\u00fan el orden de los enunciados. I. P\u00e1rrafo 1 A. Esta capacidad de volver sobre s\u00ed mismo recibe el nombre de conciencia humana. II. P\u00e1rrafo 2 B. En el caso del ser humano, debido a que la relaci\u00f3n entre lo f\u00edsico y lo mental es muy compleja, cada psiquis humana presenta una unidad singular.&nbsp; III. P\u00e1rrafo 3 C. El ser humano es un sujeto, no un objeto, porque es un alguien que act\u00faa, un qui\u00e9n que responde, un yo que vuelve sobre s\u00ed y es capaz de preguntarse \u201c\u00bfqui\u00e9n soy yo?\u201d. IV. P\u00e1rrafo 4 D.&nbsp;La capacidad de recibir informaci\u00f3n del medio y de s\u00ed mismos que todos los seres vivos poseen es la conciencia. V. P\u00e1rrafo 5 E.&nbsp;Por esto adquieren, en mayor o menor grado, independencia y control respecto al entorno. 13. Si el hombre se relacionara con el mundo como una conciencia aislada y \u00fanica, entonces...&nbsp; \u2026 todos ser\u00edamos mejores personas porque cada uno estar\u00eda en capacidad de aportar su individualidad para el bien de la sociedad. \u2026 la relaci\u00f3n \u00edntima de conocimiento-sabidur\u00eda se ver\u00eda fortalecida por los estados de conciencia \u00edntima de cada individuo. \u2026 la escuela ser\u00eda el lugar adecuado para la formaci\u00f3n por la competencia t\u00e1cita que se establece entre los educandos de un mismo nivel. \u2026 estar\u00eda imposibilitado de recibir saberes de comunidades distantes en el tiempo y en el espacio y, adem\u00e1s, no podr\u00eda interpretarlos ni transmitirlos.&nbsp; \u2026 estar\u00eda en capacidad de crear su propio lenguaje para transmitir sus conocimientos a otros seres humanos.&nbsp; 14. Lee el siguiente texto. El acoso callejero es un comportamiento malsano, frecuente en nuestra sociedad, que debe ser penado. Hay diferentes maneras de acosar: desde hacer comentarios soeces hasta realizar tocamientos indebidos. Esto \u00faltimo suele ocurrir en medios de transporte p\u00fablico masivo, en los que la distancia prudente entre los cuerpos de las personas no se respeta.&nbsp;Un sonado caso fue el de una actriz peruana famosa que fue v\u00edctima de acoso. Lo denunci\u00f3. Desde entonces, muchas mujeres han seguido sus pasos; las denuncias se han multiplicado. Este hecho foment\u00f3 un gran debate en el Congreso, donde se discuti\u00f3 una ley para darles una sanci\u00f3n a los acosadores: 8 a 10 a\u00f1os de c\u00e1rcel.&nbsp; \u00bfCu\u00e1l es la idea principal del texto? Arrastra.&nbsp;      &nbsp;    El acoso callejero es un comportamiento malsano, frecuente en nuestra sociedad, que debe ser penado. Hay diferentes maneras de acosar: desde hacer comentarios soeces hasta realizar tocamientos indebidos. Las denuncias por acoso callejero se han multiplicado. El acoso callejero suele ocurrir en medios de transporte p\u00fablico masivo. 15. \u00bfQu\u00e9 estrategia se utiliz\u00f3 para identificar la idea principal del texto? Selecciona.      &nbsp;    Construcci\u00f3n Generalizaci\u00f3n Supresi\u00f3n 16. \u00bfCu\u00e1l es el tema del texto le\u00eddo? Escribe.      &nbsp;    17. \u00bfQu\u00e9 oraci\u00f3n podr\u00eda continuar el texto? Marca. Algunos consideran que la c\u00e1rcel no es la mejor soluci\u00f3n para el acoso callejero; deber\u00eda existir una manera de educar a los acosadores. Deben eliminarse los medios de transporte p\u00fablico. Debe haber buses para mujeres y buses para hombres; as\u00ed las mujeres proteger\u00e1n su integridad f\u00edsica. Las feministas siempre critican a los hombres y creen que todo es acoso. Los artistas lime\u00f1os se han solidarizado con la actriz acosada. 18. Lee el siguiente texto. El texto, unidad de comunicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edsticaEl texto es la m\u00e1xima unidad de la comunicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica. Aunque esta unidad pueda estar formada por un solo enunciado, es habitual hablar de texto cuando se trata de mensajes complejos en los que se aprecian relaciones de diversa naturaleza entre sus componentes: estas relaciones son como la urdimbre de un tejido, palabra que precisamente tiene el mismo origen que texto.&nbsp;Desde un punto de vista comunicativo, el texto se caracteriza por su intencionalidad, es decir, por ser un producto ling\u00fc\u00edstico que responde a un prop\u00f3sito consciente de un emisor en una situaci\u00f3n comunicativa concreta. El receptor entiende el texto como una unidad cuando es capaz de reconocer en \u00e9l la intenci\u00f3n comunicativa del emisor.&nbsp;El texto tiene sentido en una actividad comunicativa porque constituye una unidad con un conjunto de caracter\u00edsticas o propiedades como su adecuaci\u00f3n a la situaci\u00f3n comunicativa concreta en la que adquiere sentido como unidad. Dos enunciados como No para de llover y Deber\u00edamos subirnos a ese \u00e1rbol pueden formar un texto con sentido en un contexto adecuado; por ejemplo, a la orilla de un r\u00edo que amenaza con desbordarse e inundar el lugar en que nos encontramos.&nbsp;Por otro lado, puesto que el texto constituye una unidad sem\u00e1ntica, sus contenidos aparecen relacionados entre s\u00ed, dot\u00e1ndolo de la propiedad que llamaremos coherencia. Dos o m\u00e1s enunciados que el receptor no sea capaz de relacionar en un contexto determinado no constituyen un texto; es lo que ocurre, por ejemplo, con La verdura ha subido de precio y El tren de las siete ha salido con retraso.&nbsp;Por \u00faltimo, desde un punto de vista formal, diversos procedimientos ling\u00fc\u00edsticos muestran al receptor las relaciones existentes entre las partes de un texto, asegurando su cohesi\u00f3n. La cohesi\u00f3n no asegura la coherencia de los elementos relacionados; pero contribuye a ella. El texto es, pues, una unidad ling\u00fc\u00edstica caracterizada por su intencionalidad, su adecuaci\u00f3n, su coherencia y su cohesi\u00f3n.&nbsp; \u00bfCu\u00e1l es la idea principal que se plantea en el texto anterior? Arrastra.      &nbsp;    &nbsp;El texto es el principal veh\u00edculo de comunicaci\u00f3n que poseemos los seres humanos. La intencionalidad del texto depende del contexto y la situaci\u00f3n hist\u00f3rica en la que haya sido expresado. El texto es una unidad ling\u00fc\u00edstica que posee intencionalidad, adecuaci\u00f3n, coherencia y cohesi\u00f3n. &nbsp;El sentido de los enunciados depende de la coherencia y el buen juicio del receptor. Ninguna es correcta. 19. El sentido de la expresi\u00f3n \u201cEsto me asusta\u201d depende del... \u2026 inter\u00e9s del receptor. \u2026 contexto de la comunicaci\u00f3n. \u2026 emisor y su motivaci\u00f3n comunicativa. \u2026 mensaje complejo. \u2026 prop\u00f3sito comunicativo. 20. Marca V si es verdadero o F si es falso, seg\u00fan corresponda.&nbsp; El texto responde a un prop\u00f3sito consciente de un emisor en una situaci\u00f3n comunicativa. En ocasiones, los contenidos del texto aparecen relacionados entre s\u00ed. La cohesi\u00f3n asegura la coherencia de los elementos relacionados del texto. Una de las caracter\u00edsticas principales del texto es su intencionalidad.",
        "content_alu": " ? Me pongo a prueba Ahora, asume el siguiente desaf\u00edo y resuelve la prueba final del bloque. \u00a1Mucha suerte! Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Lee el siguiente texto. Los alquimistas fueron sabios de la antig\u00fcedad que pose\u00edan conocimientos muy diversos (elementos de la f\u00edsica, la medicina, la metalurgia, el misticismo, entre otros). Dominaban el arte de fundir metales, fabricar vidrio y obtener tintes y medicamentos de sustancias vegetales y animales; as\u00ed se convirtieron en antecesores de los qu\u00edmicos.&nbsp;Con los estudios alqu\u00edmicos, se difundi\u00f3 por toda Europa una teor\u00eda que supon\u00eda la existencia de la llamada \u201cpiedra filosofal\u201d, a la que se atribu\u00eda la capacidad de transformar cualquier metal com\u00fan en uno precioso.&nbsp;En relaci\u00f3n con su desarrollo, la alquimia produjo grandes avances en el arte de obtener, purificar y trabajar los metales, aunque sus t\u00e9cnicas no se limitaban a esto. Tambi\u00e9n se aplicaban a la orfebrer\u00eda, a la cer\u00e1mica y a la perfumer\u00eda, entre otros campos de acci\u00f3n. En sus laboratorios descubrieron las propiedades y el modo de utilizar diferentes materiales, como el azufre, el alcohol, el mercurio y el \u00e1cido n\u00edtrico. Sin embargo, la alquimia no logr\u00f3 producir la tan ansiada \u201cpiedra filosofal\u201d, aunque algunos alquimistas aseguraron que hab\u00edan obtenido oro y plata puros.&nbsp; \u00bfCu\u00e1l es el tema del texto? Marca. La evoluci\u00f3n de los alquimistas. La piedra filosofal, elemento fundamental de todo alquimista. Los estudios alqu\u00edmicos y su evoluci\u00f3n. Los alquimistas, antecesores de los qu\u00edmicos. La competencia entre los alquimistas y los qu\u00edmicos. 2. \u00bfCu\u00e1l es el prop\u00f3sito del texto? Arrastra.       &nbsp;    Dar a conocer informaci\u00f3n sobre los alquimistas como antecesores de los qu\u00edmicos. Dar a conocer la f\u00f3rmula para producir la \u201cpiedra filosofal\u201d. Dar a conocer las diferencias esenciales entre alquimistas y qu\u00edmicos. Dar a conocer las propiedades y el modo de utilizar diferentes materiales qu\u00edmicos. 3. Marca V si es verdadero y F si es falso seg\u00fan corresponda. Los qu\u00edmicos son los antecesores de los alquimistas. La \u201cpiedra filosofal\u201d se utiliz\u00f3 en la antig\u00fcedad para purificar los metales. Los alquimistas dominaban diferentes habilidades, entre ellas, fundir metales y fabricar vidrio.&nbsp; Los alquimistas descubrieron las propiedades de diversos metales. 4. Lee el siguiente texto. El cuento de ciencia ficci\u00f3n es un tipo de narraci\u00f3n que examina la influencia de la ciencia moderna y la tecnolog\u00eda sobre la sociedad para recrear una sociedad fant\u00e1stica y futurista. Este tipo de cuento presenta varias caracter\u00edsticas. Una de sus caracter\u00edsticas es el enfrentamiento entre el mundo real y el mundo irreal. Esto implica la transformaci\u00f3n de la realidad por medio de experimentos gen\u00e9ticos, biol\u00f3gicos, cient\u00edficos, etc. En los cuentos de ciencia ficci\u00f3n, tambi\u00e9n se puede reconocer que el tiempo de la trama suele proyectarse tanto hacia el futuro como hacia el pasado. De esta manera, se constituyen en narraciones no lineales en muchos casos. Marca las ideas principales del texto. El cuento de ciencia ficci\u00f3n es un tipo de narraci\u00f3n que examina la influencia de la ciencia moderna y la tecnolog\u00eda sobre la sociedad para recrear una sociedad fant\u00e1stica y futurista. En los cuentos de ciencia ficci\u00f3n se constituyen narraciones no lineales. El enfrentamiento entre el mundo real y el mundo irreal. El tiempo de la trama suele proyectarse tanto hacia el futuro como hacia el pasado. Los cuentos de ciencia ficci\u00f3n presentan varias caracter\u00edsticas. 5. Lee el siguiente texto. Junto con el comportamiento, la vida cultural es el rasgo diferencial m\u00e1s llamativo del ser humano. As\u00ed como la vida biol\u00f3gica est\u00e1 basada en la transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n gen\u00e9tica (ADN), como en el resto de los animales, la cultura es posible por un conjunto de capacidades que no tienen los dem\u00e1s animales, incluso los m\u00e1s semejantes al ser humano.&nbsp;Todo ello hace que podamos hablar de una cultura, es decir, de un conjunto de realidades (lenguaje, leyes, instituciones, arte y otras) que el ser humano ha producido como consecuencia de su vida en sociedad, y que le sirven para entender el mundo en que vive, orientarse en \u00e9l y actuar eficazmente para sobrevivir y desarrollarse. La cultura es as\u00ed, al mismo tiempo que un producto del ser humano social e hist\u00f3rico, el instrumento o medio por el que la sociedad configura al individuo y lo hace capaz de pertenecer a ella. Marca la alternativa que presente la s\u00edntesis m\u00e1s adecuada. La cultura (conjunto de capacidades que no tienen los dem\u00e1s animales) es el rasgo diferencial m\u00e1s llamativo del ser humano. La cultura es el conjunto de realidades que el ser humano ha producido para vivir en el mundo. La vida cultural le permite al ser humano diferenciarse de los animales y tener un conocimiento m\u00e1s complejo del mundo que lo rodea. La cultura es el rasgo propio del ser humano que le permite entender el mundo y actuar en \u00e9l. La cultura define al ser humano y le ha permitido crear lenguas, leyes, entre otros productos importantes. 6. Lee el siguiente texto. Ser artista es una decisi\u00f3n dif\u00edcil. Su poca rentabilidad durante el inicio de la actividad profesional hace que su pr\u00e1ctica sea dura y, muchas veces, frustrante. Incluso cuando se tiene una carrera consolidada, los ingresos nunca est\u00e1n asegurados. Sin embargo, existe en esas personas un deseo de seguir en ella por la pasi\u00f3n que generan y, por qu\u00e9 no decirlo, por la admiraci\u00f3n que despiertan en otras personas. Del mismo modo, una carrera art\u00edstica tiene aplicaciones pr\u00e1cticas en empresas, que pueden otorgar ingresos, aunque no grandes, pero que s\u00ed permiten continuar con los proyectos personales. Por lo tanto, se debe cambiar el concepto err\u00f3neo del destino profesional de los que eligen el arte como medio de vida, de modo que la vocaci\u00f3n art\u00edstica sea motivo de orgullo para quien la elija, pues no necesariamente est\u00e1 ligada a las penurias econ\u00f3micas.&nbsp; \u00bfCu\u00e1l es el tema del p\u00e1rrafo anterior? Selecciona.      &nbsp;    La elecci\u00f3n del arte como medio de vida. Las carreras art\u00edsticas y sus oportunidades. El destino profesional de los artistas. La vocaci\u00f3n art\u00edstica. 7. Lee el siguiente texto.&nbsp; Los g\u00e9neros literarios son categor\u00edas que han evolucionado a trav\u00e9s del tiempo. Los g\u00e9neros responden a una \u00e9poca determinada y fuera de ella se reinterpretan o dejan de ser cultivados por los autores. Esto \u00faltimo ocurri\u00f3, por ejemplo, con los cantares de gesta, cuyo cultivo queda confinado a un periodo concreto de la Edad Media. Si la idea principal del texto es \u201cLos g\u00e9neros literarios tienen car\u00e1cter hist\u00f3rico\u201d, \u00bfqu\u00e9 estrategia se emple\u00f3 para determinarla? Escribe.      &nbsp;    8. Lee el siguiente texto. Resulta muy dif\u00edcil llegar a conocer lo que es verdaderamente el ser humano. En principio, por su car\u00e1cter cambiante, incluso enigm\u00e1tico y misterioso. Pero tambi\u00e9n porque las diversas ciencias descubren \u00fanicamente unos aspectos de ese ser, y siempre existe el riesgo de tomar por explicaciones de totalidad lo que solo pretende explicar una parte, con el consiguiente peligro de reduccionismo (como cuando se quiere explicar a un ser humano en su conjunto solo desde la biolog\u00eda, la sociolog\u00eda, la econom\u00eda o la cibern\u00e9tica). Utilizando la estrategia de supresi\u00f3n, selecciona la idea principal del texto.      &nbsp;    Las diversas ciencias descubren \u00fanicamente unos aspectos de ese ser. Resulta muy dif\u00edcil llegar a conocer lo que es verdaderamente el ser humano. El car\u00e1cter del ser humano es cambiante, enigm\u00e1tico y misterioso. Existe el riesgo de tomar por explicaciones de totalidad lo que solo pretende explicar una parte. 9. Lee el siguiente texto. Entretener no es la \u00fanica finalidad de la literatura. Muchas obras literarias pretenden ense\u00f1ar a los lectores y transmitirles unas determinadas ideas o una visi\u00f3n de la realidad; as\u00ed ocurre, por ejemplo, en muchas obras medievales como el Conde Lucanor, de don Juan Manuel, un conjunto de cuentos con ense\u00f1anzas de naturaleza pr\u00e1ctica; o en buena parte de la literatura del siglo XVIII, cuyos autores quer\u00edan mejorar la sociedad mediante la divulgaci\u00f3n de las ideas ilustradas. Esta doble naturaleza de la obra literaria ya fue observada por el poeta latino Horacio (siglo I a. C.) en su Arte po\u00e9tica. All\u00ed establec\u00eda que la finalidad de la literatura era prodesse et delectare (\u2018ense\u00f1ar y deleitar\u2019): la obra literaria deb\u00eda reunir, a su juicio, estas dos dimensiones sabiamente combinadas, instruyendo a los lectores a la vez que los distra\u00eda.&nbsp; \u00bfCu\u00e1l es la idea principal del texto? Arrastra.&nbsp;      &nbsp;    La literatura tiene muchas finalidades. La literatura del siglo XVIII divulgaba ideas ilustradas. La finalidad de la literatura es ense\u00f1ar y entretener. Entretener es la finalidad principal de la literatura. Ense\u00f1ar es la finalidad principal de la literatura. 10. \u00bfQu\u00e9 estrategia empleaste para reconocer la idea principal? Escribe.      &nbsp;    11. Lee el siguiente texto. El acercamiento del hombre a la verdad es un proceso que se hace desde el lenguaje y mediante la comunicaci\u00f3n con los dem\u00e1s. El hombre se relaciona con el mundo, nunca como una conciencia aislada, sino desde una comunidad de hablantes que recibe saberes de otras comunidades distantes en el tiempo y en el espacio. Por otra parte, el mundo del que se ocupa el hombre le viene tematizado por el lenguaje y, por ello, todo conocimiento debe ser un ir-a-trav\u00e9s-del-lenguaje, es decir, un di\u00e1logo.&nbsp;Si el conocimiento no se puede adquirir fuera de una comunidad de investigadores, la escuela debe ser el lugar donde se aprenda cooperativamente a pensar por s\u00ed mismo y en donde los otros no sean vistos como una amenaza al \u00e9xito personal, sino como la condici\u00f3n del propio ejercicio de la racionalidad.&nbsp; Seg\u00fan el texto le\u00eddo, el hombre\u2026 \u2026 ha estado en continua b\u00fasqueda de la verdad desde el inicio de su historia.&nbsp; \u2026 se ocupa del mundo que lo rodea por medio de sus propias habilidades. \u2026 es parte del mundo; pero con una conciencia aislada que le permite conservar su individualidad.&nbsp; \u2026 siempre ha sido un agente de transmisi\u00f3n de conocimiento. \u2026 adquiere el conocimiento mediante el intercambio comunicativo con los dem\u00e1s. 12. Relaciona cada p\u00e1rrafo seg\u00fan el orden de los enunciados. I. P\u00e1rrafo 1 A. Esta capacidad de volver sobre s\u00ed mismo recibe el nombre de conciencia humana. II. P\u00e1rrafo 2 B. En el caso del ser humano, debido a que la relaci\u00f3n entre lo f\u00edsico y lo mental es muy compleja, cada psiquis humana presenta una unidad singular.&nbsp; III. P\u00e1rrafo 3 C. El ser humano es un sujeto, no un objeto, porque es un alguien que act\u00faa, un qui\u00e9n que responde, un yo que vuelve sobre s\u00ed y es capaz de preguntarse \u201c\u00bfqui\u00e9n soy yo?\u201d. IV. P\u00e1rrafo 4 D.&nbsp;La capacidad de recibir informaci\u00f3n del medio y de s\u00ed mismos que todos los seres vivos poseen es la conciencia. V. P\u00e1rrafo 5 E.&nbsp;Por esto adquieren, en mayor o menor grado, independencia y control respecto al entorno. 13. Si el hombre se relacionara con el mundo como una conciencia aislada y \u00fanica, entonces...&nbsp; \u2026 todos ser\u00edamos mejores personas porque cada uno estar\u00eda en capacidad de aportar su individualidad para el bien de la sociedad. \u2026 la relaci\u00f3n \u00edntima de conocimiento-sabidur\u00eda se ver\u00eda fortalecida por los estados de conciencia \u00edntima de cada individuo. \u2026 la escuela ser\u00eda el lugar adecuado para la formaci\u00f3n por la competencia t\u00e1cita que se establece entre los educandos de un mismo nivel. \u2026 estar\u00eda imposibilitado de recibir saberes de comunidades distantes en el tiempo y en el espacio y, adem\u00e1s, no podr\u00eda interpretarlos ni transmitirlos.&nbsp; \u2026 estar\u00eda en capacidad de crear su propio lenguaje para transmitir sus conocimientos a otros seres humanos.&nbsp; 14. Lee el siguiente texto. El acoso callejero es un comportamiento malsano, frecuente en nuestra sociedad, que debe ser penado. Hay diferentes maneras de acosar: desde hacer comentarios soeces hasta realizar tocamientos indebidos. Esto \u00faltimo suele ocurrir en medios de transporte p\u00fablico masivo, en los que la distancia prudente entre los cuerpos de las personas no se respeta.&nbsp;Un sonado caso fue el de una actriz peruana famosa que fue v\u00edctima de acoso. Lo denunci\u00f3. Desde entonces, muchas mujeres han seguido sus pasos; las denuncias se han multiplicado. Este hecho foment\u00f3 un gran debate en el Congreso, donde se discuti\u00f3 una ley para darles una sanci\u00f3n a los acosadores: 8 a 10 a\u00f1os de c\u00e1rcel.&nbsp; \u00bfCu\u00e1l es la idea principal del texto? Arrastra.&nbsp;      &nbsp;    El acoso callejero es un comportamiento malsano, frecuente en nuestra sociedad, que debe ser penado. Hay diferentes maneras de acosar: desde hacer comentarios soeces hasta realizar tocamientos indebidos. Las denuncias por acoso callejero se han multiplicado. El acoso callejero suele ocurrir en medios de transporte p\u00fablico masivo. 15. \u00bfQu\u00e9 estrategia se utiliz\u00f3 para identificar la idea principal del texto? Selecciona.      &nbsp;    Construcci\u00f3n Generalizaci\u00f3n Supresi\u00f3n 16. \u00bfCu\u00e1l es el tema del texto le\u00eddo? Escribe.      &nbsp;    17. \u00bfQu\u00e9 oraci\u00f3n podr\u00eda continuar el texto? Marca. Algunos consideran que la c\u00e1rcel no es la mejor soluci\u00f3n para el acoso callejero; deber\u00eda existir una manera de educar a los acosadores. Deben eliminarse los medios de transporte p\u00fablico. Debe haber buses para mujeres y buses para hombres; as\u00ed las mujeres proteger\u00e1n su integridad f\u00edsica. Las feministas siempre critican a los hombres y creen que todo es acoso. Los artistas lime\u00f1os se han solidarizado con la actriz acosada. 18. Lee el siguiente texto. El texto, unidad de comunicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edsticaEl texto es la m\u00e1xima unidad de la comunicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica. Aunque esta unidad pueda estar formada por un solo enunciado, es habitual hablar de texto cuando se trata de mensajes complejos en los que se aprecian relaciones de diversa naturaleza entre sus componentes: estas relaciones son como la urdimbre de un tejido, palabra que precisamente tiene el mismo origen que texto.&nbsp;Desde un punto de vista comunicativo, el texto se caracteriza por su intencionalidad, es decir, por ser un producto ling\u00fc\u00edstico que responde a un prop\u00f3sito consciente de un emisor en una situaci\u00f3n comunicativa concreta. El receptor entiende el texto como una unidad cuando es capaz de reconocer en \u00e9l la intenci\u00f3n comunicativa del emisor.&nbsp;El texto tiene sentido en una actividad comunicativa porque constituye una unidad con un conjunto de caracter\u00edsticas o propiedades como su adecuaci\u00f3n a la situaci\u00f3n comunicativa concreta en la que adquiere sentido como unidad. Dos enunciados como No para de llover y Deber\u00edamos subirnos a ese \u00e1rbol pueden formar un texto con sentido en un contexto adecuado; por ejemplo, a la orilla de un r\u00edo que amenaza con desbordarse e inundar el lugar en que nos encontramos.&nbsp;Por otro lado, puesto que el texto constituye una unidad sem\u00e1ntica, sus contenidos aparecen relacionados entre s\u00ed, dot\u00e1ndolo de la propiedad que llamaremos coherencia. Dos o m\u00e1s enunciados que el receptor no sea capaz de relacionar en un contexto determinado no constituyen un texto; es lo que ocurre, por ejemplo, con La verdura ha subido de precio y El tren de las siete ha salido con retraso.&nbsp;Por \u00faltimo, desde un punto de vista formal, diversos procedimientos ling\u00fc\u00edsticos muestran al receptor las relaciones existentes entre las partes de un texto, asegurando su cohesi\u00f3n. La cohesi\u00f3n no asegura la coherencia de los elementos relacionados; pero contribuye a ella. El texto es, pues, una unidad ling\u00fc\u00edstica caracterizada por su intencionalidad, su adecuaci\u00f3n, su coherencia y su cohesi\u00f3n.&nbsp; \u00bfCu\u00e1l es la idea principal que se plantea en el texto anterior? Arrastra.      &nbsp;    &nbsp;El texto es el principal veh\u00edculo de comunicaci\u00f3n que poseemos los seres humanos. La intencionalidad del texto depende del contexto y la situaci\u00f3n hist\u00f3rica en la que haya sido expresado. El texto es una unidad ling\u00fc\u00edstica que posee intencionalidad, adecuaci\u00f3n, coherencia y cohesi\u00f3n. &nbsp;El sentido de los enunciados depende de la coherencia y el buen juicio del receptor. Ninguna es correcta. 19. El sentido de la expresi\u00f3n \u201cEsto me asusta\u201d depende del... \u2026 inter\u00e9s del receptor. \u2026 contexto de la comunicaci\u00f3n. \u2026 emisor y su motivaci\u00f3n comunicativa. \u2026 mensaje complejo. \u2026 prop\u00f3sito comunicativo. 20. Marca V si es verdadero o F si es falso, seg\u00fan corresponda.&nbsp; El texto responde a un prop\u00f3sito consciente de un emisor en una situaci\u00f3n comunicativa. En ocasiones, los contenidos del texto aparecen relacionados entre s\u00ed. La cohesi\u00f3n asegura la coherencia de los elementos relacionados del texto. Una de las caracter\u00edsticas principales del texto es su intencionalidad.",
        "order": 6,
        "resources": [
          {
            "id": "64dbe8e9f4587b1e9a72529c57e6063c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "282e738dfa49ffdfe88240eed4527647",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p>Los alquimistas fueron sabios de la antig\u00fcedad que pose\u00edan conocimientos muy diversos (elementos de la f\u00edsica, la medicina, la metalurgia, el misticismo, entre otros). Dominaban el arte de fundir metales, fabricar vidrio y obtener tintes y medicamentos de sustancias vegetales y animales; as\u00ed se convirtieron en antecesores de los qu\u00edmicos.&nbsp;</p><p>Con los estudios alqu\u00edmicos, se difundi\u00f3 por toda Europa una teor\u00eda que supon\u00eda la existencia de la llamada \u201cpiedra filosofal\u201d, a la que se atribu\u00eda la capacidad de transformar cualquier metal com\u00fan en uno precioso.&nbsp;</p><p>En relaci\u00f3n con su desarrollo, la alquimia produjo grandes avances en el arte de obtener, purificar y trabajar los metales, aunque sus t\u00e9cnicas no se limitaban a esto. Tambi\u00e9n se aplicaban a la orfebrer\u00eda, a la cer\u00e1mica y a la perfumer\u00eda, entre otros campos de acci\u00f3n. En sus laboratorios descubrieron las propiedades y el modo de utilizar diferentes materiales, como el azufre, el alcohol, el mercurio y el \u00e1cido n\u00edtrico. Sin embargo, la alquimia no logr\u00f3 producir la tan ansiada \u201cpiedra filosofal\u201d, aunque algunos alquimistas aseguraron que hab\u00edan obtenido oro y plata puros.&nbsp;</p><ul><li>\u00bfCu\u00e1l es el tema del texto? Marca.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 1,
              "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
              "learningObjectiveRefId": "0db3ac4956911deb6ff34d53e9c531d4"
            }
          },
          {
            "id": "1c9e108dc6f9fc74360b6d4df0a77d7f",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "26458a21676dadfca011585ce153a111",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es el prop\u00f3sito del texto? Arrastra.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#4654261b9844023e5943eeaa7d876dca\" id=\"componentGap_03825433f58c466882868373b72bec16\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 2,
              "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
              "learningObjectiveRefId": "0db3ac4956911deb6ff34d53e9c531d4"
            }
          },
          {
            "id": "600bd6cac32806b160e716474ad31d0c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "11faeac7c6161caad3a87c141c3c3c7e",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p>Marca <strong>V</strong> si es verdadero y <strong>F</strong> si es falso seg\u00fan corresponda.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
              "learningObjectiveRefId": "ec3e99f500ac0f727324348feaeb3b42"
            }
          },
          {
            "id": "064f4806759e05afb56d18a8c4a77d7d",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c53abf5a4f0056f82958e382b0e0d876",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p>El cuento de ciencia ficci\u00f3n es un tipo de narraci\u00f3n que examina la influencia de la ciencia moderna y la tecnolog\u00eda sobre la sociedad para recrear una sociedad fant\u00e1stica y futurista. Este tipo de cuento presenta varias caracter\u00edsticas. Una de sus caracter\u00edsticas es el enfrentamiento entre el mundo real y el mundo irreal. Esto implica la transformaci\u00f3n de la realidad por medio de experimentos gen\u00e9ticos, biol\u00f3gicos, cient\u00edficos, etc. En los cuentos de ciencia ficci\u00f3n, tambi\u00e9n se puede reconocer que el tiempo de la trama suele proyectarse tanto hacia el futuro como hacia el pasado. De esta manera, se constituyen en narraciones no lineales en muchos casos.</p><ul><li>Marca las ideas principales del texto.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
              "learningObjectiveRefId": "b13a2fddf048e88d8a361e7656dd473d"
            }
          },
          {
            "id": "b0f465957b64951c9ddcc4fba5075622",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "7296e48f51729736fd43a6a0aab17f5b",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p>Junto con el comportamiento, la vida cultural es el rasgo diferencial m\u00e1s llamativo del ser humano. As\u00ed como la vida biol\u00f3gica est\u00e1 basada en la transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n gen\u00e9tica (ADN), como en el resto de los animales, la cultura es posible por un conjunto de capacidades que no tienen los dem\u00e1s animales, incluso los m\u00e1s semejantes al ser humano.&nbsp;</p><p>Todo ello hace que podamos hablar de una cultura, es decir, de un conjunto de realidades (lenguaje, leyes, instituciones, arte y otras) que el ser humano ha producido como consecuencia de su vida en sociedad, y que le sirven para entender el mundo en que vive, orientarse en \u00e9l y actuar eficazmente para sobrevivir y desarrollarse. La cultura es as\u00ed, al mismo tiempo que un producto del ser humano social e hist\u00f3rico, el instrumento o medio por el que la sociedad configura al individuo y lo hace capaz de pertenecer a ella.</p><ul><li>Marca la alternativa que presente la s\u00edntesis m\u00e1s adecuada.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
              "learningObjectiveRefId": "b13a2fddf048e88d8a361e7656dd473d"
            }
          },
          {
            "id": "118e7f50b4d8560452375240475e0e75",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "fe68d34ceda3b6a4826720fc96f37021",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p>Ser artista es una decisi\u00f3n dif\u00edcil. Su poca rentabilidad durante el inicio de la actividad profesional hace que su pr\u00e1ctica sea dura y, muchas veces, frustrante. Incluso cuando se tiene una carrera consolidada, los ingresos nunca est\u00e1n asegurados. Sin embargo, existe en esas personas un deseo de seguir en ella por la pasi\u00f3n que generan y, por qu\u00e9 no decirlo, por la admiraci\u00f3n que despiertan en otras personas. Del mismo modo, una carrera art\u00edstica tiene aplicaciones pr\u00e1cticas en empresas, que pueden otorgar ingresos, aunque no grandes, pero que s\u00ed permiten continuar con los proyectos personales. Por lo tanto, se debe cambiar el concepto err\u00f3neo del destino profesional de los que eligen el arte como medio de vida, de modo que la vocaci\u00f3n art\u00edstica sea motivo de orgullo para quien la elija, pues no necesariamente est\u00e1 ligada a las penurias econ\u00f3micas.&nbsp;</p><ul><li>\u00bfCu\u00e1l es el tema del p\u00e1rrafo anterior? Selecciona.</li></ul><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ecc1419a61efc70fafbe8ad06633ce10\" id=\"componentGap_8726c0b272104a2b9b11c545b72ef3dc\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
              "learningObjectiveRefId": "0db3ac4956911deb6ff34d53e9c531d4"
            }
          },
          {
            "id": "a189b096236b29b6f5456de85f133e50",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "325dcf182acd90f60c0d11407ca08a50",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.&nbsp;</p><p>Los g\u00e9neros literarios son categor\u00edas que han evolucionado a trav\u00e9s del tiempo. Los g\u00e9neros responden a una \u00e9poca determinada y fuera de ella se reinterpretan o dejan de ser cultivados por los autores. Esto \u00faltimo ocurri\u00f3, por ejemplo, con los cantares de gesta, cuyo cultivo queda confinado a un periodo concreto de la Edad Media.</p><ul><li>Si la idea principal del texto es \u201cLos g\u00e9neros literarios tienen car\u00e1cter hist\u00f3rico\u201d, \u00bfqu\u00e9 estrategia se emple\u00f3 para determinarla? Escribe.</li></ul><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a862367f4783b2e917ea05b45b2ff774\" id=\"componentGap_e90090cff97b4f27aaf957046ce4253f\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
              "learningObjectiveRefId": "ec3e99f500ac0f727324348feaeb3b42"
            }
          },
          {
            "id": "dbe1aeea16805d15e36887950ef39333",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "3b785af56b4b7ece7f23e366e5b7a143",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p>Resulta muy dif\u00edcil llegar a conocer lo que es verdaderamente el ser humano. En principio, por su car\u00e1cter cambiante, incluso enigm\u00e1tico y misterioso. Pero tambi\u00e9n porque las diversas ciencias descubren \u00fanicamente unos aspectos de ese ser, y siempre existe el riesgo de tomar por explicaciones de totalidad lo que solo pretende explicar una parte, con el consiguiente peligro de reduccionismo (como cuando se quiere explicar a un ser humano en su conjunto solo desde la biolog\u00eda, la sociolog\u00eda, la econom\u00eda o la cibern\u00e9tica).</p><ul><li>Utilizando la estrategia de supresi\u00f3n, selecciona la idea principal del texto.</li></ul><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#9ac346903df63346059bef69a898a673\" id=\"componentGap_8726c0b272104a2b9b11c545b72ef3dc\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
              "learningObjectiveRefId": "b13a2fddf048e88d8a361e7656dd473d"
            }
          },
          {
            "id": "440616c686814595a9865718ab462f68",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c59ae9e09dd410587f0aaca167278fea",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p>Entretener no es la \u00fanica finalidad de la literatura. Muchas obras literarias pretenden ense\u00f1ar a los lectores y transmitirles unas determinadas ideas o una visi\u00f3n de la realidad; as\u00ed ocurre, por ejemplo, en muchas obras medievales como el <em>Conde Lucanor</em>, de don Juan Manuel, un conjunto de cuentos con ense\u00f1anzas de naturaleza pr\u00e1ctica; o en buena parte de la literatura del siglo XVIII, cuyos autores quer\u00edan mejorar la sociedad mediante la divulgaci\u00f3n de las ideas ilustradas. Esta doble naturaleza de la obra literaria ya fue observada por el poeta latino Horacio (siglo I a. C.) en su <em>Arte po\u00e9tica. </em>All\u00ed establec\u00eda que la finalidad de la literatura era <em>prodesse</em> <em>et delectare</em> (\u2018ense\u00f1ar y deleitar\u2019): la obra literaria deb\u00eda reunir, a su juicio, estas dos dimensiones sabiamente combinadas, instruyendo a los lectores a la vez que los distra\u00eda.&nbsp;</p><ul><li>\u00bfCu\u00e1l es la idea principal del texto? Arrastra.&nbsp;</li></ul><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#471feb01bf0b0f5e13f8cc5cfab5c0db\" id=\"componentGap_03825433f58c466882868373b72bec16\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
              "learningObjectiveRefId": "b13a2fddf048e88d8a361e7656dd473d"
            }
          },
          {
            "id": "f6ca832d41eb35dc192e639ab3ad0e1c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c7abd42e061604699db848d955687153",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 estrategia empleaste para reconocer la idea principal? Escribe.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#4f67ed2bbe68a1cbac3d1e06adf02552\" id=\"componentGap_82d16eb5f2ca4c18af7c890e089ebe65\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
              "learningObjectiveRefId": "ec3e99f500ac0f727324348feaeb3b42"
            }
          },
          {
            "id": "d95f80edc33625a4d62f73767d4e521f",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 11: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "67edb6f45a97959ec9be4e0a438d2b06",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p>El acercamiento del hombre a la verdad es un proceso que se hace desde el lenguaje y mediante la comunicaci\u00f3n con los dem\u00e1s. El hombre se relaciona con el mundo, nunca como una conciencia aislada, sino desde una comunidad de hablantes que recibe saberes de otras comunidades distantes en el tiempo y en el espacio. Por otra parte, el mundo del que se ocupa el hombre le viene tematizado por el lenguaje y, por ello, todo conocimiento debe ser un ir-a-trav\u00e9s-del-lenguaje, es decir, un di\u00e1logo.&nbsp;</p><p>Si el conocimiento no se puede adquirir fuera de una comunidad de investigadores, la escuela debe ser el lugar donde se aprenda cooperativamente a pensar por s\u00ed mismo y en donde los otros no sean vistos como una amenaza al \u00e9xito personal, sino como la condici\u00f3n del propio ejercicio de la racionalidad.&nbsp;</p><ul><li>Seg\u00fan el texto le\u00eddo, el hombre\u2026</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
              "learningObjectiveRefId": "ec3e99f500ac0f727324348feaeb3b42"
            }
          },
          {
            "id": "0bef10614fc518698cfa5d45f38cad72",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 12: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "4c07611423101e2091aafeb42721754f",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p>Relaciona cada p\u00e1rrafo seg\u00fan el orden de los enunciados.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
              "learningObjectiveRefId": "ec3e99f500ac0f727324348feaeb3b42"
            }
          },
          {
            "id": "3f94da7388d04146d018daf16eb43c32",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 13: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "942862ab5dcfc8ba7082601f98664bac",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Si el hombre se relacionara con el mundo como una conciencia aislada y \u00fanica, entonces...&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 13,
              "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
              "learningObjectiveRefId": "017e80c1d3a414799579676653aee94a"
            }
          },
          {
            "id": "2dcadf7c748b78d5b4a3d4dcb5a7ef8b",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 14: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "7ee4670388f9cc2e80e64b6b9774d6d5",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p>El acoso callejero es un comportamiento malsano, frecuente en nuestra sociedad, que debe ser penado. Hay diferentes maneras de acosar: desde hacer comentarios soeces hasta realizar tocamientos indebidos. Esto \u00faltimo suele ocurrir en medios de transporte p\u00fablico masivo, en los que la distancia prudente entre los cuerpos de las personas no se respeta.&nbsp;</p><p>Un sonado caso fue el de una actriz peruana famosa que fue v\u00edctima de acoso. Lo denunci\u00f3. Desde entonces, muchas mujeres han seguido sus pasos; las denuncias se han multiplicado. Este hecho foment\u00f3 un gran debate en el Congreso, donde se discuti\u00f3 una ley para darles una sanci\u00f3n a los acosadores: 8 a 10 a\u00f1os de c\u00e1rcel.&nbsp;</p><ul><li>\u00bfCu\u00e1l es la idea principal del texto? Arrastra.&nbsp;</li></ul><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#2b6168b88584171b07f278d7828a52e7\" id=\"componentGap_03825433f58c466882868373b72bec16\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 14,
              "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
              "learningObjectiveRefId": "b13a2fddf048e88d8a361e7656dd473d"
            }
          },
          {
            "id": "b67017fe3c0aa0f5c005e89a03968644",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 15: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "4c7aa46fb2e2ccf2efdd57dc61437cbf",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 estrategia se utiliz\u00f3 para identificar la idea principal del texto? Selecciona.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#af1afff61fd13ce025b434f04227640d\" id=\"componentGap_8726c0b272104a2b9b11c545b72ef3dc\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
              "learningObjectiveRefId": "b13a2fddf048e88d8a361e7656dd473d"
            }
          },
          {
            "id": "06a8c430cd599d0248402714647c7a3b",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 16: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "59c3864870b977a5a955b4f76c0bb50b",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>\u00bfCu\u00e1l es el tema del texto le\u00eddo? Escribe.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#50818884715f918cedd894000e84813e\" id=\"componentGap_0305a4c362134471918461bee1a075cb\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 16,
              "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
              "learningObjectiveRefId": "0db3ac4956911deb6ff34d53e9c531d4"
            }
          },
          {
            "id": "b886a0f63b9895b6c4109d989c9651eb",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 17: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "304f33c260002c2f05371a487b344188",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>\u00bfQu\u00e9 oraci\u00f3n podr\u00eda continuar el texto? Marca.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 17,
              "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
              "learningObjectiveRefId": "7e81d3fd0308112d4807414536f41d02"
            }
          },
          {
            "id": "04132121c80bc1238e8ed6327165e05a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 18: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "56bac47980f89b53438cb28c53259ad9",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Lee el siguiente texto.</p><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#ff0000;\">El texto, unidad de comunicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica</span></p><p>El texto es la m\u00e1xima unidad de la comunicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica. Aunque esta unidad pueda estar formada por un solo enunciado, es habitual hablar de texto cuando se trata de mensajes complejos en los que se aprecian relaciones de diversa naturaleza entre sus componentes: estas relaciones son como la urdimbre de un tejido, palabra que precisamente tiene el mismo origen que texto.&nbsp;</p><p>Desde un punto de vista comunicativo, el texto se caracteriza por su intencionalidad, es decir, por ser un producto ling\u00fc\u00edstico que responde a un prop\u00f3sito consciente de un emisor en una situaci\u00f3n comunicativa concreta. El receptor entiende el texto como una unidad cuando es capaz de reconocer en \u00e9l la intenci\u00f3n comunicativa del emisor.&nbsp;</p><p>El texto tiene sentido en una actividad comunicativa porque constituye una unidad con un conjunto de caracter\u00edsticas o propiedades como su adecuaci\u00f3n a la situaci\u00f3n comunicativa concreta en la que adquiere sentido como unidad. Dos enunciados como <em>No para de llover</em> y <em>Deber\u00edamos subirnos a ese \u00e1rbol</em> pueden formar un texto con sentido en un contexto adecuado; por ejemplo, a la orilla de un r\u00edo que amenaza con desbordarse e inundar el lugar en que nos encontramos.&nbsp;</p><p>Por otro lado, puesto que el texto constituye una unidad sem\u00e1ntica, sus contenidos aparecen relacionados entre s\u00ed, dot\u00e1ndolo de la propiedad que llamaremos coherencia. Dos o m\u00e1s enunciados que el receptor no sea capaz de relacionar en un contexto determinado no constituyen un texto; es lo que ocurre, por ejemplo, con <em>La verdura ha subido de precio</em> y <em>El tren de las siete ha salido con retraso.</em>&nbsp;</p><p>Por \u00faltimo, desde un punto de vista formal, diversos procedimientos ling\u00fc\u00edsticos muestran al receptor las relaciones existentes entre las partes de un texto, asegurando su cohesi\u00f3n. La cohesi\u00f3n no asegura la coherencia de los elementos relacionados; pero contribuye a ella. El texto es, pues, una unidad ling\u00fc\u00edstica caracterizada por su intencionalidad, su adecuaci\u00f3n, su coherencia y su cohesi\u00f3n.&nbsp;</p><ul><li>\u00bfCu\u00e1l es la idea principal que se plantea en el texto anterior? Arrastra.</li></ul><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(249, 240, 226); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#157255f745e5ea1cdf57502c53a568d2\" id=\"componentGap_03825433f58c466882868373b72bec16\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 18,
              "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
              "learningObjectiveRefId": "b13a2fddf048e88d8a361e7656dd473d"
            }
          },
          {
            "id": "c3f0ffc0d52273ef6e72f4ece1515c1d",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 19: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "582d40a0518b1bab715927f294f77521",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>El sentido de la expresi\u00f3n \u201cEsto me asusta\u201d depende del...</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 19,
              "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
              "learningObjectiveRefId": "956f9c024c66c847283f397f28ef21cf"
            }
          },
          {
            "id": "76c8b9154a88347775c8774775a15d27",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 20: evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f7495c43c617c0dda6305e9a237db4f6",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p>Marca <strong>V</strong> si es verdadero o <strong>F</strong> si es falso, seg\u00fan corresponda.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 20,
              "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
              "learningObjectiveRefId": "eefdefe5a444409fa1312926e42f18e7"
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 20,
        "activitiesTotal": 20,
        "page": ""
      }
    ],
    "pagesTotal": 6,
    "popups": [
      {
        "id": "bf06a0d709a2fd9b730451756ba07bc5",
        "title": "Tu progreso",
        "urlToPopup": "#bf06a0d709a2fd9b730451756ba07bc5",
        "content": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "content_alu": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "3d519a8d06552b04d106be247f24142a",
        "title": "Glosario",
        "urlToPopup": "#3d519a8d06552b04d106be247f24142a",
        "content": " Realismo Forma de ver las cosas sin idealizarlas. Idealismo Sistema filos\u00f3fico que considera la idea como principio del ser y del conocer.",
        "content_alu": " Realismo Forma de ver las cosas sin idealizarlas. Idealismo Sistema filos\u00f3fico que considera la idea como principio del ser y del conocer.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      }
    ],
    "popupsTotal": 2,
    "resourcesTotal": 48,
    "activitiesTotal": 48,
    "learningLevels": [
      {
        "id": "ec45d1ab411413c76f8d74cd019a72bd",
        "code": "1",
        "description": "Para comenzar - \u00bfQu\u00e9 recuerdo?",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
        "code": "2",
        "description": "Lee diversos tipos de textos escritos en su lengua materna.",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
        "code": "3",
        "description": "Me pongo a prueba - \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed?",
        "levelCode": ""
      }
    ],
    "learningLevelsTotal": 3,
    "learningObjectives": [
      {
        "id": "8c29968d02f1a1865acf3d432c5f6925",
        "description": "Para comenzar: Deduce con precisi\u00f3n las ideas principales e ideas secundarias en textos que lee.",
        "learningLevelRefId": "ec45d1ab411413c76f8d74cd019a72bd",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "3a0c1594629b05545a4778308010d843",
        "description": "Para comenzar: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un texto expositivo que lee.",
        "learningLevelRefId": "ec45d1ab411413c76f8d74cd019a72bd",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "169d2eac81fe616cd8925f584e07345f",
        "description": "Para comenzar: Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del texto a partir de la informaci\u00f3n contrapuesta o de detalle del texto ",
        "learningLevelRefId": "ec45d1ab411413c76f8d74cd019a72bd",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "2bac8a8e18dcf35dd0fc8f9e4ebcdcd7",
        "description": "Para comenzar: Infiere y determina el significado de palabras en contexto.",
        "learningLevelRefId": "ec45d1ab411413c76f8d74cd019a72bd",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "acd01487245b7008e2ee1428d1fda0c8",
        "description": "Para comenzar: Aplica estrategias para identificar el tema de acuerdo con el texto y su prop\u00f3sito.",
        "learningLevelRefId": "ec45d1ab411413c76f8d74cd019a72bd",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "5298f6d7b871cd229cfa0368635bf935",
        "description": "Aplica estrategias para identificar el tema de acuerdo con el texto  y su prop\u00f3sito.",
        "learningLevelRefId": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "44d90d63c1d51a7c57196ad876011769",
        "description": "Deduce con precisi\u00f3n las ideas principales e ideas secundarias en textos que lee.",
        "learningLevelRefId": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "4086213bb5ab662a735476395ea57d53",
        "description": "Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un texto expositivo que lee.",
        "learningLevelRefId": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "11c0fb8742ea9011d02f7db89f9e7f9b",
        "description": "Infiere y determina el significado de palabras en contexto.",
        "learningLevelRefId": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "909fab67b6f3f03f08d9118c8fdc4fc2",
        "description": "Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del texto a partir de la informaci\u00f3n contrapuesta o de detalle del texto.",
        "learningLevelRefId": "88e1234913316b2d96c2e5f004042fef",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "0db3ac4956911deb6ff34d53e9c531d4",
        "description": "Me pongo a prueba: Aplica estrategias para identificar el tema de acuerdo con el texto y su prop\u00f3sito.",
        "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "ec3e99f500ac0f727324348feaeb3b42",
        "description": "Me pongo a prueba: Identifica informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un texto expositivo que lee.",
        "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "b13a2fddf048e88d8a361e7656dd473d",
        "description": "Me pongo a prueba: Deduce con precisi\u00f3n las ideas principales e ideas secundarias en textos que lee.",
        "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "017e80c1d3a414799579676653aee94a",
        "description": "Me pongo a prueba: Distingue con claridad las clases de p\u00e1rrafos en textos que lee.",
        "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "7e81d3fd0308112d4807414536f41d02",
        "description": "Me pongo a prueba: Deduce diversas relaciones l\u00f3gicas entre las ideas del texto a partir de la informaci\u00f3n contrapuesta o de detalle del texto.",
        "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "956f9c024c66c847283f397f28ef21cf",
        "description": "Me pongo a prueba: Infiere y determina el significado de palabras en contexto",
        "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "eefdefe5a444409fa1312926e42f18e7",
        "description": "Me pongo a prueba: Informaci\u00f3n expl\u00edcita, relevante y complementaria seleccionando datos espec\u00edficos y detalles en un texto expositivo que lee.",
        "learningLevelRefId": "5de7113df15d1466cd3f693aa8363f03",
        "achievementCode": ""
      }
    ],
    "learningObjectivesTotal": 17,
    "adventureCode": ""
  }
}
