{
  "id": "root",
  "title": "root",
  "learningUnits": {
    "id": "PE22_CCSS5_U02_sec",
    "title": "Unidad 2",
    "subtitle": "Un mundo, dos bloques",
    "order": 1,
    "pages": [
      {
        "id": "f9caf286bcde9f2d946569365f5a8615",
        "title": "Portada",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "true",
        "urlToPage": "#f9caf286bcde9f2d946569365f5a8615",
        "content": " ? Un mundo, dos bloques Unidad 2 Lo que voy aprender Image title En esta unidad, analizaremos el surgimiento de la Guerra Fr\u00eda, sus etapas y caracter\u00edsticas m\u00e1s importantes, as\u00ed como los conflictos pol\u00edticos y los enfrentamientos b\u00e9licos que se suscitaron en este periodo. Se pone \u00e9nfasis en los aspectos econ\u00f3micos, sociales y culturales que produjeron las tensiones entre los bloques capitalista y comunista durante la segunda mitad del siglo XX.En la secci\u00f3n \u201cEspacio para el cambio\u201d&nbsp;se busca que los estudiantes reflexionen&nbsp;sobre la&nbsp;problem\u00e1tica de la deforestaci\u00f3n y degradaci\u00f3n de los suelos a escala local y global; y que propongan alternativas de soluci\u00f3n para&nbsp;conservar los bosques y gestionarlos de manera sostenible, acorde con el objetivo 15&nbsp;de desarrollo sostenible de las Naciones Unidas.&nbsp; Aprender\u00e9 a comprender el tiempo hist\u00f3rico, interpretar cr\u00edticamente fuentes diversas y elaborar explicaciones hist\u00f3ricas sobre el inicio y el final de la Guerra Fr\u00eda y el proceso de descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.De esa manera, lograr\u00e9 construir interpretaciones hist\u00f3ricas sobre&nbsp;las diferencias&nbsp;ideol\u00f3gicas de&nbsp;determinados reg\u00edmenes, as\u00ed como las consecuencias&nbsp;de estas rivalidades en la sociedad y el ambiente. &nbsp;Acceda al recurso PDF \u201cProp\u00f3sitos de aprendizaje\u201d. Lo que voy a aprender Mi itinerario de aprendizaje &nbsp;Espacio para el cambio",
        "content_alu": " ? Un mundo, dos bloques Unidad 2 Lo que voy aprender Image title Aprender\u00e9 a comprender el tiempo hist\u00f3rico, interpretar cr\u00edticamente fuentes diversas y elaborar explicaciones hist\u00f3ricas sobre el inicio y el final de la Guerra Fr\u00eda y el proceso de descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.De esa manera, lograr\u00e9 construir interpretaciones hist\u00f3ricas sobre&nbsp;las diferencias&nbsp;ideol\u00f3gicas de&nbsp;determinados reg\u00edmenes, as\u00ed como las consecuencias&nbsp;de estas rivalidades en la sociedad y el ambiente. Lo que voy a aprender Mi itinerario de aprendizaje &nbsp;Espacio para el cambio",
        "order": 1,
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "3872e37114d9da40504f1ba172b4b8dc",
        "title": "Punto de partida",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#3872e37114d9da40504f1ba172b4b8dc",
        "content": " ? Punto de partida El horror de la guerra en el cine La lectura \u201cEl horror de la guerra en el cine\u201d est\u00e1 orientada a destacar las consecuencias que dejaron los enfrentamientos b\u00e9licos, en especial, los ambientales. La apertura busca, adem\u00e1s, se\u00f1alar c\u00f3mo la producci\u00f3n cinematogr\u00e1fica represent\u00f3 a los participantes de la Guerra Fr\u00eda como h\u00e9roes o villanos. El cine es un medio que sirve para mostrarnos acontecimientos que sucedieron en \u00e9pocas pasadas. Por ejemplo, existen muchas pel\u00edculas sobre la Guerra Fr\u00eda, en las cuales podemos ver la rivalidad entre Estados Unidos y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica; y, dependiendo de qu\u00e9 pa\u00eds la realice uno ser\u00e1 el h\u00e9roe y otro el villano. Un hecho que ha retratado el cine es la guerra de Vietnam, conflicto en el que intervino Estados Unidos para evitar el avance del comunismo en esa parte del mundo. Las pel\u00edculas nos muestran el horror de los ataques a la poblaci\u00f3n vietnamita; asimismo, c\u00f3mo se lanzaron pesticidas sobre las tierras agr\u00edcolas y combustible como \u201clluvia de fuego\u201d sobre los bosques tropicales. Esto ocasion\u00f3 la p\u00e9rdida de muchos suelos f\u00e9rtiles y la devastaci\u00f3n de ecosistemas enteros, que no se han podido recuperar a\u00fan.En la actualidad, muchos de los problemas ambientales que padecemos son consecuencias de las guerras. Por ello, es importante tomar acciones para combatir el cambio clim\u00e1tico. Image title Apocalipsis now&nbsp;-&nbsp;TrailerAutor: Babilla Cine Solicite a los estudiantes que observen el video e identifiquen las actitudes de los personajes, los hechos m\u00e1s impactantes y el espacio en el que se desarrollan.An\u00edmelos a leer el texto \u201cEl horror de la guerra en el cine\u201d. Luego, plantee las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 papel desempe\u00f1\u00f3 el cine en el periodo de la Guerra Fr\u00eda? \u00bfDe qu\u00e9 manera el cine represent\u00f3 la guerra de Vietnam? \u00bfCu\u00e1l es la principal consecuencia de la guerra de Vietnam?&nbsp;Ind\u00edqueles que lean el di\u00e1logo de los j\u00f3venes que observan la pel\u00edcula. Luego, p\u00eddales que expresen sus opiniones.Solic\u00edteles que formen parejas para que dialoguen y respondan las preguntas que se plantean al final de la secci\u00f3n. Luego, ind\u00edqueles que escriban las conclusiones. Para compartir Image title Organicen un debate sobre las siguientes preguntas: \u00bfCreen&nbsp;que el cine no solo entretiene, sino tambi\u00e9n muestra eventos reales como los conflictos y sus consecuencias? \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfHan&nbsp;visto pel\u00edculas de otros conflictos reales? \u00bfCu\u00e1les? \u00bfQu\u00e9 aprendieron? &nbsp;Reto sostenible \u00bfC\u00f3mo conservamos&nbsp;y gestionamos&nbsp;los ecosistemas terrestres? \u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Un mundo dividido&nbsp;Lee el texto y selecciona tres cambios que se produjeron en relaci\u00f3n con la paz mundial.&nbsp;      La Carta de San FranciscoNosotros los pueblos de las Naciones Unidas resueltos a preservar a las generaciones venideras del flagelo de la guerra que dos veces durante nuestra vida ha infligido a la humanidad sufrimientos indecibles, [nos comprometemos] a promover el progreso social y a elevar el nivel de vida dentro de un concepto m\u00e1s amplio de la libertad, y con tales finalidades a practicar la tolerancia y a convivir en paz como buenos vecinos, a unir nuestras fuerzas para el mantenimiento de la paz y la seguridad internacionales, a asegurar, mediante la aceptaci\u00f3n de principios y la adopci\u00f3n de m\u00e9todos, que no se usar\u00e1 la fuerza armada sino en servicio del inter\u00e9s com\u00fan, y a emplear un mecanismo internacional para promover el progreso econ\u00f3mico y social de todos los pueblos, hemos decidido aunar nuestros esfuerzos para realizar estos designios (Carta de las Naciones Unidas, 1945).    Presi\u00f3n para que los pa\u00edses se comprometan a resolver sus conflictos con otros estados. Creaci\u00f3n de la ONU. Formaci\u00f3n de una fuerza militar (cascos azules) para mediar conflictos y establecer zonas de pacificaci\u00f3n. Conferencia de Yalta. Reducci\u00f3n de una nueva guerra mundial. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y procedimientos para obtener informaci\u00f3n sobre la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.Habilidad: Analizar.&nbsp;Rpta.: Presi\u00f3n para que los pa\u00edses se comprometan a resolver sus conflictos con otros estados; Creaci\u00f3n de la ONU; Formaci\u00f3n de una fuerza militar (cascos azules) para mediar conflictos y establecer zonas de pacificaci\u00f3n. 2. Un mundo divididoCompleta el cuadro arrastrando la informaci\u00f3n requerida. Image title Mapa de la guerra de Corea.       &nbsp;   &nbsp;Corea del Sur   &nbsp;Corea del Norte         &nbsp;Influencia   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       &nbsp;Tipo de gobierno   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;    Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica Anticomunista Estados Unidos Comunista Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza todo tipo de fuentes para investigar sobre la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia y recurre a ellas sistem\u00e1ticamente.Habilidad: Analizar.Rpta.: Corea del Sur:&nbsp;Estados Unidos, anticomunista; Corea del Norte: Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, comunista 3. Un mundo divididoSelecciona las fases de la Guerra Fr\u00eda en la l\u00ednea de tiempo. Coexistencia pac\u00edfica M\u00e1xima tensi\u00f3n Reaparici\u00f3n Coexistencia pac\u00edfica Reaparici\u00f3n M\u00e1xima tensi\u00f3n Coexistencia pac\u00edfica Reaparici\u00f3n M\u00e1xima tensi\u00f3n Segunda Fase Tercera fase Primera Fase Segunda Fase Tercera fase Primera Fase Segunda Fase Tercera fase Primera Fase Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Establece jerarqu\u00edas entre m\u00faltiples causas de hechos o procesos hist\u00f3ricos ocurridos durante la Guerra Fr\u00eda.Habilidad: Comprender.Rpta.: M\u00e1xima tensi\u00f3n, Primera Fase; Coexistencia pac\u00edfica, Segunda Fase; Reaparici\u00f3n, Tercera fase. 4. La coexistencia entre bloquesRelaciona las im\u00e1genes con los hechos que correspondan. Arrastra las opciones.&nbsp; Image title Image title Image title Image title Decret\u00f3 el bloqueo naval de Cuba.&nbsp; Promovi\u00f3 la \u201cl\u00ednea de coexistencia pac\u00edfica\u201d. Declar\u00f3 la nacionalizaci\u00f3n del canal de Suez. Protestas&nbsp;contra la guerra de Vietnam.&nbsp; Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Explica las actitudes y los comportamientos de los individuos y&nbsp;los colectivos a partir del marco cultural de la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Nikita Kruschev:&nbsp;Promovi\u00f3 la \u201cl\u00ednea de coexistencia pac\u00edfica\u201d; Gamal Abdel Nasser:&nbsp;Declar\u00f3 la nacionalizaci\u00f3n del canal de Suez; John F. Kennedy:&nbsp;Decret\u00f3 el bloqueo naval de Cuba; Protestas contra la guerra de Vietnam. 5. La coexistencia entre bloquesLee los enunciados y seleciona verdadero (V) o falso (F) seg\u00fan corresponda.&nbsp;&nbsp;      Carta de Nikita Kruschev a KennedyUsted se perturba sobre Cuba. Usted dice que esto lo perturba porque es a 90 millas por el mar de la costa de los Estados Unidos de Am\u00e9rica. Pero Turqu\u00eda nos une; nuestros centinelas patrullan de un lado a otro y nos ven. \u00bfUsted considera, entonces, que usted tiene el derecho para exigir la seguridad por su pa\u00eds, y el quitar las armas que usted llama ofensivas, pero no nos otorga el mismo derecho a nosotros? Usted ha puesto armas de proyectil destructivos que usted llama ofensivas en Turqu\u00eda, literalmente al lado de nosotros. \u00bfC\u00f3mo entonces puede reconocerse que nuestras capacidades militares se reconcilien con tales relaciones desiguales entre nuestros grandes Estados? Esto es irreconciliable. Por consiguiente, yo hago esta propuesta: Nosotros estamos dispuestos a quitar de Cuba los medios que usted considera ofensivos. Nosotros estamos dispuestos a llevar a cabo esto y hacer esta garant\u00eda en las Naciones Unidas. Sus representantes har\u00e1n una declaraci\u00f3n al efecto, que los Estados Unidos por su parte, considerando la inquietud y ansiedad del Estado sovi\u00e9tico, quitar\u00e1n sus medios an\u00e1logos de Turqu\u00eda (Kruschev, 1962, p\u00e1rrs. 8-14).    Estados Unidos intervino en Cuba a trav\u00e9s de la invasi\u00f3n a la bah\u00eda de Cochinos. &nbsp; Cuba se adhiri\u00f3 al bloque sovi\u00e9tico ante la invasi\u00f3n de Estados Unidos.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; La Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica instal\u00f3 misiles en Cuba.&nbsp; &nbsp; &nbsp; John F. Kennedy decret\u00f3 el bloqueo naval de Cuba para impedir la llegada de material militar sovi\u00e9tico. &nbsp; &nbsp;&nbsp; Estados Unidos y Rusia tuvieron un enfrentamiento de trece d\u00edas.&nbsp; &nbsp;&nbsp; Estados Unidos acept\u00f3 desmantelar las bases sovi\u00e9ticas en Cuba, si Kruschev retiraba los misiles situados en Turqu\u00eda e Italia Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Explica las actitudes y los comportamientos de los individuos y los colectivos a partir del marco cultural de la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.Habilidad: Comprender.Rpta.: verdadero, verdadero, verdadero, verdadero, falso, falso. 6. Descolonizaci\u00f3n y Tercer MundoCompleta el organizador arrastrando los hechos que correspondan. Fin de la hegemon\u00eda de Europa Procesos en Egipto, Libia, T\u00fanez, Marruecos y \u00c1frica Subsahariana Tercer Mundo Independencia de las colonias del imperio brit\u00e1nico, imperio holand\u00e9s e imperio franc\u00e9s Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricasCapacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Explica que las divisiones entre un periodo hist\u00f3rico y otro se usan para diferenciar \u00e9pocas que tienen un conjunto de caracter\u00edsticas que denotan una gran transformaci\u00f3n de las sociedades.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Causas: Fin de la hegemon\u00eda de Europa; Procesos:&nbsp;Asia, Independencia de las colonias del imperio brit\u00e1nico, imperio holand\u00e9s &nbsp;e imperio franc\u00e9s; Procesos:&nbsp;\u00c1frica, Procesos en Egipto, Libia, T\u00fanez, Marruecos y \u00c1frica Subsahariana; Efectos:&nbsp;Tercer Mundo. 7. Descolonizaci\u00f3n y Tercer MundoObserva el mapa. Luego,&nbsp;selecciona el bloque al que pertenec\u00edan las siguientes regiones del planeta.&nbsp; Primer Mundo Segundo Mundo Tercer Mundo Primer Mundo Segundo Mundo Tercer Mundo Primer Mundo Segundo Mundo Tercer Mundo Primer Mundo Segundo Mundo Tercer Mundo Primer Mundo Segundo Mundo Tercer Mundo Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente. &nbsp;Capacidad: Maneja fuentes para comprender el espacio geogr\u00e1fico y el ambiente.Desempe\u00f1o precisado: Elabora mapas tem\u00e1ticos simples y de s\u00edntesis a diferentes escalas, as\u00ed como otras representaciones a partir de diversas fuentes.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Morado: Primer Mundo; Verde:&nbsp;Segundo Mundo; Blanco: Tercer Mundo. 8. Crisis y final de un periodoSelecciona la alternativa que complete el enunciado.&nbsp;&nbsp; Image title Muro de Berl\u00edn abierto (1989). Image title Hombre&nbsp;celebrando tras la ca\u00edda del muro de Berl\u00edn (1989). &nbsp;        La ca\u00edda del muro de Berl\u00edn (1989) signific\u00f3 la reunificaci\u00f3n de Alemania, a su vez __________    El derrumbe del bloque socialista La desaparici\u00f3n del capitalismo La reunificaci\u00f3n de Vietnam Reunificaci\u00f3n de Corea Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa el impacto o las consecuencias de hechos o procesos &nbsp;hist\u00f3ricos \u2013sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, culturales\u2013 durante la &nbsp;Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.Habilidad: Seleccionar.Rpta.: El derrumbe del bloque socialista. 9. Crisis y final de un periodo&nbsp;&nbsp;Lee el enunciado y elige la opci\u00f3n que lo&nbsp;completa.&nbsp;      En el Medio Oriente conviven diferentes grupos, cada uno de los cuales tiene expresiones religiosas, culturales y pol\u00edticas distintas. Desde 1948, las Naciones Unidas promovieron en estos territorios la creaci\u00f3n de Israel como un estado que defiende los intereses de \u2026    \u2026 la OLP creada a comienzos de 1964 para alcanzar la liberaci\u00f3n de las culturas \u00e1rabes y musulmanas. Desde esta forma, muchos de los territorios del Medio Oriente, comenzar\u00edan a formar parte de la Liga de los pa\u00edses \u00e1rabes erradicando la influencia jud\u00eda y los estados aliados de occidente. \u2026 los grupos extremistas \u00e1rabes y las guerrillas como Al-Qaeda. De esta forma, los grupos religiosos, ortodoxos y protestantes, ser\u00edan ajenos a la obtenci\u00f3n de territorios aptos para la creaci\u00f3n de estados independientes a partir de la violencia extrema y el terrorismo armado. \u2026 la comunidad jud\u00eda reclamando la pertenencia \u201chist\u00f3rica\u201d de los territorios ubicados en la regi\u00f3n de Palestina. De esta forma, los grupos culturales musulmanes y \u00e1rabes, deber\u00e1n abandonar los territorios jud\u00edos, y permitiendo la creaci\u00f3n de un estado de gobierno con la ayuda de los pa\u00edses de Occidente. \u2026 las principales potencias, multinacionales petroleras e instituciones multilaterales. De esta forma, los territorios quedar\u00edan expuestos a la explotaci\u00f3n petrolera y a la implantaci\u00f3n de f\u00e1bricas e industrias colosales en todo el Medio Oriente actual. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad. Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y procedimientos para obtener informaci\u00f3n sobre la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.Habilidad: Seleccionar.Rpta.: \u2026 la comunidad jud\u00eda reclamando la pertenencia \u201chist\u00f3rica\u201d de los territorios ubicados en la regi\u00f3n de Palestina. De esta forma, los grupos culturales musulmanes y \u00e1rabes, deber\u00e1n abandonar los territorios jud\u00edos, y permitiendo la creaci\u00f3n de un estado de gobierno con la ayuda de los pa\u00edses de Occidente. 10. Crisis y final de un periodoSelecciona las caracter\u00edsticas en com\u00fan que tuvieron los siguientes conflictos.&nbsp;       Caracter\u00edsticas   Guerra \u00e1rabe-israel\u00ed   Caso iran\u00ed   Caso iraqu\u00ed   Revoluci\u00f3n China       Disputa con componente religioso derivado del islam.   &nbsp;                Tuvieron apoyo de Estados Unidos y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica.                   La intervenci\u00f3n de las potencias se deriv\u00f3 de su inter\u00e9s por los recursos como el petr\u00f3leo.                   Se crearon distintas milicias terroristas a causa del conflicto.                Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Establece jerarqu\u00edas entre m\u00faltiples causas de hechos o procesos hist\u00f3ricos ocurridos durante la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.Habilidad: Analizar.Rpta.: Caso iran\u00ed, Caso iraqu\u00ed /&nbsp;Guerra \u00e1rabe-israel\u00ed, Caso iraqu\u00ed, Revoluci\u00f3n China /&nbsp;Caso iran\u00ed, Caso iraqu\u00ed /&nbsp;Guerra \u00e1rabe-israel\u00ed, Caso iran\u00ed. Mis metas de aprendizaje A partir de las actividades realizadas en la secci\u00f3n \u201c\u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema?\u201d has podido saber cu\u00e1les son tus conocimientos previos y expectativas en relaci\u00f3n con los aprendizajes esperados para esta unidad. Ahora&nbsp;reflexiona a partir de las siguientes preguntas:  \u00bfQu\u00e9 quisieras profundizar? \u00bfQu\u00e9 habilidades necesitas practicar? \u00bfQu\u00e9 actitudes requieres para lograr los aprendizajes de esta unidad?",
        "content_alu": " ? Punto de partida El horror de la guerra en el cine El cine es un medio que sirve para mostrarnos acontecimientos que sucedieron en \u00e9pocas pasadas. Por ejemplo, existen muchas pel\u00edculas sobre la Guerra Fr\u00eda, en las cuales podemos ver la rivalidad entre Estados Unidos y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica; y, dependiendo de qu\u00e9 pa\u00eds la realice uno ser\u00e1 el h\u00e9roe y otro el villano. Un hecho que ha retratado el cine es la guerra de Vietnam, conflicto en el que intervino Estados Unidos para evitar el avance del comunismo en esa parte del mundo. Las pel\u00edculas nos muestran el horror de los ataques a la poblaci\u00f3n vietnamita; asimismo, c\u00f3mo se lanzaron pesticidas sobre las tierras agr\u00edcolas y combustible como \u201clluvia de fuego\u201d sobre los bosques tropicales. Esto ocasion\u00f3 la p\u00e9rdida de muchos suelos f\u00e9rtiles y la devastaci\u00f3n de ecosistemas enteros, que no se han podido recuperar a\u00fan.En la actualidad, muchos de los problemas ambientales que padecemos son consecuencias de las guerras. Por ello, es importante tomar acciones para combatir el cambio clim\u00e1tico. Image title Apocalipsis now&nbsp;-&nbsp;TrailerAutor: Babilla Cine Para compartir Image title Organicen un debate sobre las siguientes preguntas: \u00bfCreen&nbsp;que el cine no solo entretiene, sino tambi\u00e9n muestra eventos reales como los conflictos y sus consecuencias? \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfHan&nbsp;visto pel\u00edculas de otros conflictos reales? \u00bfCu\u00e1les? \u00bfQu\u00e9 aprendieron? &nbsp;Reto sostenible \u00bfC\u00f3mo conservamos&nbsp;y gestionamos&nbsp;los ecosistemas terrestres? \u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Un mundo dividido&nbsp;Lee el texto y selecciona tres cambios que se produjeron en relaci\u00f3n con la paz mundial.&nbsp;      La Carta de San FranciscoNosotros los pueblos de las Naciones Unidas resueltos a preservar a las generaciones venideras del flagelo de la guerra que dos veces durante nuestra vida ha infligido a la humanidad sufrimientos indecibles, [nos comprometemos] a promover el progreso social y a elevar el nivel de vida dentro de un concepto m\u00e1s amplio de la libertad, y con tales finalidades a practicar la tolerancia y a convivir en paz como buenos vecinos, a unir nuestras fuerzas para el mantenimiento de la paz y la seguridad internacionales, a asegurar, mediante la aceptaci\u00f3n de principios y la adopci\u00f3n de m\u00e9todos, que no se usar\u00e1 la fuerza armada sino en servicio del inter\u00e9s com\u00fan, y a emplear un mecanismo internacional para promover el progreso econ\u00f3mico y social de todos los pueblos, hemos decidido aunar nuestros esfuerzos para realizar estos designios (Carta de las Naciones Unidas, 1945).    Presi\u00f3n para que los pa\u00edses se comprometan a resolver sus conflictos con otros estados. Creaci\u00f3n de la ONU. Formaci\u00f3n de una fuerza militar (cascos azules) para mediar conflictos y establecer zonas de pacificaci\u00f3n. Conferencia de Yalta. Reducci\u00f3n de una nueva guerra mundial. 2. Un mundo divididoCompleta el cuadro arrastrando la informaci\u00f3n requerida. Image title Mapa de la guerra de Corea.       &nbsp;   &nbsp;Corea del Sur   &nbsp;Corea del Norte         &nbsp;Influencia   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       &nbsp;Tipo de gobierno   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;    Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica Anticomunista Estados Unidos Comunista 3. Un mundo divididoSelecciona las fases de la Guerra Fr\u00eda en la l\u00ednea de tiempo. Coexistencia pac\u00edfica M\u00e1xima tensi\u00f3n Reaparici\u00f3n Coexistencia pac\u00edfica Reaparici\u00f3n M\u00e1xima tensi\u00f3n Coexistencia pac\u00edfica Reaparici\u00f3n M\u00e1xima tensi\u00f3n Segunda Fase Tercera fase Primera Fase Segunda Fase Tercera fase Primera Fase Segunda Fase Tercera fase Primera Fase 4. La coexistencia entre bloquesRelaciona las im\u00e1genes con los hechos que correspondan. Arrastra las opciones.&nbsp; Image title Image title Image title Image title Decret\u00f3 el bloqueo naval de Cuba.&nbsp; Promovi\u00f3 la \u201cl\u00ednea de coexistencia pac\u00edfica\u201d. Declar\u00f3 la nacionalizaci\u00f3n del canal de Suez. Protestas&nbsp;contra la guerra de Vietnam.&nbsp; 5. La coexistencia entre bloquesLee los enunciados y seleciona verdadero (V) o falso (F) seg\u00fan corresponda.&nbsp;&nbsp;      Carta de Nikita Kruschev a KennedyUsted se perturba sobre Cuba. Usted dice que esto lo perturba porque es a 90 millas por el mar de la costa de los Estados Unidos de Am\u00e9rica. Pero Turqu\u00eda nos une; nuestros centinelas patrullan de un lado a otro y nos ven. \u00bfUsted considera, entonces, que usted tiene el derecho para exigir la seguridad por su pa\u00eds, y el quitar las armas que usted llama ofensivas, pero no nos otorga el mismo derecho a nosotros? Usted ha puesto armas de proyectil destructivos que usted llama ofensivas en Turqu\u00eda, literalmente al lado de nosotros. \u00bfC\u00f3mo entonces puede reconocerse que nuestras capacidades militares se reconcilien con tales relaciones desiguales entre nuestros grandes Estados? Esto es irreconciliable. Por consiguiente, yo hago esta propuesta: Nosotros estamos dispuestos a quitar de Cuba los medios que usted considera ofensivos. Nosotros estamos dispuestos a llevar a cabo esto y hacer esta garant\u00eda en las Naciones Unidas. Sus representantes har\u00e1n una declaraci\u00f3n al efecto, que los Estados Unidos por su parte, considerando la inquietud y ansiedad del Estado sovi\u00e9tico, quitar\u00e1n sus medios an\u00e1logos de Turqu\u00eda (Kruschev, 1962, p\u00e1rrs. 8-14).    Estados Unidos intervino en Cuba a trav\u00e9s de la invasi\u00f3n a la bah\u00eda de Cochinos. &nbsp; Cuba se adhiri\u00f3 al bloque sovi\u00e9tico ante la invasi\u00f3n de Estados Unidos.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; La Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica instal\u00f3 misiles en Cuba.&nbsp; &nbsp; &nbsp; John F. Kennedy decret\u00f3 el bloqueo naval de Cuba para impedir la llegada de material militar sovi\u00e9tico. &nbsp; &nbsp;&nbsp; Estados Unidos y Rusia tuvieron un enfrentamiento de trece d\u00edas.&nbsp; &nbsp;&nbsp; Estados Unidos acept\u00f3 desmantelar las bases sovi\u00e9ticas en Cuba, si Kruschev retiraba los misiles situados en Turqu\u00eda e Italia 6. Descolonizaci\u00f3n y Tercer MundoCompleta el organizador arrastrando los hechos que correspondan. Fin de la hegemon\u00eda de Europa Procesos en Egipto, Libia, T\u00fanez, Marruecos y \u00c1frica Subsahariana Tercer Mundo Independencia de las colonias del imperio brit\u00e1nico, imperio holand\u00e9s e imperio franc\u00e9s 7. Descolonizaci\u00f3n y Tercer MundoObserva el mapa. Luego,&nbsp;selecciona el bloque al que pertenec\u00edan las siguientes regiones del planeta.&nbsp; Primer Mundo Segundo Mundo Tercer Mundo Primer Mundo Segundo Mundo Tercer Mundo Primer Mundo Segundo Mundo Tercer Mundo Primer Mundo Segundo Mundo Tercer Mundo Primer Mundo Segundo Mundo Tercer Mundo 8. Crisis y final de un periodoSelecciona la alternativa que complete el enunciado.&nbsp;&nbsp; Image title Muro de Berl\u00edn abierto (1989). Image title Hombre&nbsp;celebrando tras la ca\u00edda del muro de Berl\u00edn (1989). &nbsp;        La ca\u00edda del muro de Berl\u00edn (1989) signific\u00f3 la reunificaci\u00f3n de Alemania, a su vez __________    El derrumbe del bloque socialista La desaparici\u00f3n del capitalismo La reunificaci\u00f3n de Vietnam Reunificaci\u00f3n de Corea 9. Crisis y final de un periodo&nbsp;&nbsp;Lee el enunciado y elige la opci\u00f3n que lo&nbsp;completa.&nbsp;      En el Medio Oriente conviven diferentes grupos, cada uno de los cuales tiene expresiones religiosas, culturales y pol\u00edticas distintas. Desde 1948, las Naciones Unidas promovieron en estos territorios la creaci\u00f3n de Israel como un estado que defiende los intereses de \u2026    \u2026 la OLP creada a comienzos de 1964 para alcanzar la liberaci\u00f3n de las culturas \u00e1rabes y musulmanas. Desde esta forma, muchos de los territorios del Medio Oriente, comenzar\u00edan a formar parte de la Liga de los pa\u00edses \u00e1rabes erradicando la influencia jud\u00eda y los estados aliados de occidente. \u2026 los grupos extremistas \u00e1rabes y las guerrillas como Al-Qaeda. De esta forma, los grupos religiosos, ortodoxos y protestantes, ser\u00edan ajenos a la obtenci\u00f3n de territorios aptos para la creaci\u00f3n de estados independientes a partir de la violencia extrema y el terrorismo armado. \u2026 la comunidad jud\u00eda reclamando la pertenencia \u201chist\u00f3rica\u201d de los territorios ubicados en la regi\u00f3n de Palestina. De esta forma, los grupos culturales musulmanes y \u00e1rabes, deber\u00e1n abandonar los territorios jud\u00edos, y permitiendo la creaci\u00f3n de un estado de gobierno con la ayuda de los pa\u00edses de Occidente. \u2026 las principales potencias, multinacionales petroleras e instituciones multilaterales. De esta forma, los territorios quedar\u00edan expuestos a la explotaci\u00f3n petrolera y a la implantaci\u00f3n de f\u00e1bricas e industrias colosales en todo el Medio Oriente actual. 10. Crisis y final de un periodoSelecciona las caracter\u00edsticas en com\u00fan que tuvieron los siguientes conflictos.&nbsp;       Caracter\u00edsticas   Guerra \u00e1rabe-israel\u00ed   Caso iran\u00ed   Caso iraqu\u00ed   Revoluci\u00f3n China       Disputa con componente religioso derivado del islam.   &nbsp;                Tuvieron apoyo de Estados Unidos y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica.                   La intervenci\u00f3n de las potencias se deriv\u00f3 de su inter\u00e9s por los recursos como el petr\u00f3leo.                   Se crearon distintas milicias terroristas a causa del conflicto.                Mis metas de aprendizaje A partir de las actividades realizadas en la secci\u00f3n \u201c\u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema?\u201d has podido saber cu\u00e1les son tus conocimientos previos y expectativas en relaci\u00f3n con los aprendizajes esperados para esta unidad. Ahora&nbsp;reflexiona a partir de las siguientes preguntas:  \u00bfQu\u00e9 quisieras profundizar? \u00bfQu\u00e9 habilidades necesitas practicar? \u00bfQu\u00e9 actitudes requieres para lograr los aprendizajes de esta unidad?",
        "order": 2,
        "resources": [
          {
            "id": "e26fa161bde25f2ee5c1356fb71e4d1e",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "1c1b8131b745aa73fb078cb81afb6ae4",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "5968370539d4c7dbac90b7aa9bb30157",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "6658742787443efedf82f92a659400b7",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>Un mundo dividido&nbsp;</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Lee el texto y selecciona tres cambios que se produjeron en relaci\u00f3n con la paz mundial.<br>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>La Carta de San Francisco</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">Nosotros los pueblos de las Naciones Unidas resueltos a preservar a las generaciones venideras del flagelo de la guerra que dos veces durante nuestra vida ha infligido a la humanidad sufrimientos indecibles, [nos comprometemos] a promover el progreso social y a elevar el nivel de vida dentro de un concepto m\u00e1s amplio de la libertad, y con tales finalidades a practicar la tolerancia y a convivir en paz como buenos vecinos, a unir nuestras fuerzas para el mantenimiento de la paz y la seguridad internacionales, a asegurar, mediante la aceptaci\u00f3n de principios y la adopci\u00f3n de m\u00e9todos, que no se usar\u00e1 la fuerza armada sino en servicio del inter\u00e9s com\u00fan, y a emplear un mecanismo internacional para promover el progreso econ\u00f3mico y social de todos los pueblos, hemos decidido aunar nuestros esfuerzos para realizar estos designios (Carta de las Naciones Unidas, 1945).</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "e50f2bf050265fcedb581bffe698203e",
              "learningObjectiveRefId": "14b5251904364d49885d418d99ee02c0",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "24f0d3816c1d39c3f233de4c4b6b6db1",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "da00f30f72f4304a68bdf998f2d508a3",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>Un mundo dividido</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Completa el cuadro arrastrando la informaci\u00f3n requerida.</p><p>Mapa de la guerra de Corea.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<thead>\t\t<tr>\t\t\t<th style=\"text-align: center;\">&nbsp;</th>\t\t\t<th style=\"text-align: center;\">&nbsp;Corea del Sur</th>\t\t\t<th style=\"text-align: center;\">&nbsp;Corea del Norte</th>\t\t</tr>\t</thead>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align:center;background-color:rgb(206, 238, 234)\">&nbsp;Influencia</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#cb8c64f4564b3d1d5613de944e6b797e\" id=\"componentGap_10aac7066f94485893a7360d7bfe5be3\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#9cc594be1d13e9a8524dee6ad5b2ebc4\" id=\"componentGap_12a785d1ea55428ba8e7048c49aa09a9\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align:center;background-color:rgb(206, 238, 234)\">&nbsp;Tipo de gobierno</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a39a5cb5fb0aa76f965e699ff87ff197\" id=\"componentGap_2a58d1c6482449eca7bbcca9d55c8e34\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#1a9bc419d1d4f0aa8279afa902637d61\" id=\"componentGap_fc6295d41b8b4099a1e048c5a79c7364\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "e50f2bf050265fcedb581bffe698203e",
              "learningObjectiveRefId": "ccccb1fdfe924c72a35ecb6a9dc51ed0",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "60bde05ae1738dc6a7e7dc2af461c654",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d002bdd21440bde450d3db01e0c7de4a",
              "activityTypeName": "qComboImageActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>Un mundo dividido</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona las fases de la Guerra Fr\u00eda en la l\u00ednea de tiempo.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "e50f2bf050265fcedb581bffe698203e",
              "learningObjectiveRefId": "b15a7c57c8b84a34935737fc360537bc",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "9bd2fbd23c0f4bef3c91f2a5b4cea3cb",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d8ef9fd04be820374c9e8934d3388f3b",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>La coexistencia entre bloques</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Relaciona las im\u00e1genes con los hechos que correspondan. Arrastra las opciones.<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "e50f2bf050265fcedb581bffe698203e",
              "learningObjectiveRefId": "f8b75a907c264556a5a69dbe2251af69",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "5cb81d0e901c14553e086e2525142869",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f89229f4f3672097c3a3a3bbc0577940",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>La coexistencia entre bloques</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Lee los enunciados y seleciona verdadero (V) o falso (F) seg\u00fan corresponda.&nbsp;<br>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><p><span style=\"color:#505050;\"><strong>Carta de Nikita Kruschev a Kennedy</strong></span></p><p style=\"text-align: left;\"><span style=\"color:#505050;\">Usted se perturba sobre Cuba. Usted dice que esto lo perturba porque es a 90 millas por el mar de la costa de los Estados Unidos de Am\u00e9rica. Pero Turqu\u00eda nos une; nuestros centinelas patrullan de un lado a otro y nos ven. \u00bfUsted considera, entonces, que usted tiene el derecho para exigir la seguridad por su pa\u00eds, y el quitar las armas que usted llama ofensivas, pero no nos otorga el mismo derecho a nosotros? Usted ha puesto armas de proyectil destructivos que usted llama ofensivas en Turqu\u00eda, literalmente al lado de nosotros. \u00bfC\u00f3mo entonces puede reconocerse que nuestras capacidades militares se reconcilien con tales relaciones desiguales entre nuestros grandes Estados? Esto es irreconciliable. Por consiguiente, yo hago esta propuesta: Nosotros estamos dispuestos a quitar de Cuba los medios que usted considera ofensivos. Nosotros estamos dispuestos a llevar a cabo esto y hacer esta garant\u00eda en las Naciones Unidas. Sus representantes har\u00e1n una declaraci\u00f3n al efecto, que los Estados Unidos por su parte, considerando la inquietud y ansiedad del Estado sovi\u00e9tico, quitar\u00e1n sus medios an\u00e1logos de Turqu\u00eda (Kruschev, 1962, p\u00e1rrs. 8-14).</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "e50f2bf050265fcedb581bffe698203e",
              "learningObjectiveRefId": "f8b75a907c264556a5a69dbe2251af69",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "7a7b4aa61c3b79468d49bba646e6c404",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d2a8284e4b4c03425b507a96f130401f",
              "activityTypeName": "qDragAndDropImageActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>Descolonizaci\u00f3n y Tercer Mundo</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Completa el organizador arrastrando los hechos que correspondan.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "e50f2bf050265fcedb581bffe698203e",
              "learningObjectiveRefId": "2ffef459e3244632aae85a94ce5e31f0",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "96b9660e2fa94186f1f4c9097631ae58",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "ad1f035e1c5d891628add08911e21961",
              "activityTypeName": "qComboImageActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>Descolonizaci\u00f3n y Tercer Mundo</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Observa el mapa. Luego,&nbsp;selecciona el bloque al que pertenec\u00edan las siguientes regiones del planeta.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "e50f2bf050265fcedb581bffe698203e",
              "learningObjectiveRefId": "75ffa7411bb04c3f982e313ba5980a3b",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "a873539d59121bae503e75669b770ba0",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "a5addd7ad0caeec5808d2ba332ef9c95",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>Crisis y final de un periodo</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona la alternativa que complete el enunciado.&nbsp;<br>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><span style=\"color:#6e6e6e;\">La ca\u00edda del muro de Berl\u00edn (1989) signific\u00f3 la reunificaci\u00f3n de Alemania, a su vez __________</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "e50f2bf050265fcedb581bffe698203e",
              "learningObjectiveRefId": "4fa3ed3aa57b4b4b88a339925a3e7592",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "32c57590d59204b733830b177a5e8b53",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "5eb2a2b10f7db658bfe8a82a53c83365",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>Crisis y final de un periodo&nbsp;&nbsp;</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Lee el enunciado y elige la opci\u00f3n que lo&nbsp;completa.<br>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><span style=\"color:#505050;\">En el Medio Oriente conviven diferentes grupos, cada uno de los cuales tiene expresiones religiosas, culturales y pol\u00edticas distintas. Desde 1948, las Naciones Unidas promovieron en estos territorios la creaci\u00f3n de Israel como un estado que defiende los intereses de \u2026</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "e50f2bf050265fcedb581bffe698203e",
              "learningObjectiveRefId": "14b5251904364d49885d418d99ee02c0",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "3d64cc7a33be3e1dbebaeacdfc2ea9d4",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c3dae7c94b3d6afeb4a62c72277ccd04",
              "activityTypeName": "qMatrixMultipleActivity",
              "title": "<p><strong>Crisis y final de un periodo</strong></p><p>Selecciona las caracter\u00edsticas en com\u00fan que tuvieron los siguientes conflictos.<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "e50f2bf050265fcedb581bffe698203e",
              "learningObjectiveRefId": "a9b26d0f388448f4a65f13c8d3a4b63f",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 12,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "cf22fb40bf072f564f4e1b56577666ec",
        "title": "Lecci\u00f3n 1: Un mundo dividido",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#cf22fb40bf072f564f4e1b56577666ec",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 1 Un mundo dividido Para iniciar\u00bfCrees necesaria la existencia de una organizaci\u00f3n que afilie a todos los pa\u00edses para preservar la paz mundial? \u00bfPor qu\u00e9? Conceptos clave ONUGuerra Fr\u00edaPlan MarshallOTANCapitalismo Motive a los estudiantes a reflexionar sobre la pregunta: \u00bfCrees necesaria la existencia de una organizaci\u00f3n que afilie a todos los pa\u00edses para preservar la paz mundial? \u00bfPor qu\u00e9?Expl\u00edqueles que, luego de la Segunda Guerra Mundial, los pa\u00edses vencedores (Estados Unidos, Reino Unido, Francia y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica) buscaron establecer un organismo internacional capaz de resolver pac\u00edficamente los conflictos en el mundo y de preservar los derechos de los pueblos a vivir en libertad. As\u00ed, a diferencia de la antigua Sociedad de las Naciones, esta organizaci\u00f3n tuvo el respaldo de las dos superpotencias mundiales. La organizaci\u00f3n de la pazEntre agosto y octubre de 1944, delegados de Estados Unidos, Gran Breta\u00f1a, China y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, reunidos en Dumbarton Oaks (Washington), llegaron a un primer acuerdo para crear un nuevo organismo internacional en el que estuvieran representados todos los pa\u00edses con el fin de evitar futuros conflictos b\u00e9licos. Ese acuerdo fue ratificado en la conferencia de Yalta en febrero de 1945. La Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas Image title El 25 de abril de 1945 se reunieron delegados de m\u00e1s de cincuenta naciones en la conferencia de San Francisco para delinear la carta de constituci\u00f3n de la nueva instituci\u00f3n, que tom\u00f3 el nombre de Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU). Este documento fue aprobado el 26 de junio de 1945 y refrendado posteriormente por los gobiernos de las delegaciones presentes en la conferencia.&nbsp;En la carta fundacional de la ONU se mencionan cuatro objetivos y tres \u00f3rganos para su funcionamiento.  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Objetivo 1La defensa de los derechos de la persona: no existen diferencias por razones de edad, sexo, etnia o religi\u00f3n. Objetivo 2El mantenimiento de la paz: al ingresar a la ONU, los nuevos miembros deben renunciar al empleo de la fuerza y asumir el compromiso de dirimir sus conflictos con otros pa\u00edses de forma pac\u00edfica. Objetivo 3La libre determinaci\u00f3n de los pueblos: ning\u00fan pueblo ver\u00e1 coartada su soberan\u00eda por otro. Objetivo 4La cooperaci\u00f3n entre los pueblos: la ONU cre\u00f3 organismos especializados para el intercambio de ayuda entre todos sus miembros en las materias m\u00e1s importantes: agricultura y alimentaci\u00f3n (FAO), salud (OMS), educaci\u00f3n, ciencia y cultura (Unesco), trabajo (OIT), protecci\u00f3n a la infancia (Unicef), etc. \u00d3rgano 1La Asamblea General, que est\u00e1 formada por todos los estados miembros con igualdad de voto. Solo puede emitir recomendaciones. \u00d3rgano 2El Consejo de Seguridad, que est\u00e1 integrado por quince miembros.Hay cinco miembros permanentes (Estados Unidos, Reino Unido, Rusia, Francia y China) que disponen del derecho de veto sobre cualquier decisi\u00f3n. Los otros diez miembros del Consejo se eligen por periodos de dos a\u00f1os. Los pa\u00edses miembros de la ONU se comprometen a cumplir las decisiones del Consejo. \u00d3rgano 3La Secretar\u00eda General, que est\u00e1 formada por el secretario general, elegido cada cinco a\u00f1os, y los funcionarios de la organizaci\u00f3n. Anime a los estudiantes a analizar los objetivos del Plan Marshall y del Comecon. Mencione que ambos programas de ayuda econ\u00f3mica buscaban no solamente la recuperaci\u00f3n de las econom\u00edas de los pa\u00edses afectados por la guerra y el subdesarrollo, sino tambi\u00e9n acercar a estas naciones a una de las dos \u00f3rbitas de influencia (estadounidense y sovi\u00e9tica) existentes en el periodo de la Guerra Fr\u00eda. Los pa\u00edses de la \u00f3rbita sovi\u00e9tica, como Checoslovaquia y Polonia, se mostraron interesados en participar del Plan Marshall. No obstante, las amenazas del r\u00e9gimen estalinista contra ambas naciones hicieron que estas desistieran de sus intenciones. Similar posici\u00f3n asumieron los dem\u00e1s pa\u00edses de Europa oriental. La reconstrucci\u00f3n econ\u00f3mica Recurso&nbsp;PDFPlan Marshall En julio de 1944, se celebr\u00f3 en Bretton Woods (Estados Unidos) la Conferencia Monetaria y Financiera de las Naciones Unidas. En esta reuni\u00f3n se impuso la hegemon\u00eda internacional del d\u00f3lar; adem\u00e1s, se acord\u00f3 la formaci\u00f3n del Fondo Monetario Internacional (FMI) y el Banco Internacional para la Reconstrucci\u00f3n y el Desarrollo, que luego se convirti\u00f3 en el Banco Mundial. Se cre\u00f3 as\u00ed un sistema financiero mundial.Por otra parte, Estados Unidos comprendi\u00f3 la importancia de que Europa se recuperara econ\u00f3micamente, pues con ello expand\u00eda sus mercados y evitaba la difusi\u00f3n del comunismo. Con ese fin, puso en marcha el Plan Marshall (1948), un conjunto de cr\u00e9ditos abiertos a todos los Estados europeos para estimular su recuperaci\u00f3n productiva. No obstante, la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica prohibi\u00f3 a los pa\u00edses bajo su influencia participar en el Plan Marshall; como contraparte cre\u00f3 el Consejo de Ayuda Mutua Econ\u00f3mica (Comecon), que agrup\u00f3 a los pa\u00edses comunistas. Image title Afiche alem\u00e1n que daba la bienvenida al Plan Marshall y que dec\u00eda: \"V\u00eda libre al Plan Marshall\". Transcription M\u00e1s informaci\u00f3n Confrontaci\u00f3n ideol\u00f3gica Los pa\u00edses liderados por Estados Unidos que eran defensores de la democracia, de una econom\u00eda capitalista y de una ideolog\u00eda liberal, permanecieron en contra de las naciones lideradas por la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica que promov\u00edan un sistema totalitario de partido \u00fanico, una econom\u00eda planificada y una ideolog\u00eda marxista. Desde 1947, la confrontaci\u00f3n se dio en el plano ideol\u00f3gico con la promulgaci\u00f3n de dos doctrinas: La doctrina Truman. En 1946, el primer ministro brit\u00e1nico Winston Churchill se\u00f1al\u00f3 la existencia de una \u201cCortina de Acero\u201d que establec\u00eda a Europa Oriental bajo la influencia sovi\u00e9tica y advert\u00eda sobre el temor a un expansionismo de la URSS hacia el sur y occidente del continente europeo. Frente a ello, el presidente estadounidense Harry Truman manifest\u00f3 su apoyo a los movimientos anticomunistas en cualquier parte del mundo. Image title La doctrina Jdanov. En septiembre de 1947, el secretario del Partido Comunista de la URSS, Andr\u00e9i Jdanvov expres\u00f3 que el mundo hab\u00eda quedado divido en dos facciones: las fuerzas dirigidas por Estados Unidos y por la democracia liberal, y las antiimperialistas y antifascistas, lideradas por la URSS. Organice un debate simulado. Divida a los estudiantes en dos bloques: norteamericanos y sovi\u00e9ticos. Luego, an\u00edmelos a presentar &nbsp;argumentos y contraargumentos en torno a las fases de la Guerra Fr\u00eda. Inicio de la Guerra Fr\u00eda Recurso animaci\u00f3nAvances cient\u00edficos y cambios culturales Tras el fin de la Segunda Guerra Mundial, la nueva organizaci\u00f3n mundial estableci\u00f3 un sistema bipolar liderado por Estados Unidos y la Uni\u00f3n de Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas (URSS), que se caracteriz\u00f3 por la imposici\u00f3n de la hegemon\u00eda de sus sistemas pol\u00edticos y econ\u00f3micos que defend\u00eda cada potencia.Adem\u00e1s, con la Guerra Fr\u00eda se inici\u00f3 la carrera armamentista de las dos potencias y el desarrollo del armamento nuclear que llev\u00f3 a que la amenaza de destrucci\u00f3n mutua asegurada estuviese latente durante m\u00e1s de cuatro d\u00e9cadas. Image title Conformaci\u00f3n de bloquesTras la crisis diplom\u00e1tica de 1947, varias naciones de Europa se dividieron en bandos en los que se apoyaba a cualquiera de las dos superpotencias. El bloque occidental Era liderado por Estados Unidos y reforzado por sus aliados de Europa Occidental, pa\u00edses en los que se promulgaba un sistema democr\u00e1tico liberal y una econom\u00eda capitalista. Este bloque se consolid\u00f3 con la firma de pactos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y militares de Estados Unidos con los gobiernos de Europa Oriental. Su principal objetivo era frenar el avance del comunismo en el mundo por medio de la difusi\u00f3n de los valores de la democracia liberal y la libertad de mercado. En el campo militar, Estados Unidos organiz\u00f3 algunos acuerdos en varios continentes:En Am\u00e9rica Latina e influenciados por la propaganda de la Guerra Fr\u00eda, en 1947 los pa\u00edses de la regi\u00f3n firmaron el Tratado Interamericano de Asistencia Rec\u00edproca (TIAR) en R\u00edo de Janeiro, con la intenci\u00f3n de generar un bloque de defensa militar en caso de eventuales intervenciones armadas contra alg\u00fan pa\u00eds aliado. Un a\u00f1o despu\u00e9s, las naciones del continente en el marco de la IX Conferencia Panamericana crearon la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA).En Europa, en 1949 se cre\u00f3 la Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte (OTAN), una alianza pol\u00edtico-militar constituida por doce estados occidentales (B\u00e9lgica, Canad\u00e1, Dinamarca, Estados Unidos, Francia, Italia, Islandia, Luxemburgo, Noruega, los Pa\u00edses Bajos, Portugal y el Reino Unido) que ten\u00eda por objetivo crear una fuerza multinacional bajo un mando \u00fanico.En Ocean\u00eda, en 1951, Estados Unidos fund\u00f3 un Tratado militar con el Reino Unido, Nueva Zelanda y Australia, con el objetivo de mantener la seguridad del Pac\u00edfico Sur. El bloque oriental Era encabezado por la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, integrado por sus aliados de Europa Oriental, y cuya influencia se extendi\u00f3 hacia otros continentes. En estos pa\u00edses, imperaron las democracias populares con un partido \u00fanico, el Partido Comunista, que manten\u00eda el poder pol\u00edtico y reprim\u00eda las libertades de las personas. Este bloque se consolid\u00f3 con diferentes medidas:En el aspecto econ\u00f3mico, los estados comunistas crearon en 1949 el Consejo de Ayuda Mutua Econ\u00f3mica (Comecom), con el objetivo de garantizar asistencia econ\u00f3mica a los pa\u00edses comunistas e impedir la interferencia de los Estados Unidos en Europa Oriental.En el aspecto militar, y en respuesta a la creaci\u00f3n de los tratados militares promovidos por Estados Unidos, la URSS promovi\u00f3 en 1955 la creaci\u00f3n del Pacto de Varsovia, un acuerdo de cooperaci\u00f3n militar orientado a la defensa de posibles intervenciones estadounidenses. Sesi\u00f3n del Consejo de Seguridad de la ONU. Firma de la OTAN Miembros de Comecom Firma del Pacto de Varsovia Observa las animaciones sobre los bloques de la Guerra Fr\u00eda y realiza la actividad: Image title Observen el cap\u00edtulo 2 del documental La Guerra Fr\u00eda en el siguiente enlace:&nbsp;Luego, expliquen el proceso de formaci\u00f3n de los dos bloques enfrentados en la Guerra Fr\u00eda y las caracter\u00edsticas pol\u00edticas de ambos. Las fases de la Guerra Fr\u00edaDurante casi cinco d\u00e9cadas, la Guerra Fr\u00eda tuvo diferentes momentos de tensi\u00f3n, distensi\u00f3n y di\u00e1logo entre las grandes potencias. Image title Motive a los estudiantes a responder las siguientes preguntas: \u00bfPor qu\u00e9 la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica bloque\u00f3 Berl\u00edn occidental? \u00bfCu\u00e1l fue la raz\u00f3n para la formaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica de Alemania? \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas ten\u00edan los reg\u00edmenes que gobernaban a las dos Coreas? \u00bfCu\u00e1les eran las superpotencias que les brindaron su apoyo?Comente que m\u00e1s de 100 000 ciudadanos de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Alemana (RDA) intentaron huir de su pa\u00eds entre 1961 y 1988. Alrededor de 250 personas pagaron con su vida el deseo de cruzar el muro. El 9 de noviembre de 1989, 28 a\u00f1os despu\u00e9s de su construcci\u00f3n, el muro fue derribado. Este hecho represent\u00f3 el comienzo del fin de los reg\u00edmenes comunistas en Europa oriental. Asimismo el temor a un nuevo conflicto como el acontecido en Corea endureci\u00f3 la pol\u00edtica exterior norteamericana respecto del expansionismo sovi\u00e9tico, pero tambi\u00e9n marc\u00f3 un precedente: en las fricciones entre los bloques, se apelar\u00eda al poder\u00edo nuclear solo como amenaza, mas no como posibilidad real de uso. Los conflictos regionalesDesde 1947, y tras la promulgaci\u00f3n de las doctrinas ideol\u00f3gicas de las dos grandes potencias, la situaci\u00f3n se convirti\u00f3 en un enfrentamiento abierto que llev\u00f3 a ampliar sus zonas de dominio. Ambas potencias se acusaron de haber intervenido para doblegar la voluntad popular en favor de sus propios intereses. Dos conflictos representativos de la Guerra Fr\u00eda fueron: El bloqueo de Berl\u00edn Tras la guerra, en 1948, Estados Unidos, Gran Breta\u00f1a y Francia se unieron&nbsp; para crear la Rep\u00fablica Federal Alemana (RFA).&nbsp;En represalia, la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica bloque\u00f3 Berl\u00edn occidental, que estaba enclavada en medio de la zona sovi\u00e9tica.Los aliados lograron abastecer la ciudad mediante un puente a\u00e9reo, y el bloqueo fracas\u00f3.&nbsp;La Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica respondi\u00f3 creando&nbsp;la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Alemana (RDA) en 1949. Image title Construcci\u00f3n del Muro de Berl\u00edn. La guerra de Corea En 1950, las tropas norcoreanas invadieron Corea del Sur.&nbsp;Ante el peligro de que se utilizaran bombas nucleares, se firm\u00f3 un alto al fuego en 1953.Corea fue dividida en dos zonas por el paralelo 38:Norte, bajo la influencia de Mosc\u00fa, ten\u00eda un r\u00e9gimen comunista;Sur, bajo influencia&nbsp;estadounidense, gobernado por una dictadura anticomunista.Las divergencias&nbsp;contin\u00faan hasta el d\u00eda de hoy. Image title Mapa de la guerra de Corea. La carrera armamentista durante de la Guerra Fr\u00eda Transcription Durante la Guerra Fr\u00eda, ambos bloques convirtieron la industria b\u00e9lica en el soporte de sus econom\u00edas, pues el estado permanente de alarma hizo que la exportaci\u00f3n de armamento se convirtiera en un gran negocio para los pa\u00edses desarrollados, y los gastos militares se incrementaron en todas partes cubriendo un gran porcentaje del Producto Interno Bruto.&nbsp;Adicionalmente, la din\u00e1mica armament\u00edstica fue impulsada por la competencia tecnol\u00f3gica entre las potencias, pues cada una de ellas desarrollaba armas de creciente poder destructivo con el fin de convertir en obsoletas las armas del adversario. En este sentido, en 1983 el presidente estadounidense Ronald Reagan expres\u00f3:&nbsp;Permitidme participar con vosotros en la visi\u00f3n de futuro cuya esperanza ofrecemos. Consiste en que emprenderemos un programa para oponerse imponentemente a la amenaza de los misiles sovi\u00e9ticos con medidas que son defensivas. Volvamos a las verdaderas fuerzas de la tecnolog\u00eda que configur\u00f3 nuestra gran base industrial que nos ha dado la calidad de vida de la que disfrutamos hoy. \u00bfPodr\u00eda la gente libre vivir segura sin el conocimiento de que su seguridad no se apoya sobre la amenaza de inmediatas represalias norteamericanas para detener un ataque sovi\u00e9tico, que nosotros pudi\u00e9ramos interceptar y destruir sus misiles bal\u00edsticos estrat\u00e9gicos antes de que alcanzasen nuestra propia tierra o la de nuestros aliados? (\u2026) \u00bfNo ser\u00eda mejor salvar vidas que vengarlas? \u00bfNo somos capaces de demostrar nuestras pac\u00edficas intenciones aplicando nuestras habilidades y nuestra ingenuidad a fin de alcanzar una estabilidad duradera de verdad?Sin embargo, el comercio de armas no se presentaba solo en la relaci\u00f3n militar entre las potencias, pues tambi\u00e9n desde los pa\u00edses industrializados se dio un flujo de armamento hacia pa\u00edses pobres, lo cual dio base a un sinn\u00famero de conflictos. Por ejemplo, las confrontaciones entre India y Pakist\u00e1n, entre Ir\u00e1n e Irak, dentro del L\u00edbano, entre Israel y los pa\u00edses \u00e1rabes, en el Sahara o en Centroam\u00e9rica. Aun con las consecuencias sociales que ello implicaba, los flujos de armas se manten\u00edan, pues a la par de estos se mov\u00edan diversos intereses econ\u00f3micos. Mencione que el auge econ\u00f3mico estadounidense de inicios de la d\u00e9cada de 1950 se debi\u00f3 a lo siguiente:El crecimiento demogr\u00e1fico, que provey\u00f3 de mano de obra y de consumidores.La destrucci\u00f3n del aparato productivo de las otras potencias beligerantes.La aplicaci\u00f3n exitosa del modelo econ\u00f3mico keynesiano, seg\u00fan el cual los gastos p\u00fablicos fomentan el empleo y estimulan la demanda.La liberalizaci\u00f3n del comercio internacional, gracias a pactos como el Acuerdo General sobre Tarifas y Comercio (GATT, por sus siglas en ingl\u00e9s).Los bajos precios del petr\u00f3leo y las materias primas. El auge del capitalismo Luego del fin de la guerra, y durante tres d\u00e9cadas, la econom\u00eda occidental creci\u00f3 a un ritmo de 5 % anual. Esto se debi\u00f3 a tres factores:El aumento de la productividad, gracias a la difusi\u00f3n de la producci\u00f3n en cadena.El bajo precio de las materias primas y la energ\u00eda, especialmente del petr\u00f3leo.Aplicaci\u00f3n de las doctrinas del economista J. M. Keynes, quien defend\u00eda que el Estado, con los impuestos, deb\u00eda impulsar la econom\u00eda y redistribuir la renta desde los m\u00e1s ricos hasta los m\u00e1s pobres. Image title Estilo de vida estadounidense A inicios de la d\u00e9cada de 1950, la supremac\u00eda econ\u00f3mica mundial de Estados Unidos era indiscutible: el 50 % de la producci\u00f3n mundial y el 80 % de las reservas mundiales de oro eran suyas.&nbsp;Esto fortaleci\u00f3 a la clase media, la cual pudo acceder al consumo suntuario y al disfrute del tiempo libre, lo que impuls\u00f3 con ello a la industria del entretenimiento y el ocio. Image title El estado de bienestar Image title &nbsp;Gracias al Plan Marshall, pa\u00edses como Alemania Federal, Francia e Italia \u2013y en menor medida el Reino Unido\u2013 alcanzaron tasas de crecimiento econ\u00f3mico sostenido durante tres d\u00e9cadas.&nbsp;En el aspecto pol\u00edtico, se establecieron sistemas pluripartidistas, en los que predominaron los conservadores y los dem\u00f3cratas cristianos, de derecha; y los socialistas, de izquierda.&nbsp;El bienestar econ\u00f3mico permiti\u00f3 que los distintos gobiernos reconocieran una serie de derechos sociales a la poblaci\u00f3n europea, tales como el establecimiento de salarios m\u00ednimos, subsidios de desempleo, sistemas de asistencia sanitaria y educaci\u00f3n gratuitos, entre otros.El gasto social se convirti\u00f3 en la partida m\u00e1s importante del gasto p\u00fablico (en algunos pa\u00edses alcanz\u00f3 el 60 % del presupuesto) y se constituy\u00f3 lo que se denomin\u00f3 el estado de bienestar. El milagro japon\u00e9s A partir de 1950, la econom\u00eda japonesa creci\u00f3 a un ritmo de 8 % anual y se convirti\u00f3 en la segunda m\u00e1s importante del mundo. Esto se explica porque, a pesar de la guerra, Jap\u00f3n mantuvo su infraestructura industrial y recibi\u00f3 el apoyo econ\u00f3mico de Estados Unidos. Adem\u00e1s, se pusieron l\u00edmites a las importaciones y se estableci\u00f3 una alianza entre empresarios y trabajadores, quienes mantendr\u00edan altos niveles de producci\u00f3n y recibir\u00edan bajos salarios a cambio de estabilidad laboral.&nbsp; Image title El crecimiento de la producci\u00f3n industrial japonesa. Actividades 1. Selecciona&nbsp;cuatro objetivos de la ONU.&nbsp; La defensa de los derechos de la persona. El mantenimiento de la paz. La libre determinaci\u00f3n de los pueblos. La cooperaci\u00f3n entre los pueblos. La recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica de los pa\u00edses. La agrupaci\u00f3n de los pueblos. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y procedimientos para obtener informaci\u00f3n sobre la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.Habilidad: Analizar.&nbsp;Rpta.: La defensa de los derechos de la persona; El mantenimiento de la paz; La libre determinaci\u00f3n de los pueblos; La cooperaci\u00f3n entre los pueblos 2. Observa la l\u00ednea de tiempo y luego, escribe la informaci\u00f3n requerida en los espacios en blanco.      1961 - segunda fase - 1948 - m\u00e1xima tensi\u00f3n - 1945&nbsp;    Image title  La Guerra Fr\u00eda inici\u00f3 en, &nbsp;&nbsp;.La primera fase,&nbsp;&nbsp;&nbsp;,&nbsp; se desarroll\u00f3 entre los a\u00f1os 1947 y 1953.En&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;se construy\u00f3 el muro de Berl\u00edn.El plan Marshall se implement\u00f3 en &nbsp;&nbsp;.La &nbsp;&nbsp;, coexistencia pac\u00edfica, se desarroll\u00f3 entre 1953 y&nbsp; 1977. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza todo tipo de fuentes para investigar sobre la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia y recurre a ellas sistem\u00e1ticamente.Habilidad: Analizar.Rpta.: 1945; m\u00e1xima tensi\u00f3n; 1961; 1948; segunda fase. 3. Observa la l\u00ednea de tiempo y ordena cronol\u00f3gicamente los hechos hist\u00f3ricos desde el&nbsp;m\u00e1s antiguo hasta el m\u00e1s reciente. Arrastra las opciones seg\u00fan corresponda.&nbsp; Image title Crisis de los misiles sovi\u00e9ticos en Cuba. Llegada al poder de Mija\u00edl Gorbachov. Guerra de Corea. Construcci\u00f3n del muro de Berl\u00edn. Guerra Civil de Grecia. Disoluci\u00f3n del Pacto de Varsovia. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Establece jerarqu\u00edas entre m\u00faltiples causas de hechos o procesos hist\u00f3ricos ocurridos durante la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.Habilidad: Comprender.Rpta.: Guerra Civil de Grecia; Guerra de Corea; Construcci\u00f3n del muro de Berl\u00edn; Crisis de los misiles sovi\u00e9ticos en Cuba; Llegada al poder de Mija\u00edl Gorbachov; Disoluci\u00f3n del Pacto de Varsovia. 4. Lee los enunciados y luego,&nbsp;selecciona el bloque al que corresponda. Image title Mapa de la \"Cortina de Hierro\". Europa despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial.        El principal objetivo del bloque era frenar el avance del comunismo en el mundo por medio de la difusi\u00f3n de los valores de la democracia liberal y la libertad de mercado.   &nbsp;&nbsp;       Este bloque firm\u00f3 los siguientes tratados: Tratado Interamericano de Asistencia Rec\u00edproca (TIAR), Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte (OTAN) y Tratado militar con el Reino Unido, Nueva Zelanda y Australia.   &nbsp;&nbsp;       &nbsp;Era encabezado por la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       Era encabezado por Estados Unidos.   &nbsp;&nbsp;       En este bloque, imperaron las democracias populares con un partido \u00fanico, el Partido Comunista, que manten\u00eda el poder pol\u00edtico y reprim\u00eda las libertades de las personas.   &nbsp;&nbsp;       En este bloquem se cre\u00f3 el Consejo de Ayuda Mutua Econ\u00f3mica (Comecom) y el Pacto de Varsovia.   &nbsp;&nbsp;   &nbsp; Bloque occidental Bloque oriental Bloque occidental Bloque oriental Bloque occidental Bloque oriental Bloque occidental Bloque oriental Bloque occidental Bloque oriental Bloque occidental Bloque oriental Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa el impacto o las consecuencias de hechos o procesos &nbsp;hist\u00f3ricos \u2013sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, culturales\u2013 durante la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.Habilidad: Comprender.Rpta.: Bloque occidental; Bloque occidental; Bloque oriental; Bloque occidental; Bloque oriental; Bloque oriental.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 1 Un mundo dividido Para iniciar\u00bfCrees necesaria la existencia de una organizaci\u00f3n que afilie a todos los pa\u00edses para preservar la paz mundial? \u00bfPor qu\u00e9? Conceptos clave ONUGuerra Fr\u00edaPlan MarshallOTANCapitalismo La organizaci\u00f3n de la pazEntre agosto y octubre de 1944, delegados de Estados Unidos, Gran Breta\u00f1a, China y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, reunidos en Dumbarton Oaks (Washington), llegaron a un primer acuerdo para crear un nuevo organismo internacional en el que estuvieran representados todos los pa\u00edses con el fin de evitar futuros conflictos b\u00e9licos. Ese acuerdo fue ratificado en la conferencia de Yalta en febrero de 1945. La Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas Image title El 25 de abril de 1945 se reunieron delegados de m\u00e1s de cincuenta naciones en la conferencia de San Francisco para delinear la carta de constituci\u00f3n de la nueva instituci\u00f3n, que tom\u00f3 el nombre de Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU). Este documento fue aprobado el 26 de junio de 1945 y refrendado posteriormente por los gobiernos de las delegaciones presentes en la conferencia.&nbsp;En la carta fundacional de la ONU se mencionan cuatro objetivos y tres \u00f3rganos para su funcionamiento.  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Objetivo 1La defensa de los derechos de la persona: no existen diferencias por razones de edad, sexo, etnia o religi\u00f3n. Objetivo 2El mantenimiento de la paz: al ingresar a la ONU, los nuevos miembros deben renunciar al empleo de la fuerza y asumir el compromiso de dirimir sus conflictos con otros pa\u00edses de forma pac\u00edfica. Objetivo 3La libre determinaci\u00f3n de los pueblos: ning\u00fan pueblo ver\u00e1 coartada su soberan\u00eda por otro. Objetivo 4La cooperaci\u00f3n entre los pueblos: la ONU cre\u00f3 organismos especializados para el intercambio de ayuda entre todos sus miembros en las materias m\u00e1s importantes: agricultura y alimentaci\u00f3n (FAO), salud (OMS), educaci\u00f3n, ciencia y cultura (Unesco), trabajo (OIT), protecci\u00f3n a la infancia (Unicef), etc. \u00d3rgano 1La Asamblea General, que est\u00e1 formada por todos los estados miembros con igualdad de voto. Solo puede emitir recomendaciones. \u00d3rgano 2El Consejo de Seguridad, que est\u00e1 integrado por quince miembros.Hay cinco miembros permanentes (Estados Unidos, Reino Unido, Rusia, Francia y China) que disponen del derecho de veto sobre cualquier decisi\u00f3n. Los otros diez miembros del Consejo se eligen por periodos de dos a\u00f1os. Los pa\u00edses miembros de la ONU se comprometen a cumplir las decisiones del Consejo. \u00d3rgano 3La Secretar\u00eda General, que est\u00e1 formada por el secretario general, elegido cada cinco a\u00f1os, y los funcionarios de la organizaci\u00f3n. La reconstrucci\u00f3n econ\u00f3mica Recurso&nbsp;PDFPlan Marshall En julio de 1944, se celebr\u00f3 en Bretton Woods (Estados Unidos) la Conferencia Monetaria y Financiera de las Naciones Unidas. En esta reuni\u00f3n se impuso la hegemon\u00eda internacional del d\u00f3lar; adem\u00e1s, se acord\u00f3 la formaci\u00f3n del Fondo Monetario Internacional (FMI) y el Banco Internacional para la Reconstrucci\u00f3n y el Desarrollo, que luego se convirti\u00f3 en el Banco Mundial. Se cre\u00f3 as\u00ed un sistema financiero mundial.Por otra parte, Estados Unidos comprendi\u00f3 la importancia de que Europa se recuperara econ\u00f3micamente, pues con ello expand\u00eda sus mercados y evitaba la difusi\u00f3n del comunismo. Con ese fin, puso en marcha el Plan Marshall (1948), un conjunto de cr\u00e9ditos abiertos a todos los Estados europeos para estimular su recuperaci\u00f3n productiva. No obstante, la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica prohibi\u00f3 a los pa\u00edses bajo su influencia participar en el Plan Marshall; como contraparte cre\u00f3 el Consejo de Ayuda Mutua Econ\u00f3mica (Comecon), que agrup\u00f3 a los pa\u00edses comunistas. Image title Afiche alem\u00e1n que daba la bienvenida al Plan Marshall y que dec\u00eda: \"V\u00eda libre al Plan Marshall\". Transcription M\u00e1s informaci\u00f3n Confrontaci\u00f3n ideol\u00f3gica Los pa\u00edses liderados por Estados Unidos que eran defensores de la democracia, de una econom\u00eda capitalista y de una ideolog\u00eda liberal, permanecieron en contra de las naciones lideradas por la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica que promov\u00edan un sistema totalitario de partido \u00fanico, una econom\u00eda planificada y una ideolog\u00eda marxista. Desde 1947, la confrontaci\u00f3n se dio en el plano ideol\u00f3gico con la promulgaci\u00f3n de dos doctrinas: La doctrina Truman. En 1946, el primer ministro brit\u00e1nico Winston Churchill se\u00f1al\u00f3 la existencia de una \u201cCortina de Acero\u201d que establec\u00eda a Europa Oriental bajo la influencia sovi\u00e9tica y advert\u00eda sobre el temor a un expansionismo de la URSS hacia el sur y occidente del continente europeo. Frente a ello, el presidente estadounidense Harry Truman manifest\u00f3 su apoyo a los movimientos anticomunistas en cualquier parte del mundo. Image title La doctrina Jdanov. En septiembre de 1947, el secretario del Partido Comunista de la URSS, Andr\u00e9i Jdanvov expres\u00f3 que el mundo hab\u00eda quedado divido en dos facciones: las fuerzas dirigidas por Estados Unidos y por la democracia liberal, y las antiimperialistas y antifascistas, lideradas por la URSS. Inicio de la Guerra Fr\u00eda Recurso animaci\u00f3nAvances cient\u00edficos y cambios culturales Tras el fin de la Segunda Guerra Mundial, la nueva organizaci\u00f3n mundial estableci\u00f3 un sistema bipolar liderado por Estados Unidos y la Uni\u00f3n de Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas (URSS), que se caracteriz\u00f3 por la imposici\u00f3n de la hegemon\u00eda de sus sistemas pol\u00edticos y econ\u00f3micos que defend\u00eda cada potencia.Adem\u00e1s, con la Guerra Fr\u00eda se inici\u00f3 la carrera armamentista de las dos potencias y el desarrollo del armamento nuclear que llev\u00f3 a que la amenaza de destrucci\u00f3n mutua asegurada estuviese latente durante m\u00e1s de cuatro d\u00e9cadas. Image title Conformaci\u00f3n de bloquesTras la crisis diplom\u00e1tica de 1947, varias naciones de Europa se dividieron en bandos en los que se apoyaba a cualquiera de las dos superpotencias. El bloque occidental Era liderado por Estados Unidos y reforzado por sus aliados de Europa Occidental, pa\u00edses en los que se promulgaba un sistema democr\u00e1tico liberal y una econom\u00eda capitalista. Este bloque se consolid\u00f3 con la firma de pactos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y militares de Estados Unidos con los gobiernos de Europa Oriental. Su principal objetivo era frenar el avance del comunismo en el mundo por medio de la difusi\u00f3n de los valores de la democracia liberal y la libertad de mercado. En el campo militar, Estados Unidos organiz\u00f3 algunos acuerdos en varios continentes:En Am\u00e9rica Latina e influenciados por la propaganda de la Guerra Fr\u00eda, en 1947 los pa\u00edses de la regi\u00f3n firmaron el Tratado Interamericano de Asistencia Rec\u00edproca (TIAR) en R\u00edo de Janeiro, con la intenci\u00f3n de generar un bloque de defensa militar en caso de eventuales intervenciones armadas contra alg\u00fan pa\u00eds aliado. Un a\u00f1o despu\u00e9s, las naciones del continente en el marco de la IX Conferencia Panamericana crearon la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA).En Europa, en 1949 se cre\u00f3 la Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte (OTAN), una alianza pol\u00edtico-militar constituida por doce estados occidentales (B\u00e9lgica, Canad\u00e1, Dinamarca, Estados Unidos, Francia, Italia, Islandia, Luxemburgo, Noruega, los Pa\u00edses Bajos, Portugal y el Reino Unido) que ten\u00eda por objetivo crear una fuerza multinacional bajo un mando \u00fanico.En Ocean\u00eda, en 1951, Estados Unidos fund\u00f3 un Tratado militar con el Reino Unido, Nueva Zelanda y Australia, con el objetivo de mantener la seguridad del Pac\u00edfico Sur. El bloque oriental Era encabezado por la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, integrado por sus aliados de Europa Oriental, y cuya influencia se extendi\u00f3 hacia otros continentes. En estos pa\u00edses, imperaron las democracias populares con un partido \u00fanico, el Partido Comunista, que manten\u00eda el poder pol\u00edtico y reprim\u00eda las libertades de las personas. Este bloque se consolid\u00f3 con diferentes medidas:En el aspecto econ\u00f3mico, los estados comunistas crearon en 1949 el Consejo de Ayuda Mutua Econ\u00f3mica (Comecom), con el objetivo de garantizar asistencia econ\u00f3mica a los pa\u00edses comunistas e impedir la interferencia de los Estados Unidos en Europa Oriental.En el aspecto militar, y en respuesta a la creaci\u00f3n de los tratados militares promovidos por Estados Unidos, la URSS promovi\u00f3 en 1955 la creaci\u00f3n del Pacto de Varsovia, un acuerdo de cooperaci\u00f3n militar orientado a la defensa de posibles intervenciones estadounidenses. Sesi\u00f3n del Consejo de Seguridad de la ONU. Firma de la OTAN Miembros de Comecom Firma del Pacto de Varsovia Observa las animaciones sobre los bloques de la Guerra Fr\u00eda y realiza la actividad: Image title Observen el cap\u00edtulo 2 del documental La Guerra Fr\u00eda en el siguiente enlace:&nbsp;Luego, expliquen el proceso de formaci\u00f3n de los dos bloques enfrentados en la Guerra Fr\u00eda y las caracter\u00edsticas pol\u00edticas de ambos. Las fases de la Guerra Fr\u00edaDurante casi cinco d\u00e9cadas, la Guerra Fr\u00eda tuvo diferentes momentos de tensi\u00f3n, distensi\u00f3n y di\u00e1logo entre las grandes potencias. Image title Los conflictos regionalesDesde 1947, y tras la promulgaci\u00f3n de las doctrinas ideol\u00f3gicas de las dos grandes potencias, la situaci\u00f3n se convirti\u00f3 en un enfrentamiento abierto que llev\u00f3 a ampliar sus zonas de dominio. Ambas potencias se acusaron de haber intervenido para doblegar la voluntad popular en favor de sus propios intereses. Dos conflictos representativos de la Guerra Fr\u00eda fueron: El bloqueo de Berl\u00edn Tras la guerra, en 1948, Estados Unidos, Gran Breta\u00f1a y Francia se unieron&nbsp; para crear la Rep\u00fablica Federal Alemana (RFA).&nbsp;En represalia, la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica bloque\u00f3 Berl\u00edn occidental, que estaba enclavada en medio de la zona sovi\u00e9tica.Los aliados lograron abastecer la ciudad mediante un puente a\u00e9reo, y el bloqueo fracas\u00f3.&nbsp;La Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica respondi\u00f3 creando&nbsp;la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Alemana (RDA) en 1949. Image title Construcci\u00f3n del Muro de Berl\u00edn. La guerra de Corea En 1950, las tropas norcoreanas invadieron Corea del Sur.&nbsp;Ante el peligro de que se utilizaran bombas nucleares, se firm\u00f3 un alto al fuego en 1953.Corea fue dividida en dos zonas por el paralelo 38:Norte, bajo la influencia de Mosc\u00fa, ten\u00eda un r\u00e9gimen comunista;Sur, bajo influencia&nbsp;estadounidense, gobernado por una dictadura anticomunista.Las divergencias&nbsp;contin\u00faan hasta el d\u00eda de hoy. Image title Mapa de la guerra de Corea. La carrera armamentista durante de la Guerra Fr\u00eda Transcription Durante la Guerra Fr\u00eda, ambos bloques convirtieron la industria b\u00e9lica en el soporte de sus econom\u00edas, pues el estado permanente de alarma hizo que la exportaci\u00f3n de armamento se convirtiera en un gran negocio para los pa\u00edses desarrollados, y los gastos militares se incrementaron en todas partes cubriendo un gran porcentaje del Producto Interno Bruto.&nbsp;Adicionalmente, la din\u00e1mica armament\u00edstica fue impulsada por la competencia tecnol\u00f3gica entre las potencias, pues cada una de ellas desarrollaba armas de creciente poder destructivo con el fin de convertir en obsoletas las armas del adversario. En este sentido, en 1983 el presidente estadounidense Ronald Reagan expres\u00f3:&nbsp;Permitidme participar con vosotros en la visi\u00f3n de futuro cuya esperanza ofrecemos. Consiste en que emprenderemos un programa para oponerse imponentemente a la amenaza de los misiles sovi\u00e9ticos con medidas que son defensivas. Volvamos a las verdaderas fuerzas de la tecnolog\u00eda que configur\u00f3 nuestra gran base industrial que nos ha dado la calidad de vida de la que disfrutamos hoy. \u00bfPodr\u00eda la gente libre vivir segura sin el conocimiento de que su seguridad no se apoya sobre la amenaza de inmediatas represalias norteamericanas para detener un ataque sovi\u00e9tico, que nosotros pudi\u00e9ramos interceptar y destruir sus misiles bal\u00edsticos estrat\u00e9gicos antes de que alcanzasen nuestra propia tierra o la de nuestros aliados? (\u2026) \u00bfNo ser\u00eda mejor salvar vidas que vengarlas? \u00bfNo somos capaces de demostrar nuestras pac\u00edficas intenciones aplicando nuestras habilidades y nuestra ingenuidad a fin de alcanzar una estabilidad duradera de verdad?Sin embargo, el comercio de armas no se presentaba solo en la relaci\u00f3n militar entre las potencias, pues tambi\u00e9n desde los pa\u00edses industrializados se dio un flujo de armamento hacia pa\u00edses pobres, lo cual dio base a un sinn\u00famero de conflictos. Por ejemplo, las confrontaciones entre India y Pakist\u00e1n, entre Ir\u00e1n e Irak, dentro del L\u00edbano, entre Israel y los pa\u00edses \u00e1rabes, en el Sahara o en Centroam\u00e9rica. Aun con las consecuencias sociales que ello implicaba, los flujos de armas se manten\u00edan, pues a la par de estos se mov\u00edan diversos intereses econ\u00f3micos. El auge del capitalismo Luego del fin de la guerra, y durante tres d\u00e9cadas, la econom\u00eda occidental creci\u00f3 a un ritmo de 5 % anual. Esto se debi\u00f3 a tres factores:El aumento de la productividad, gracias a la difusi\u00f3n de la producci\u00f3n en cadena.El bajo precio de las materias primas y la energ\u00eda, especialmente del petr\u00f3leo.Aplicaci\u00f3n de las doctrinas del economista J. M. Keynes, quien defend\u00eda que el Estado, con los impuestos, deb\u00eda impulsar la econom\u00eda y redistribuir la renta desde los m\u00e1s ricos hasta los m\u00e1s pobres. Image title Estilo de vida estadounidense A inicios de la d\u00e9cada de 1950, la supremac\u00eda econ\u00f3mica mundial de Estados Unidos era indiscutible: el 50 % de la producci\u00f3n mundial y el 80 % de las reservas mundiales de oro eran suyas.&nbsp;Esto fortaleci\u00f3 a la clase media, la cual pudo acceder al consumo suntuario y al disfrute del tiempo libre, lo que impuls\u00f3 con ello a la industria del entretenimiento y el ocio. Image title El estado de bienestar Image title &nbsp;Gracias al Plan Marshall, pa\u00edses como Alemania Federal, Francia e Italia \u2013y en menor medida el Reino Unido\u2013 alcanzaron tasas de crecimiento econ\u00f3mico sostenido durante tres d\u00e9cadas.&nbsp;En el aspecto pol\u00edtico, se establecieron sistemas pluripartidistas, en los que predominaron los conservadores y los dem\u00f3cratas cristianos, de derecha; y los socialistas, de izquierda.&nbsp;El bienestar econ\u00f3mico permiti\u00f3 que los distintos gobiernos reconocieran una serie de derechos sociales a la poblaci\u00f3n europea, tales como el establecimiento de salarios m\u00ednimos, subsidios de desempleo, sistemas de asistencia sanitaria y educaci\u00f3n gratuitos, entre otros.El gasto social se convirti\u00f3 en la partida m\u00e1s importante del gasto p\u00fablico (en algunos pa\u00edses alcanz\u00f3 el 60 % del presupuesto) y se constituy\u00f3 lo que se denomin\u00f3 el estado de bienestar. El milagro japon\u00e9s A partir de 1950, la econom\u00eda japonesa creci\u00f3 a un ritmo de 8 % anual y se convirti\u00f3 en la segunda m\u00e1s importante del mundo. Esto se explica porque, a pesar de la guerra, Jap\u00f3n mantuvo su infraestructura industrial y recibi\u00f3 el apoyo econ\u00f3mico de Estados Unidos. Adem\u00e1s, se pusieron l\u00edmites a las importaciones y se estableci\u00f3 una alianza entre empresarios y trabajadores, quienes mantendr\u00edan altos niveles de producci\u00f3n y recibir\u00edan bajos salarios a cambio de estabilidad laboral.&nbsp; Image title El crecimiento de la producci\u00f3n industrial japonesa. Actividades 1. Selecciona&nbsp;cuatro objetivos de la ONU.&nbsp; La defensa de los derechos de la persona. El mantenimiento de la paz. La libre determinaci\u00f3n de los pueblos. La cooperaci\u00f3n entre los pueblos. La recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica de los pa\u00edses. La agrupaci\u00f3n de los pueblos. 2. Observa la l\u00ednea de tiempo y luego, escribe la informaci\u00f3n requerida en los espacios en blanco.      1961 - segunda fase - 1948 - m\u00e1xima tensi\u00f3n - 1945&nbsp;    Image title  La Guerra Fr\u00eda inici\u00f3 en, &nbsp;&nbsp;.La primera fase,&nbsp;&nbsp;&nbsp;,&nbsp; se desarroll\u00f3 entre los a\u00f1os 1947 y 1953.En&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;se construy\u00f3 el muro de Berl\u00edn.El plan Marshall se implement\u00f3 en &nbsp;&nbsp;.La &nbsp;&nbsp;, coexistencia pac\u00edfica, se desarroll\u00f3 entre 1953 y&nbsp; 1977. 3. Observa la l\u00ednea de tiempo y ordena cronol\u00f3gicamente los hechos hist\u00f3ricos desde el&nbsp;m\u00e1s antiguo hasta el m\u00e1s reciente. Arrastra las opciones seg\u00fan corresponda.&nbsp; Image title Crisis de los misiles sovi\u00e9ticos en Cuba. Llegada al poder de Mija\u00edl Gorbachov. Guerra de Corea. Construcci\u00f3n del muro de Berl\u00edn. Guerra Civil de Grecia. Disoluci\u00f3n del Pacto de Varsovia. 4. Lee los enunciados y luego,&nbsp;selecciona el bloque al que corresponda. Image title Mapa de la \"Cortina de Hierro\". Europa despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial.        El principal objetivo del bloque era frenar el avance del comunismo en el mundo por medio de la difusi\u00f3n de los valores de la democracia liberal y la libertad de mercado.   &nbsp;&nbsp;       Este bloque firm\u00f3 los siguientes tratados: Tratado Interamericano de Asistencia Rec\u00edproca (TIAR), Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte (OTAN) y Tratado militar con el Reino Unido, Nueva Zelanda y Australia.   &nbsp;&nbsp;       &nbsp;Era encabezado por la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       Era encabezado por Estados Unidos.   &nbsp;&nbsp;       En este bloque, imperaron las democracias populares con un partido \u00fanico, el Partido Comunista, que manten\u00eda el poder pol\u00edtico y reprim\u00eda las libertades de las personas.   &nbsp;&nbsp;       En este bloquem se cre\u00f3 el Consejo de Ayuda Mutua Econ\u00f3mica (Comecom) y el Pacto de Varsovia.   &nbsp;&nbsp;   &nbsp; Bloque occidental Bloque oriental Bloque occidental Bloque oriental Bloque occidental Bloque oriental Bloque occidental Bloque oriental Bloque occidental Bloque oriental Bloque occidental Bloque oriental",
        "order": 3,
        "resources": [
          {
            "id": "4626c3e75552e57d617a93bca85a5163",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": "Lecci\u00f3n 1: Conferencia de San Francisco"
          },
          {
            "id": "d5aae7646c77c59f40d3caabfeab7290",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "7a361318231295fd5a30d3b83da9e6ce",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Lecci\u00f3n 1: La reconstrucci\u00f3n econ\u00f3mica"
          },
          {
            "id": "d993ce87bc964aa40362916bea1c62fe",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "92f5c17c90fcb200d00e8bc3e71e6786",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "6b81c74e57e12856061fd369b7b77683",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "imageGallery title"
          },
          {
            "id": "ac9ec4f248f07829476dd93e89735b97",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": "Lecci\u00f3n 1: Bloques de poder"
          },
          {
            "id": "63b40dd1801384f9fac891597aebaccd",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": "Lecci\u00f3n 1: Los dos bloques"
          },
          {
            "id": "3d80a380fc2dacd2f5c621d12451b837",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": "Lecci\u00f3n 1: Las fases de la Guerra Fr\u00eda"
          },
          {
            "id": "426e58a402971f0fbe64702f50c35c3f",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "7cbf2497e1cea13cfa3469b00306c1a5",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "7ce879a150b8cade32610746593a8cae",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": "Lecci\u00f3n 1: La carrera armamentista durante la Guerra Fr\u00eda"
          },
          {
            "id": "466599f7f6a73a0145a5d7944ef533e1",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "d1a60da5a3fe82aee13727fc5f3ecb3f",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "758b9e9f0c9a0b7aa78577bc92b2cee1",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "29cea98b0ef1794314664c6f1fd96831",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "24d48681a062527e45738fc4d0254961",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "b19e918ef81a5961ca5d3b1f3dc73873",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Selecciona&nbsp;cuatro objetivos de la ONU.<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 17,
              "learningLevelRefId": "4f3801b113d56f7e6f184868fb747bb7",
              "learningObjectiveRefId": "c8bffc239e33442ca8d3a654d8560e52",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "a160d4b6c52683edc0ccc59d7d720fa0",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "0c26287d1e61e08d7cefa8e5d387bcc7",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>Observa la l\u00ednea de tiempo y luego, escribe la informaci\u00f3n requerida en los espacios en blanco.</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255); background-color: rgb(255, 240, 222);\">1961 - segunda fase - 1948 - m\u00e1xima tensi\u00f3n - 1945&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><ul style=\"margin-left: 40px;\"><li>La Guerra Fr\u00eda inici\u00f3 en, <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e6f898d678d74f983dbcd2ba82836c4c\" id=\"componentGap_97f67e0c1b5544dd8e844230c03e9636\">&nbsp;</span>&nbsp;.</li><li>La primera fase,&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#7a5e3e7eff857cdd19aafc3a2b20cb95\" id=\"componentGap_bf49d6df15934ca38b79372bd5b8eb8c\">&nbsp;&nbsp;</span>,&nbsp; se desarroll\u00f3 entre los a\u00f1os 1947 y 1953.</li><li>En&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#c9158461963e4e56783c6100c5f1444b\" id=\"componentGap_df58d32ab0ea4bc496aa9fe50394b45d\">&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;</span>&nbsp;se construy\u00f3 el muro de Berl\u00edn.</li><li>El plan Marshall se implement\u00f3 en <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#db28e6c68cf3c50f002885561761dec4\" id=\"componentGap_7893293197b44122b7621a045f6b9c3b\">&nbsp;</span>&nbsp;.</li><li>La <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#36a915b1c4a1f3efe0e583affcfde3d8\" id=\"componentGap_24d9b9736b0f4f40bf76e8def56ee446\">&nbsp;</span>&nbsp;, coexistencia pac\u00edfica, se desarroll\u00f3 entre 1953 y&nbsp; 1977.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 18,
              "learningLevelRefId": "4f3801b113d56f7e6f184868fb747bb7",
              "learningObjectiveRefId": "9cf5f962bc61498cb3b0248157d7c51d",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "7cfc61608e1e829ff4e47b0d08815525",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "91ee35959332fd375982f6140224cca2",
              "activityTypeName": "qDragAndDropSequenceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Observa la l\u00ednea de tiempo y ordena cronol\u00f3gicamente los hechos hist\u00f3ricos desde el&nbsp;m\u00e1s antiguo hasta el m\u00e1s reciente. Arrastra las opciones seg\u00fan corresponda.<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 19,
              "learningLevelRefId": "4f3801b113d56f7e6f184868fb747bb7",
              "learningObjectiveRefId": "09d51521b2fe4ff7b83a58f12dd13d06",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "2cf6f8ed6b04b2e94233efe94f72e1de",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "e1946db31c64364e753c3942ca7660a8",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Lee los enunciados y luego,&nbsp;selecciona el bloque al que corresponda.</p><p>Mapa de la \"Cortina de Hierro\". Europa despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>El principal objetivo del bloque era frenar el avance del comunismo en el mundo por medio de la difusi\u00f3n de los valores de la democracia liberal y la libertad de mercado.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"width: 40%; background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#bedf7c11180ab5c902ad68fea9656156\" id=\"componentGap_f40156a0940340769a1993e66b043c9a\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Este bloque firm\u00f3 los siguientes tratados: Tratado Interamericano de Asistencia Rec\u00edproca (TIAR), Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte (OTAN) y Tratado militar con el Reino Unido, Nueva Zelanda y Australia.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#1e3812dded3425254ae41e1e9e9bae78\" id=\"componentGap_3eaf59bb6a884631a362f8a54faab510\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>&nbsp;Era encabezado por la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica.&nbsp;</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#fc24c5a4dbba5b8f7554a12f284b599b\" id=\"componentGap_e89548b7d9524bfe85934848f79f6ecf\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Era encabezado por Estados Unidos.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#545abe9a1d53e43eaa971ea82e012955\" id=\"componentGap_c587ffaea1724215b380c142c464abcf\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>En este bloque, imperaron las democracias populares con un partido \u00fanico, el Partido Comunista, que manten\u00eda el poder pol\u00edtico y reprim\u00eda las libertades de las personas.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#deefaa6b49ef938ee5b94aa0c9ed519f\" id=\"componentGap_9a4fbf13e64f49e685b5e00efd000d85\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>En este bloquem se cre\u00f3 el Consejo de Ayuda Mutua Econ\u00f3mica (Comecom) y el Pacto de Varsovia.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#0757e28aefbe49727e0247b0c640b207\" id=\"componentGap_2652cfdebf1b44aabff3f45ec6ba5785\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><p>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 20,
              "learningLevelRefId": "4f3801b113d56f7e6f184868fb747bb7",
              "learningObjectiveRefId": "4fadc00ec2cd499197b02874670e40f9",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 20,
        "activitiesTotal": 4,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "8ab84c1f4fe669321c94ac6e9a03e32e",
        "title": "Lecci\u00f3n 2: La coexistencia entre bloques",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#8ab84c1f4fe669321c94ac6e9a03e32e",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 2 La coexistencia entre bloques Para iniciar\u00bfCrees que se puede &nbsp;mantener la paz&nbsp;mediante el&nbsp; amedrentamiento&nbsp;y las amenazas? \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfQu\u00e9 alternativas propondr\u00edas para establecer la paz? Conceptos clave Tratado SALTMuro de Berl\u00ednGuerra de Vietnam&nbsp;Carrera espacial Motive a los estudiantes a reflexionar sobre las preguntas: \u00bfCrees que se puede mantener la paz mediante el amedrentamiento y las amenazas? \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfQu\u00e9 alternativas propondr\u00edas para establecer la paz? Para responder las primeras dos preguntas expl\u00edqueles que, en un sentido social, la paz es un estado caracterizado por el equilibrio y la estabilidad entre las partes constitutivas de la sociedad. No obstante, la paz no implica la ausencia de tensiones o discrepancias, sino m\u00e1s bien c\u00f3mo estas son resueltas mediante el di\u00e1logo y el consenso. Para responder la \u00faltima pregunta, fomente una lluvia de ideas y an\u00edmelos a formular conclusiones. El periodo comprendido entre 1953 y 1977 se caracteriz\u00f3 por la distensi\u00f3n y el acercamiento entre las dos superpotencias: EE. UU. y la URSS. Esto signific\u00f3 una etapa de relativa tranquilidad dentro del marco de tensi\u00f3n de la Guerra Fr\u00eda. Nikita Kruschev asumi\u00f3 la jefatura de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y promovi\u00f3 la \u201cl\u00ednea de coexistencia pac\u00edfica\u201d. Dwight Eisenhower reemplaz\u00f3 a Truman en la presidencia de Estados Unidos. Firma del Tratado SALT que puso l\u00edmites a la producci\u00f3n de armas nucleares. Gamal Abdel Nasser, presidente de Egipto, declar\u00f3 la nacionalizaci\u00f3n del canal de Suez. Cuba adhiri\u00f3 al bloque sovi\u00e9tico en 1962. La URSS instal\u00f3 misiles capaces de alcanzar el territorio estadounidense. John F. Kennedy decret\u00f3 el bloqueo naval de Cuba para impedir la llegada de material militar sovi\u00e9tico. Ngo Dinh Diem&nbsp;presidente de &nbsp;la Rep\u00fablica de Vietnam del Sur se neg\u00f3 a la reunificaci\u00f3n del pa\u00eds. Factores que permitieron la coexistencia pac\u00edficaAnte el peligro de que los conflictos entre las superpotencias ocasionaran una hecatombe nuclear mundial, los l\u00edderes de Estados Unidos, la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, el Reino Unido y Francia se reunieron en la Cumbre de Ginebra (1955) para delinear los siguientes mecanismos de convivencia pac\u00edfica:&nbsp; 1. El fin del monopolio nuclear estadounidense Desde 1949, la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica dispuso de la bomba at\u00f3mica. Se sumaron luego el Reino Unido, Francia y China. 2.&nbsp;El cambio de liderazgo pol\u00edtico Tras la muerte de Stalin en 1953, Nikita Kruschev asumi\u00f3 la jefatura de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y promovi\u00f3 la \u201cl\u00ednea de coexistencia pac\u00edfica\u201d, la cual fue finalmente aprobada en el XX Congreso del PCUS (Partido Comunista de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica). En Estados Unidos asumi\u00f3 la presidencia Dwight Eisenhower en reemplazo de Truman, y se manifest\u00f3 a favor de limitar el arsenal nuclear. 3.&nbsp;Los cuestionamientos en el interior de los bloques En ambos bloques existieron discrepancias de \u00edndole pol\u00edtica y militar. Es lo que sucedi\u00f3 en la esfera comunista cuando Hungr\u00eda decidi\u00f3 retirarse del Pacto de Varsovia en 1956, lo que dio lugar a la intervenci\u00f3n militar sovi\u00e9tica. En el lado occidental, Francia asumi\u00f3 posiciones m\u00e1s independientes de la pol\u00edtica estadounidense, lo que motiv\u00f3 su retiro de la OTAN en 1966. 4.&nbsp;El surgimiento del tercer mundo Los nuevos estados nacidos a partir de la descolonizaci\u00f3n cuestionaron la estructura bipolar del mundo y eligieron no alinearse con ninguno de los dos bloques. 5.&nbsp;La aparici\u00f3n de conflictos regionales Estos conflictos pusieron en evidencia que la realidad y problem\u00e1tica de cada pa\u00eds estaba por encima de la confrontaci\u00f3n entre ambas potencias. La pol\u00edtica de apaciguamiento se manifest\u00f3 en diversas iniciativas:El establecimiento del tel\u00e9fono rojo, un teletipo por el que podr\u00edan comunicarse directamente los l\u00edderes de las potencias en caso de crisis.La firma del Tratado SALT (Strategic Arms Limitation Treaty, por sus siglas en ingl\u00e9s) en 1972, que pon\u00eda l\u00edmites a la producci\u00f3n de armas nucleares.La firma de los Acuerdos de Helsinki en 1975, mediante los cuales los dos grandes bloques acordaron respetar la Carta Internacional de Derechos Humanos de la ONU. Image title Cartel de la pel\u00edcula Tel\u00e9fono rojo. Comente que durante la Guerra Fr\u00eda los gobiernos y la poblaci\u00f3n se obsesionaron con los ataques nucleares. Solicite a los estudiantes que busquen informaci\u00f3n sobre los \u201cs\u00f3tanos del p\u00e1nico\u201d e infieran de qu\u00e9 manera la situaci\u00f3n pol\u00edtica mundial influ\u00eda en la vida cotidiana de la poblaci\u00f3n. Solicite que describan las caracter\u00edsticas del periodo de coexistencia pac\u00edfica. Luego, destaquen las iniciativas aplicadas para lograr la distensi\u00f3n entre los gobiernos.&nbsp; Las crisis durante la distensi\u00f3nPese a las intenciones de coexistencia pac\u00edfica, hubo algunos conflictos entre ambos bloques. La crisis del canal de Suez En 1956, el presidente de Egipto, Gamal Abdel Nasser \u2013un militar partidario del nacionalismo \u00e1rabe\u2013, declar\u00f3 la nacionalizaci\u00f3n del canal de Suez, lo cual&nbsp;provoc\u00f3 la intervenci\u00f3n de tropas brit\u00e1nicas, francesas e israel\u00edes. La amenaza de una intervenci\u00f3n sovi\u00e9tica y la condena de la ONU originaron que Estados Unidos presionara a sus aliados para que se retiren.&nbsp;Este conflicto convirti\u00f3 a Nasser en el l\u00edder indiscutible del Movimiento de Pa\u00edses No Alineados. A la vez, se demostr\u00f3 el declive del poder de las antiguas potencias imperiales europeas. Transcription El Muro de Berl\u00edn Desde 1949, Berl\u00edn se encontraba dividida en dos sectores: el occidental, que pertenec\u00eda a la RFA, y el oriental, que era la capital de la RDA.&nbsp;Entre ambos sectores exist\u00edan grandes diferencias, pues el occidental era m\u00e1s pr\u00f3spero que el oriental y su poblaci\u00f3n disfrutaba de un r\u00e9gimen de libertades del que carec\u00edan los berlineses orientales. Por eso, la constante emigraci\u00f3n a Berl\u00edn oeste preocupaba a las autoridades de Alemania Oriental. Debido a ello, el 13 de agosto de 1961, la RDA inici\u00f3 la construcci\u00f3n de un muro de hormig\u00f3n que separara ambos sectores de la ciudad. Transcription La crisis de los misiles En 1961, el gobierno estadounidense decidi\u00f3 intervenir en la Cuba revolucionaria de Fidel Castro a trav\u00e9s de la invasi\u00f3n a la bah\u00eda de Cochinos. Esto origin\u00f3 que Cuba se adhiriera al bloque sovi\u00e9tico al a\u00f1o siguiente. A su vez, la URSS instal\u00f3 misiles en Cuba capaces de alcanzar el territorio estadounidense. En respuesta, el presidente John F. Kennedy decret\u00f3 el bloqueo naval de Cuba para impedir la llegada de material militar sovi\u00e9tico que pusiera operativos los misiles. Durante trece d\u00edas, el mundo contuvo el aliento ante la posibilidad de un enfrentamiento nuclear directo entre las dos superpotencias.Finalmente, Kruschev acept\u00f3 desmantelar las bases sovi\u00e9ticas en Cuba, en tanto que Estados Unidos se comprometi\u00f3 a no intentar invadir Cuba y a retirar sus misiles situados en Turqu\u00eda e Italia. Aunque la tensi\u00f3n entre ambas potencias se redujo, Estados Unidos mantuvo el bloqueo sobre el r\u00e9gimen cubano. Reci\u00e9n el 2014 iniciaron las conversaciones para levantar el bloqueo. Image title Mapa de la crisis de los misiles entre Cuba y Estados Unidos. Image title En grupos, analicen c\u00f3mo influy\u00f3 la continua amenaza de una guerra nuclear en la vida de las personas. Luego, redacten un art\u00edculo al respecto. Organice a los estudiantes en tres grupos grandes. Cada uno investigar\u00e1 uno de los siguientes temas:Mayo del 68 franc\u00e9s.&nbsp;La revuelta estudiantil en M\u00e9xico.Las protestas contra la guerra de Vietnam.An\u00edmelos a acompa\u00f1ar la informaci\u00f3n con im\u00e1genes y a elaborar un panel tem\u00e1tico en l\u00ednea. Conflictos en la d\u00e9cada de 1960En la d\u00e9cada de 1960, el antagonismo de los bloques se expres\u00f3 en eventos como los siguientes: La guerra de Vietnam (1964-1975)Luego de lograr su independencia de Francia, Vietnam qued\u00f3 dividido en dos: un Estado prooccidental en el sur, con Saig\u00f3n como capital; y el r\u00e9gimen comunista de Ho Chi Minh en el norte, con sede en Han\u00f3i.&nbsp; Image title Mapa de los movimientos en la guerra de Vietnam.   1955 Ngo Dinh Diem asumi\u00f3 el poder en Saig\u00f3n, se neg\u00f3 a la reunificaci\u00f3n del pa\u00eds y proclam\u00f3 la Rep\u00fablica de Vietnam del Sur. Esta medida provoc\u00f3 el descontento de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n y de los comunistas en el sur, quienes formaron el Frente de Liberaci\u00f3n Nacional (llamado Vietcong por los norteamericanos). 1960 Vietnam del Norte anunci\u00f3 su prop\u00f3sito de apoyar al Vietcong y reunificar al pa\u00eds con el apoyo de China y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Ante ello, Estados Unidos decidi\u00f3 apoyar militarmente a Saig\u00f3n y promovi\u00f3 el establecimiento de una dictadura militar en Vietnam del Sur.&nbsp; 1964 El Senado norteamericano autoriz\u00f3 la intervenci\u00f3n militar y, con ello, el bombardeo masivo de Vietnam del Norte. Sin embargo, los soldados estadounidenses no pudieron derrotar la guerra de guerrillas que emple\u00f3 Vietnam del Norte, a pesar de que hab\u00eda casi medio mill\u00f3n de efectivos norteamericanos en suelo vietnamita.Finalmente, la presi\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica norteamericana e internacional determinaron que Estados Unidos aceptara negociar la paz.&nbsp; 1973 En la conferencia de Par\u00eds (1973), se decret\u00f3 el alto al fuego, el reconocimiento de la independencia de Vietnam y la retirada de las tropas estadounidenses.&nbsp; 1976 En julio de 1976, se proclam\u00f3 la reunificaci\u00f3n del pa\u00eds como Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Popular de Vietnam. Observa las siguientes animaciones y realiza la actividad: Proyecte el video acerca de la transmisi\u00f3n en vivo de la llegada del hombre a la Luna. Luego, plantee las siguientes preguntas:\u00bfCu\u00e1l fue el contexto en que se dio este hecho?\u00bfQu\u00e9 signific\u00f3 para el avance tecnol\u00f3gico de la humanidad?Reflexione acerca de los beneficios de los avances tecnol\u00f3gicos. Tambi\u00e9n ocurrieron, en&nbsp;los a\u00f1os 60,&nbsp;los siguientes eventos: Recurso enlace webLa carrera espacial paso a pasoNational Geographic La Primavera de Praga (1968) En Checoslovaquia, Alexander Dubcek, l\u00edder del&nbsp;Partido Comunista Checoslovaco, decret\u00f3 en 1968 la libertad de prensa y la autorizaci\u00f3n para el funcionamiento de organizaciones pol\u00edticas no comunistas. Con ello, se buscaba dar al r\u00e9gimen comunista un rostro m\u00e1s humano.No obstante, las medidas de Dubcek produjeron descontento en la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Por ello, en agosto de ese mismo a\u00f1o, medio mill\u00f3n de soldados sovi\u00e9ticos invadieron Checoslovaquia. A pesar de la protesta popular en contra de la intervenci\u00f3n sovi\u00e9tica, Dubcek fue depuesto de su cargo en abril de 1969, lo que aceler\u00f3 el regreso a la ortodoxia comunista. Image title La carrera espacial Durante la Guerra Fr\u00eda, los programas espaciales de las dos superpotencias compet\u00edan por conseguir los mejores resultados. Los sovi\u00e9ticos lograron ser los primeros en situar en \u00f3rbita un sat\u00e9lite artificial y en conseguir que un hombre orbitase la Tierra. Los norteamericanos, por su parte, fueron los primeros en pisar la Luna. Image title M\u00e1s informaci\u00f3n Tiempos de agitaci\u00f3n Mayo franc\u00e9s Protesta estudiantil en Par\u00eds, en mayo de 1968,&nbsp;dirigida a cuestionar el sistema universitario. Varias universidades fueron tomadas, lo que origin\u00f3 la represi\u00f3n policial. Luego, grupos de obreros se unieron a los estudiantes. El movimiento se expres\u00f3 contra las jerarqu\u00edas y la sociedad de consumo. Image title Masacre de Tlatelolco En octubre de 1968, luego de dos meses de manifestaciones contra el gobierno, una gran marcha estudiantil en la capital mexicana termin\u00f3 en una masacre en la que murieron m\u00e1s de 400 estudiantes. A este suceso se le conoce como la matanza de Tlatelolco. Image title Marcha antib\u00e9lica en Washington El 24 de abril de 1971, una gran marcha antib\u00e9lica hacia Washington convoc\u00f3 a m\u00e1s de medio mill\u00f3n de personas. Las protestas eran en contra de la guerra de Vietnam. Se realizaron junto con las que reivindicaban los derechos civiles. Image title Proponga a los estudiantes que busquen m\u00fasica compuesta por algunos grupos y cantantes brit\u00e1nicos de la \u00e9poca (The Beatles, The Rolling Stones, Eric Clapton) y que realicen una audici\u00f3n musical en el aula. An\u00edmelos a tratar de identificar los valores y motivaciones juveniles de la \u00e9poca, asimismo, c\u00f3mo se vinculan con los derechos civiles. An\u00edmelos a hacer un listado de los identificados. Cambios sociales en los a\u00f1os sesentaLa d\u00e9cada de 1960 fue una \u00e9poca de grandes transformaciones sociales, pol\u00edticas y culturales que marcaron al mundo contempor\u00e1neo.  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial, se produjo un incremento poblacional en los pa\u00edses occidentales. Este fen\u00f3meno, denominado baby boom, estuvo asociado con el retorno de los soldados a la vida civil. El crecimiento del n\u00famero de j\u00f3venes a inicios de la d\u00e9cada de 1960. Esa generaci\u00f3n ten\u00eda cierta capacidad de consumo y niveles de instrucci\u00f3n superiores a los de la generaci\u00f3n de sus padres. El enorme mercado juvenil atrajo la atenci\u00f3n de empresarios y publicistas, que crearon modas, m\u00fasica, comida y bebida para j\u00f3venes. Los jeans y el rock fueron los s\u00edmbolos de esta nueva cultura, los j\u00f3venes los vieron como una se\u00f1al de identidad generacional, y los adultos como una expresi\u00f3n distinta e incomprensible. En amplios sectores de la juventud, se promovi\u00f3 la idea de llevar la libertad hasta las \u00faltimas consecuencias. Esto fue el cimiento de una serie de movimientos contrarios a los c\u00e1nones sociales establecidos: orientalismo, movimiento hippie, pacifismo, liberaci\u00f3n sexual, entre otros. En la d\u00e9cada de 1960, se promulg\u00f3 el Acta de Derechos Civiles (1957), propugnada por el presidente Kennedy. Buscaba reducir las diferencias entre unos grupos sociales y otros. En 1954, el Tribunal Supremo de Estados Unidos sentenci\u00f3 la inconstitucionalidad de la segregaci\u00f3n racial en las escuelas p\u00fablicas; poco despu\u00e9s, en 1956, en el transporte p\u00fablico. En 1963, Martin Luther King, siguiendo las teor\u00edas de la no violencia de Gandhi, organiz\u00f3 la Marcha sobre Washington por el trabajo y la libertad. Alrededor de 300 000 personas se manifestaron a favor de los derechos civiles. En 1964, en el Congreso, logr\u00f3 la aprobaci\u00f3n de la Ley de Derechos Civiles. Los logros obtenidos no hubieran sido posibles sin la contribuci\u00f3n de muchos otros movimientos y l\u00edderes afroamericanos, como Malcolm X. Lamentablemente, este \u00faltimo muri\u00f3 asesinado al igual que Luther King. Actividades 1. Selecciona tres factores que permitieron la coexistencia pac\u00edfica entre Estados Unidos, la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, el Reino Unido y Francia. El fin del monopolio nuclear estadounidense. El cambio de liderazgo pol\u00edtico. El movimiento de pa\u00edses no alineados. El surgimiento del tercer mundo. La carrera espacial. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Identifica la coincidencia en el tiempo de la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia con desarrollos distintos.Habilidad: Seleccionar.Rpta.: El fin del monopolio nuclear estadounidense; El cambio de liderazgo pol\u00edtico; El surgimiento del tercer mundo. 2. Completa el cuadro con la informaci\u00f3n requerida.      &nbsp;   &nbsp;La crisis del canal de Suez   &nbsp;La crisis de los misiles         &nbsp;Similitudes   &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;       &nbsp;Dificultades   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;    Fue controlado por Francia y Gran Breta\u00f1a. La ubicaci\u00f3n del pa\u00eds era estrat\u00e9gica para los fines de las potencias. Posible enfrentamiento nuclear directo entre las dos superpotencias. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y procedimientos para obtener informaci\u00f3n sobre la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.Habilidad: Analizar.Rpta.: Similitudes-&nbsp;La ubicaci\u00f3n del pa\u00eds era estrat\u00e9gica para los fines de las potencias /&nbsp;Dificultades -&nbsp;La crisis del canal de Suez: Fue controlado por Francia y Gran Breta\u00f1a; Dificultades - La crisis de los misiles: Posible enfrentamiento nuclear directo entre las dos superpotencias. 3. Observa las im\u00e1genes y selecciona los conflictos de la d\u00e9cada de 1960.&nbsp; Protesta estudiantil en Par\u00eds La guerra de Vietnam La primavera de Praga Cumbre de Bratislava Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Explica que las divisiones entre un periodo hist\u00f3rico y otro se usan para diferenciar \u00e9pocas que tienen un conjunto de caracter\u00edsticas que denotan una gran transformaci\u00f3n de las sociedades.Habilidad: Analizar.Rpta.:&nbsp;La guerra de Vietnam; Protesta estudiantil en Par\u00eds. 4. Lee los enunciados y selecciona&nbsp;verdadero (V)&nbsp;o falso (F) seg\u00fan corresponda.&nbsp;&nbsp;      &nbsp;Tengo un sue\u00f1oNo, no estamos satisfechos, y no estaremos satisfechos hasta que la justicia nos caiga como una catarata y el bien como un torrente. Les digo a ustedes hoy, mis amigos, que pese a todas las dificultades y frustraciones del momento, yo todav\u00eda tengo un sue\u00f1o: de que mis cuatro hijos un d\u00eda vivir\u00e1n en una naci\u00f3n donde no se les juzgar\u00e1 por el color de su piel, sino por su car\u00e1cter [...]. Esta es nuestra esperanza [...]&nbsp;(King, 1963, p\u00e1rr. 12).    El Acta de Derechos Civiles (1957), buscaba reducir las diferencias entre unos grupos sociales y otros. &nbsp; En 1964, se aprob\u00f3 la Ley de Derechos Civiles. El Tribunal Supremo de Estados Unidos sentenci\u00f3 la segregaci\u00f3n racial en las escuelas p\u00fablicas y en el transporte p\u00fablico. &nbsp; La Marcha sobre Washington y otros movimientos se realizaron en contra de la declaraci\u00f3n de derechos civiles. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Explica las actitudes y los comportamientos de los individuos y &nbsp;los colectivos a partir del marco cultural de la Guerra Fr\u00eda y la &nbsp;descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.Habilidad: Comprender.Rpta.: verdadero, verdadero, falso, falso.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 2 La coexistencia entre bloques Para iniciar\u00bfCrees que se puede &nbsp;mantener la paz&nbsp;mediante el&nbsp; amedrentamiento&nbsp;y las amenazas? \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfQu\u00e9 alternativas propondr\u00edas para establecer la paz? Conceptos clave Tratado SALTMuro de Berl\u00ednGuerra de Vietnam&nbsp;Carrera espacial El periodo comprendido entre 1953 y 1977 se caracteriz\u00f3 por la distensi\u00f3n y el acercamiento entre las dos superpotencias: EE. UU. y la URSS. Esto signific\u00f3 una etapa de relativa tranquilidad dentro del marco de tensi\u00f3n de la Guerra Fr\u00eda. Nikita Kruschev asumi\u00f3 la jefatura de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y promovi\u00f3 la \u201cl\u00ednea de coexistencia pac\u00edfica\u201d. Dwight Eisenhower reemplaz\u00f3 a Truman en la presidencia de Estados Unidos. Firma del Tratado SALT que puso l\u00edmites a la producci\u00f3n de armas nucleares. Gamal Abdel Nasser, presidente de Egipto, declar\u00f3 la nacionalizaci\u00f3n del canal de Suez. Cuba adhiri\u00f3 al bloque sovi\u00e9tico en 1962. La URSS instal\u00f3 misiles capaces de alcanzar el territorio estadounidense. John F. Kennedy decret\u00f3 el bloqueo naval de Cuba para impedir la llegada de material militar sovi\u00e9tico. Ngo Dinh Diem&nbsp;presidente de &nbsp;la Rep\u00fablica de Vietnam del Sur se neg\u00f3 a la reunificaci\u00f3n del pa\u00eds. Factores que permitieron la coexistencia pac\u00edficaAnte el peligro de que los conflictos entre las superpotencias ocasionaran una hecatombe nuclear mundial, los l\u00edderes de Estados Unidos, la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, el Reino Unido y Francia se reunieron en la Cumbre de Ginebra (1955) para delinear los siguientes mecanismos de convivencia pac\u00edfica:&nbsp; 1. El fin del monopolio nuclear estadounidense Desde 1949, la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica dispuso de la bomba at\u00f3mica. Se sumaron luego el Reino Unido, Francia y China. 2.&nbsp;El cambio de liderazgo pol\u00edtico Tras la muerte de Stalin en 1953, Nikita Kruschev asumi\u00f3 la jefatura de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y promovi\u00f3 la \u201cl\u00ednea de coexistencia pac\u00edfica\u201d, la cual fue finalmente aprobada en el XX Congreso del PCUS (Partido Comunista de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica). En Estados Unidos asumi\u00f3 la presidencia Dwight Eisenhower en reemplazo de Truman, y se manifest\u00f3 a favor de limitar el arsenal nuclear. 3.&nbsp;Los cuestionamientos en el interior de los bloques En ambos bloques existieron discrepancias de \u00edndole pol\u00edtica y militar. Es lo que sucedi\u00f3 en la esfera comunista cuando Hungr\u00eda decidi\u00f3 retirarse del Pacto de Varsovia en 1956, lo que dio lugar a la intervenci\u00f3n militar sovi\u00e9tica. En el lado occidental, Francia asumi\u00f3 posiciones m\u00e1s independientes de la pol\u00edtica estadounidense, lo que motiv\u00f3 su retiro de la OTAN en 1966. 4.&nbsp;El surgimiento del tercer mundo Los nuevos estados nacidos a partir de la descolonizaci\u00f3n cuestionaron la estructura bipolar del mundo y eligieron no alinearse con ninguno de los dos bloques. 5.&nbsp;La aparici\u00f3n de conflictos regionales Estos conflictos pusieron en evidencia que la realidad y problem\u00e1tica de cada pa\u00eds estaba por encima de la confrontaci\u00f3n entre ambas potencias. La pol\u00edtica de apaciguamiento se manifest\u00f3 en diversas iniciativas:El establecimiento del tel\u00e9fono rojo, un teletipo por el que podr\u00edan comunicarse directamente los l\u00edderes de las potencias en caso de crisis.La firma del Tratado SALT (Strategic Arms Limitation Treaty, por sus siglas en ingl\u00e9s) en 1972, que pon\u00eda l\u00edmites a la producci\u00f3n de armas nucleares.La firma de los Acuerdos de Helsinki en 1975, mediante los cuales los dos grandes bloques acordaron respetar la Carta Internacional de Derechos Humanos de la ONU. Image title Cartel de la pel\u00edcula Tel\u00e9fono rojo. Las crisis durante la distensi\u00f3nPese a las intenciones de coexistencia pac\u00edfica, hubo algunos conflictos entre ambos bloques. La crisis del canal de Suez En 1956, el presidente de Egipto, Gamal Abdel Nasser \u2013un militar partidario del nacionalismo \u00e1rabe\u2013, declar\u00f3 la nacionalizaci\u00f3n del canal de Suez, lo cual&nbsp;provoc\u00f3 la intervenci\u00f3n de tropas brit\u00e1nicas, francesas e israel\u00edes. La amenaza de una intervenci\u00f3n sovi\u00e9tica y la condena de la ONU originaron que Estados Unidos presionara a sus aliados para que se retiren.&nbsp;Este conflicto convirti\u00f3 a Nasser en el l\u00edder indiscutible del Movimiento de Pa\u00edses No Alineados. A la vez, se demostr\u00f3 el declive del poder de las antiguas potencias imperiales europeas. Transcription El Muro de Berl\u00edn Desde 1949, Berl\u00edn se encontraba dividida en dos sectores: el occidental, que pertenec\u00eda a la RFA, y el oriental, que era la capital de la RDA.&nbsp;Entre ambos sectores exist\u00edan grandes diferencias, pues el occidental era m\u00e1s pr\u00f3spero que el oriental y su poblaci\u00f3n disfrutaba de un r\u00e9gimen de libertades del que carec\u00edan los berlineses orientales. Por eso, la constante emigraci\u00f3n a Berl\u00edn oeste preocupaba a las autoridades de Alemania Oriental. Debido a ello, el 13 de agosto de 1961, la RDA inici\u00f3 la construcci\u00f3n de un muro de hormig\u00f3n que separara ambos sectores de la ciudad. Transcription La crisis de los misiles En 1961, el gobierno estadounidense decidi\u00f3 intervenir en la Cuba revolucionaria de Fidel Castro a trav\u00e9s de la invasi\u00f3n a la bah\u00eda de Cochinos. Esto origin\u00f3 que Cuba se adhiriera al bloque sovi\u00e9tico al a\u00f1o siguiente. A su vez, la URSS instal\u00f3 misiles en Cuba capaces de alcanzar el territorio estadounidense. En respuesta, el presidente John F. Kennedy decret\u00f3 el bloqueo naval de Cuba para impedir la llegada de material militar sovi\u00e9tico que pusiera operativos los misiles. Durante trece d\u00edas, el mundo contuvo el aliento ante la posibilidad de un enfrentamiento nuclear directo entre las dos superpotencias.Finalmente, Kruschev acept\u00f3 desmantelar las bases sovi\u00e9ticas en Cuba, en tanto que Estados Unidos se comprometi\u00f3 a no intentar invadir Cuba y a retirar sus misiles situados en Turqu\u00eda e Italia. Aunque la tensi\u00f3n entre ambas potencias se redujo, Estados Unidos mantuvo el bloqueo sobre el r\u00e9gimen cubano. Reci\u00e9n el 2014 iniciaron las conversaciones para levantar el bloqueo. Image title Mapa de la crisis de los misiles entre Cuba y Estados Unidos. Image title En grupos, analicen c\u00f3mo influy\u00f3 la continua amenaza de una guerra nuclear en la vida de las personas. Luego, redacten un art\u00edculo al respecto. Conflictos en la d\u00e9cada de 1960En la d\u00e9cada de 1960, el antagonismo de los bloques se expres\u00f3 en eventos como los siguientes: La guerra de Vietnam (1964-1975)Luego de lograr su independencia de Francia, Vietnam qued\u00f3 dividido en dos: un Estado prooccidental en el sur, con Saig\u00f3n como capital; y el r\u00e9gimen comunista de Ho Chi Minh en el norte, con sede en Han\u00f3i.&nbsp; Image title Mapa de los movimientos en la guerra de Vietnam.   1955 Ngo Dinh Diem asumi\u00f3 el poder en Saig\u00f3n, se neg\u00f3 a la reunificaci\u00f3n del pa\u00eds y proclam\u00f3 la Rep\u00fablica de Vietnam del Sur. Esta medida provoc\u00f3 el descontento de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n y de los comunistas en el sur, quienes formaron el Frente de Liberaci\u00f3n Nacional (llamado Vietcong por los norteamericanos). 1960 Vietnam del Norte anunci\u00f3 su prop\u00f3sito de apoyar al Vietcong y reunificar al pa\u00eds con el apoyo de China y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Ante ello, Estados Unidos decidi\u00f3 apoyar militarmente a Saig\u00f3n y promovi\u00f3 el establecimiento de una dictadura militar en Vietnam del Sur.&nbsp; 1964 El Senado norteamericano autoriz\u00f3 la intervenci\u00f3n militar y, con ello, el bombardeo masivo de Vietnam del Norte. Sin embargo, los soldados estadounidenses no pudieron derrotar la guerra de guerrillas que emple\u00f3 Vietnam del Norte, a pesar de que hab\u00eda casi medio mill\u00f3n de efectivos norteamericanos en suelo vietnamita.Finalmente, la presi\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica norteamericana e internacional determinaron que Estados Unidos aceptara negociar la paz.&nbsp; 1973 En la conferencia de Par\u00eds (1973), se decret\u00f3 el alto al fuego, el reconocimiento de la independencia de Vietnam y la retirada de las tropas estadounidenses.&nbsp; 1976 En julio de 1976, se proclam\u00f3 la reunificaci\u00f3n del pa\u00eds como Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Popular de Vietnam. Observa las siguientes animaciones y realiza la actividad: Tambi\u00e9n ocurrieron, en&nbsp;los a\u00f1os 60,&nbsp;los siguientes eventos: Recurso enlace webLa carrera espacial paso a pasoNational Geographic La Primavera de Praga (1968) En Checoslovaquia, Alexander Dubcek, l\u00edder del&nbsp;Partido Comunista Checoslovaco, decret\u00f3 en 1968 la libertad de prensa y la autorizaci\u00f3n para el funcionamiento de organizaciones pol\u00edticas no comunistas. Con ello, se buscaba dar al r\u00e9gimen comunista un rostro m\u00e1s humano.No obstante, las medidas de Dubcek produjeron descontento en la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Por ello, en agosto de ese mismo a\u00f1o, medio mill\u00f3n de soldados sovi\u00e9ticos invadieron Checoslovaquia. A pesar de la protesta popular en contra de la intervenci\u00f3n sovi\u00e9tica, Dubcek fue depuesto de su cargo en abril de 1969, lo que aceler\u00f3 el regreso a la ortodoxia comunista. Image title La carrera espacial Durante la Guerra Fr\u00eda, los programas espaciales de las dos superpotencias compet\u00edan por conseguir los mejores resultados. Los sovi\u00e9ticos lograron ser los primeros en situar en \u00f3rbita un sat\u00e9lite artificial y en conseguir que un hombre orbitase la Tierra. Los norteamericanos, por su parte, fueron los primeros en pisar la Luna. Image title M\u00e1s informaci\u00f3n Tiempos de agitaci\u00f3n Mayo franc\u00e9s Protesta estudiantil en Par\u00eds, en mayo de 1968,&nbsp;dirigida a cuestionar el sistema universitario. Varias universidades fueron tomadas, lo que origin\u00f3 la represi\u00f3n policial. Luego, grupos de obreros se unieron a los estudiantes. El movimiento se expres\u00f3 contra las jerarqu\u00edas y la sociedad de consumo. Image title Masacre de Tlatelolco En octubre de 1968, luego de dos meses de manifestaciones contra el gobierno, una gran marcha estudiantil en la capital mexicana termin\u00f3 en una masacre en la que murieron m\u00e1s de 400 estudiantes. A este suceso se le conoce como la matanza de Tlatelolco. Image title Marcha antib\u00e9lica en Washington El 24 de abril de 1971, una gran marcha antib\u00e9lica hacia Washington convoc\u00f3 a m\u00e1s de medio mill\u00f3n de personas. Las protestas eran en contra de la guerra de Vietnam. Se realizaron junto con las que reivindicaban los derechos civiles. Image title Cambios sociales en los a\u00f1os sesentaLa d\u00e9cada de 1960 fue una \u00e9poca de grandes transformaciones sociales, pol\u00edticas y culturales que marcaron al mundo contempor\u00e1neo.  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial, se produjo un incremento poblacional en los pa\u00edses occidentales. Este fen\u00f3meno, denominado baby boom, estuvo asociado con el retorno de los soldados a la vida civil. El crecimiento del n\u00famero de j\u00f3venes a inicios de la d\u00e9cada de 1960. Esa generaci\u00f3n ten\u00eda cierta capacidad de consumo y niveles de instrucci\u00f3n superiores a los de la generaci\u00f3n de sus padres. El enorme mercado juvenil atrajo la atenci\u00f3n de empresarios y publicistas, que crearon modas, m\u00fasica, comida y bebida para j\u00f3venes. Los jeans y el rock fueron los s\u00edmbolos de esta nueva cultura, los j\u00f3venes los vieron como una se\u00f1al de identidad generacional, y los adultos como una expresi\u00f3n distinta e incomprensible. En amplios sectores de la juventud, se promovi\u00f3 la idea de llevar la libertad hasta las \u00faltimas consecuencias. Esto fue el cimiento de una serie de movimientos contrarios a los c\u00e1nones sociales establecidos: orientalismo, movimiento hippie, pacifismo, liberaci\u00f3n sexual, entre otros. En la d\u00e9cada de 1960, se promulg\u00f3 el Acta de Derechos Civiles (1957), propugnada por el presidente Kennedy. Buscaba reducir las diferencias entre unos grupos sociales y otros. En 1954, el Tribunal Supremo de Estados Unidos sentenci\u00f3 la inconstitucionalidad de la segregaci\u00f3n racial en las escuelas p\u00fablicas; poco despu\u00e9s, en 1956, en el transporte p\u00fablico. En 1963, Martin Luther King, siguiendo las teor\u00edas de la no violencia de Gandhi, organiz\u00f3 la Marcha sobre Washington por el trabajo y la libertad. Alrededor de 300 000 personas se manifestaron a favor de los derechos civiles. En 1964, en el Congreso, logr\u00f3 la aprobaci\u00f3n de la Ley de Derechos Civiles. Los logros obtenidos no hubieran sido posibles sin la contribuci\u00f3n de muchos otros movimientos y l\u00edderes afroamericanos, como Malcolm X. Lamentablemente, este \u00faltimo muri\u00f3 asesinado al igual que Luther King. Actividades 1. Selecciona tres factores que permitieron la coexistencia pac\u00edfica entre Estados Unidos, la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, el Reino Unido y Francia. El fin del monopolio nuclear estadounidense. El cambio de liderazgo pol\u00edtico. El movimiento de pa\u00edses no alineados. El surgimiento del tercer mundo. La carrera espacial. 2. Completa el cuadro con la informaci\u00f3n requerida.      &nbsp;   &nbsp;La crisis del canal de Suez   &nbsp;La crisis de los misiles         &nbsp;Similitudes   &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;       &nbsp;Dificultades   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;    Fue controlado por Francia y Gran Breta\u00f1a. La ubicaci\u00f3n del pa\u00eds era estrat\u00e9gica para los fines de las potencias. Posible enfrentamiento nuclear directo entre las dos superpotencias. 3. Observa las im\u00e1genes y selecciona los conflictos de la d\u00e9cada de 1960.&nbsp; Protesta estudiantil en Par\u00eds La guerra de Vietnam La primavera de Praga Cumbre de Bratislava 4. Lee los enunciados y selecciona&nbsp;verdadero (V)&nbsp;o falso (F) seg\u00fan corresponda.&nbsp;&nbsp;      &nbsp;Tengo un sue\u00f1oNo, no estamos satisfechos, y no estaremos satisfechos hasta que la justicia nos caiga como una catarata y el bien como un torrente. Les digo a ustedes hoy, mis amigos, que pese a todas las dificultades y frustraciones del momento, yo todav\u00eda tengo un sue\u00f1o: de que mis cuatro hijos un d\u00eda vivir\u00e1n en una naci\u00f3n donde no se les juzgar\u00e1 por el color de su piel, sino por su car\u00e1cter [...]. Esta es nuestra esperanza [...]&nbsp;(King, 1963, p\u00e1rr. 12).    El Acta de Derechos Civiles (1957), buscaba reducir las diferencias entre unos grupos sociales y otros. &nbsp; En 1964, se aprob\u00f3 la Ley de Derechos Civiles. El Tribunal Supremo de Estados Unidos sentenci\u00f3 la segregaci\u00f3n racial en las escuelas p\u00fablicas y en el transporte p\u00fablico. &nbsp; La Marcha sobre Washington y otros movimientos se realizaron en contra de la declaraci\u00f3n de derechos civiles.",
        "order": 4,
        "resources": [
          {
            "id": "7a4f26b840e84d8ce4dcf98c46ecae16",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "imageGallery title"
          },
          {
            "id": "210d5a541553afbc3163bbbf823bc9cd",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "13ad36ce17c256174b92a0e6e4f4afb6",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Lecci\u00f3n 2: La crisis del canal de Suez"
          },
          {
            "id": "11334617ee1bce7214939efeb7a74ae7",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Lecci\u00f3n 2: La construcci\u00f3n del Muro del Berl\u00edn"
          },
          {
            "id": "8acb9a8b881c254e025f612b32c86905",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "24f929b630bf2cea84a6f937ee1c8372",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "a83cec4fc3edf975bcba38270447a19d",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "863466d35cf73ae56eb78f36970d6537",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "fbdf67544bc84220cbeb1792837cc37a",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "bc535d1f157925eda99dac04d387a93e",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "63a8e25905464530969e7b85728ac5d5",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "6127fa8d761ef7d9af915b4a5f7419a2",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "7eddcbbdc1658555acecbe34b44d29ea",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "be8575ec8a527a8e86c418e0020049fa",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": "Lecci\u00f3n 2: La Guerra de Vietnam"
          },
          {
            "id": "52fb519282a3a8cd63166144d61f3f4f",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": "Lecci\u00f3n 2: La Guerra de Vietnam"
          },
          {
            "id": "df049c52ab42aa0d74f7b8f3878cad5f",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "92a8e694516f9c87f7dbe36328590df5",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "9b55d31732e82c66de53a69a1b905252",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "905447e6ca5a9bfd6b1bbb39a6c7c447",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "9005d3b9fb75ab62d9cdcfcac9ce2cf8",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "f9549669de53eb1e6601b27463b2c16d",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": "Lecci\u00f3n 2: Los cambios sociales"
          },
          {
            "id": "27cc5fe5e441f847e47ff29767c608ed",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f6f5e5d94b0d2886bd31a86205d32582",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona tres factores que permitieron la coexistencia pac\u00edfica entre Estados Unidos, la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, el Reino Unido y Francia.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 22,
              "learningLevelRefId": "4f3801b113d56f7e6f184868fb747bb7",
              "learningObjectiveRefId": "c629f11c290941c6892204314e3ea218",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "fd35bef3501a6cadec31f86017555bda",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "854ebe1485c942efa61aaeb39d32354f",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Completa el cuadro con la informaci\u00f3n requerida.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<thead>\t\t<tr>\t\t\t<th>&nbsp;</th>\t\t\t<th style=\"text-align: center;\">&nbsp;La crisis del canal de Suez</th>\t\t\t<th style=\"text-align: center;\">&nbsp;La crisis de los misiles</th>\t\t</tr>\t</thead>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(206, 238, 234);\">&nbsp;Similitudes</td>\t\t\t<td colspan=\"2\" rowspan=\"1\" style=\"text-align: center;\">&nbsp;&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#95cdc7b9d6008daba2c4de22803782a8\" id=\"componentGap_7e94a72f329f4b718633003adfba072c\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(206, 238, 234);\">&nbsp;Dificultades</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#6608ac30da54bb75630c6492128a04f9\" id=\"componentGap_76503783bb704746ab617646674b076e\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#bbabdb587445ae8a26b682af724240b8\" id=\"componentGap_cb34b0699ff74f63be2e09af588809ae\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 23,
              "learningLevelRefId": "4f3801b113d56f7e6f184868fb747bb7",
              "learningObjectiveRefId": "c8bffc239e33442ca8d3a654d8560e52",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "e9f3d95b88851fafa79bd7692eccfe95",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "fe8370aa95db0c3bcbecf13304542cad",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Observa las im\u00e1genes y selecciona los conflictos de la d\u00e9cada de 1960.<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 24,
              "learningLevelRefId": "4f3801b113d56f7e6f184868fb747bb7",
              "learningObjectiveRefId": "016213563499439d9244ee98ad3074b8",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "b0fc3b3ba1f6abc8f3917221cee065a2",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "4bb34c28211490da1acf2362e875bfa0",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p>Lee los enunciados y selecciona&nbsp;verdadero (V)&nbsp;o falso (F) seg\u00fan corresponda.&nbsp;<br>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><p>&nbsp;<span style=\"color:#6e6e6e;\"><strong>Tengo un sue\u00f1o</strong></span></p><p style=\"text-align: left;\"><span style=\"color:#6e6e6e;\">No, no estamos satisfechos, y no estaremos satisfechos hasta que la justicia nos caiga como una catarata y el bien como un torrente. Les digo a ustedes hoy, mis amigos, que pese a todas las dificultades y frustraciones del momento, yo todav\u00eda tengo un sue\u00f1o: de que mis cuatro hijos un d\u00eda vivir\u00e1n en una naci\u00f3n donde no se les juzgar\u00e1 por el color de su piel, sino por su car\u00e1cter [...]. Esta es nuestra esperanza [...]&nbsp;(King, 1963, p\u00e1rr. 12).</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 25,
              "learningLevelRefId": "4f3801b113d56f7e6f184868fb747bb7",
              "learningObjectiveRefId": "52648f7b207748458957a0d0a98516ce",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 25,
        "activitiesTotal": 4,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "605f01ed5de937d54215fd1fbc31f9e1",
        "title": "Lecci\u00f3n 3: Descolonizaci\u00f3n y tercer mundo",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#605f01ed5de937d54215fd1fbc31f9e1",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 3 Descolonizaci\u00f3n y tercer mundo Para iniciar\u00bfQu\u00e9 factores crees que impulsan a un pueblo dominado por una potencia extranjera a luchar por su independencia? Conceptos clave Descolonizaci\u00f3n&nbsp;Tercer Mundo&nbsp;China comunista Motive a los estudiantes a reflexionar sobre la pregunta: \u00bfQu\u00e9 factores crees que impulsan a un pueblo dominado por una potencia extranjera a luchar por su independencia? Realice una lluvia de ideas con las respuestas y elabore conclusiones.Explique que despu\u00e9s de la Conferencia de Bandung, en 1955, en la que se reunieron los pa\u00edses autodenominados \u201cno alineados\u201d, la presi\u00f3n internacional por la descolonizaci\u00f3n se intensific\u00f3. El proceso de descolonizaci\u00f3nLa descolonizaci\u00f3n fue un fen\u00f3meno pol\u00edtico debido a que casi todas las colonias siguieron dependiendo econ\u00f3micamente de sus antiguas metr\u00f3polis.&nbsp; Principales causas Image title Caracter\u00edsticas El proceso de descolonizaci\u00f3n se inici\u00f3 en 1946, a\u00f1o en que Filipinas se independiz\u00f3 de Estados Unidos, y Transjordania de Gran Breta\u00f1a; se prolong\u00f3 hasta la primera mitad de la d\u00e9cada de 1970.Aunque cada proceso de independencia fue particular, se distinguen fases comunes:Una movilizaci\u00f3n independentista que, en algunos casos, era impulsada por una \u00e9lite educada en la metr\u00f3poli o por un l\u00edder carism\u00e1tico respaldado por un partido pol\u00edtico nacional.La radicalizaci\u00f3n del movimiento emancipatorio, que en ocasiones produjo guerras revolucionarias de liberaci\u00f3n impulsadas por un sentimiento de exaltaci\u00f3n de la identidad nacional.La definici\u00f3n de las relaciones con la metr\u00f3poli, la cual fluctuaba desde el establecimiento de v\u00ednculos pol\u00edticos entre los dos estados (pa\u00edses de la Commonwealth brit\u00e1nica) hasta la ruptura absoluta.El establecimiento del estado moderno, proceso complejo porque, en ocasiones, los nuevos estados iniciaban conflictos con sus vecinos al definir sus fronteras y determinar el control de los recursos.&nbsp; Tercer Mundo El economista y soci\u00f3logo franc\u00e9s Alfred Sauvy explicaba que, luego del proceso de descolonizaci\u00f3n, se formaron \u201ctres mundos\u201d:El Primer Mundo, conformado por las potencias industrializadas capitalistas occidentales de Europa y Am\u00e9rica del Norte.El Segundo Mundo, integrado por los Estados socialistas europeos.El Tercer Mundo, compuesto por los pa\u00edses pobres o en v\u00edas de desarrollo de Asia y \u00c1frica, la mayor\u00eda de ellos reci\u00e9n independizados. Am\u00e9rica Latina tambi\u00e9n se incluy\u00f3 en este grupo. Image title M\u00e1s informaci\u00f3n Los pa\u00edses no alineadosLa conferencia de Bandung (1955) fue el origen del Movimiento de Pa\u00edses No Alineados, nombre que proviene del deseo de los nuevos estados independientes de no integrarse ni en el bloque comunista ni en el capitalista. En la conferencia, participaron 29 estados que se hab\u00edan descolonizado recientemente.Estos condenaron el colonialismo y la discriminaci\u00f3n racial. Asimismo, reconocieron la necesidad de promover el desarrollo econ\u00f3mico y preservar la independencia nacional y proclamaron que ning\u00fan pa\u00eds deb\u00eda intervenir en los asuntos internos de otro estado. En la conferencia de Belgrado (1961), el movimiento qued\u00f3 institucionalizado formalmente. All\u00ed se reafirm\u00f3 la independencia de los pa\u00edses firmantes respecto a la pol\u00edtica internacional de Estados Unidos y de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Al finalizar la Guerra Fr\u00eda, los pa\u00edses no alineados redefinieron sus objetivos y se comprometieron en la lucha por la eliminaci\u00f3n de la pobreza y otros problemas mundiales. Pida a los estudiantes &nbsp;que formulen definiciones tentativas del t\u00e9rmino colonizaci\u00f3n e infieran el significado de descolonizaci\u00f3n.&nbsp;Solic\u00edteles que sinteticen en un esquema las causas y las caracter\u00edsticas comunes de los procesos de descolonizaci\u00f3n.Organice una breve discusi\u00f3n a partir de la siguiente pregunta: \u00bfPor qu\u00e9 en \u00c1frica se concentran los pa\u00edses m\u00e1s pobres del mundo? Gu\u00edelos para que relacionen la situaci\u00f3n de atraso de las sociedades africanas con los problemas que ocasion\u00f3 el colonialismo en ellas. Se\u00f1ale que muchos de esos procesos fueron pac\u00edficos; sin embargo, en casos como los de Sud\u00e1frica, Argelia y Angola, se produjeron cruentos enfrentamientos. Entre 1955 y 1970, cuarenta naciones africanas alcanzaron su independencia. &nbsp;La descolonizaci\u00f3n de \u00c1fricaEntre 1953 y 1975 se llev\u00f3 a cabo la descolonizaci\u00f3n del continente africano.&nbsp;Algunos procesos de independencia se desarrollaron de la siguiente manera: Egipto En 1922 concluy\u00f3 el protectorado brit\u00e1nico, lo que dio paso a una monarqu\u00eda nacional fuertemente controlada por los brit\u00e1nicos. En 1952, una revoluci\u00f3n liderada por el general nacionalista&nbsp;Gamal Abdel Nasser acab\u00f3 con la monarqu\u00eda. Image title T\u00fanez La administraci\u00f3n francesa se vio desbordada por el terrorismo del partido Neo-Destour, liderado por Habib Burguiba. Esto forz\u00f3 a Francia a conceder la independencia en 1956. Image title Libia Proclam\u00f3 su independencia de Italia en 1951. En un principio, el pa\u00eds estuvo gobernado por una monarqu\u00eda, pero en 1969 un golpe de Estado encabezado por el coronel Muamar el Gadafi instaur\u00f3 una dictadura. Image title Marruecos El gobierno franc\u00e9s le concedi\u00f3 la independencia en 1956, despu\u00e9s de violentas protestas. Poco despu\u00e9s, el gobierno del rey Mohamed V logr\u00f3 la integraci\u00f3n de los territorios del norte del pa\u00eds, hasta entonces en poder de Espa\u00f1a. Image title Argelia Ahmed Ben Bella, l\u00edder nacionalista argelino, organiz\u00f3 junto con comunistas, musulmanes y dem\u00f3cratas el Frente de Liberaci\u00f3n Nacional con el objetivo de independizar Argelia de Francia. La represi\u00f3n francesa contra el movimiento fue tan cruenta que incluso los mismos franceses que viv\u00edan en Argelia mostraron su descontento. El conflicto armado en el pa\u00eds provoc\u00f3 la ca\u00edda de la Cuarta Rep\u00fablica en 1958. La independencia de Argelia se aprob\u00f3 y proclam\u00f3 en 1962 mediante refer\u00e9ndum. Esto provoc\u00f3 la salida de casi un mill\u00f3n de argelinos de ascendencia europea, principalmente franceses (pieds-noirs). Image title El proceso de descolonizaci\u00f3n del \u00c1frica subsahariana Transcription El proceso de descolonizaci\u00f3n del \u00c1frica subsahariana fue sumamente complejo debido a la diversidad \u00e9tnica y cultural de sus pobladores y la desigual distribuci\u00f3n territorial de los recursos naturales. Durante los a\u00f1os sesenta, la presi\u00f3n de los pa\u00edses descolonizados en los foros mundiales, el crecimiento del nacionalismo africano (el \u201corgullo negro\u201d) y la profundizaci\u00f3n de los conflictos entre la poblaci\u00f3n occidental y local hicieron que los administradores europeos abandonaran apresuradamente muchas de las colonias. Esta fue la forma en que Nigeria y las antiguas Zaire y Biafra obtuvieron su emancipaci\u00f3n. La conformaci\u00f3n de los nuevos estados no fue sencilla, y tras la emancipaci\u00f3n afloraron las contradicciones: \u00e9lites nativas europeizadas incapaces de comunicarse con el resto del pa\u00eds, instituciones ajenas a la tradici\u00f3n local, ausencia de sentimiento nacional, conflictos tribales, enfrentamientos fronterizos, entre otros. Image title La regi\u00f3n del \u00c1frica subsahariana comprende todos los pa\u00edses de \u00c1frica que no limitan con el Mediterr\u00e1neo y que no tienen ra\u00edces \u00e1rabes. Incluye un total de 49 pa\u00edses situados al sur del desierto del Sahara. M\u00e1s informaci\u00f3n&nbsp; El panarabismoLos movimientos independentistas fueron influenciados por el panarabismo, una corriente de pensamiento que promov\u00eda la solidaridad entre los pueblos \u00e1rabes con el fin de construir un nuevo bloque de pa\u00edses de proyecci\u00f3n mundial.El panarabismo impuls\u00f3 la unidad de todas las naciones \u00e1rabes durante la d\u00e9cada de 1930 y tuvo un crecimiento gracias al l\u00edder egipcio Gamal Adbel Nasser en los a\u00f1os \u201960.&nbsp;El surgimiento de este movimiento estuvo vinculado al deseo de no dependencia de los otros bloques internacionales. A nivel pol\u00edtico, propon\u00eda la creaci\u00f3n de un Estado que represente a todos los \u00e1rabes, fomente una reforma agraria y la nacionalizaci\u00f3n de compa\u00f1\u00edas for\u00e1neas.El auge del panarabismo se dio entre 1940 y 1970. Uno de los hechos m\u00e1s importantes fue la nacionalizaci\u00f3n del canal de Suez en 1956. Image title Bloqueo del canal de Suez, por los egipcios, para impedir el ingreso de barcos ingleses.&nbsp; Motive a los estudiantes a responder las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 modelos de colonizaci\u00f3n se presentaron en Asia? \u00bfPor qu\u00e9 creen que ocurri\u00f3 esto? \u00bfPor qu\u00e9 la independencia en Indochina fue dif\u00edcil? Realice una reflexi\u00f3n y proponga que redacten una composici\u00f3n que responda a la pregunta: \u00bfqu\u00e9 caracteriz\u00f3 a la descolonizaci\u00f3n en Asia?Realice un conversatorio en el que comenten qu\u00e9 conocen sobre Gandhi y su lucha por la independencia de la India. Anote sus intervenciones en un muro digital en l\u00ednea e inv\u00edtelos a contrastarlas con la informaci\u00f3n a medida que estudian el tema.Destaque el aporte de los l\u00edderes Ahmed Sukarno (Indonesia) y Ho Chi Minh (Indochina) en la independencia de sus pa\u00edses. An\u00edmelos a investigar y a redactar las biograf\u00edas de ambos l\u00edderes.P\u00eddales que elaboren una l\u00ednea de tiempo paralela en la que se comparen los procesos de descolonizaci\u00f3n producidos en los diferentes pa\u00edses asi\u00e1ticos. La descolonizaci\u00f3n de Asia El proceso de descolonizaci\u00f3n en Asia dio paso a la creaci\u00f3n de Estados muy heterog\u00e9neos.&nbsp; Recurso animaci\u00f3nConstruyendo una cultura de paz Recurso&nbsp;PDF&nbsp;\u00bfPor qu\u00e9 Estados Unidos no logr\u00f3 ganar la guerra de Vietnam?&nbsp;&nbsp; Proponga a los estudiantes que interpreten la siguiente afirmaci\u00f3n de Mao Zedong: \u201cHacer la revoluci\u00f3n no es ofrecer un banquete ni pintar un cuadro; no puede ser tan elegante, tan pausada y fina. Una revoluci\u00f3n es una insurrecci\u00f3n, un acto de violencia mediante el cual una clase derroca a otra\u201d. Realice una conclusi\u00f3n con las respuestas.An\u00edmelos a elaborar un cuadro organizativo considerando los siguientes temas: Gran Salto Adelante, Revoluci\u00f3n Cultural y Rol de Mao Zedong. La China comunista Al finalizar la Segunda Guerra Mundial, se inici\u00f3 una guerra civil entre los nacionalistas del Kuomintang y los militantes del Partido Comunista Chino. En 1949, el triunfo comunista dio paso a la proclamaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Popular China, liderada por Mao Zedong. El l\u00edder del Kuomintang, Chiang Kai-shek, se refugi\u00f3 en la isla china de Formosa y estableci\u00f3 all\u00ed un Estado independiente: China nacionalista o Taiw\u00e1n. Las pol\u00edticas del nuevo Estado comunista tuvieron cuatro etapas: Recurso enlace webRevoluci\u00f3n chinaSemana   1. El per\u00edodo de transici\u00f3n En esta etapa, el gobierno comunista permiti\u00f3 la existencia de otros partidos pol\u00edticos, que luego fueron absorbidos por el Partido Comunista, y el respeto al cristianismo. A la vez, se aplicaron medidas como la redistribuci\u00f3n de los latifundios entre los campesinos, el desarrollo de programas de alfabetizaci\u00f3n rural y la introducci\u00f3n de reformas sociales, como la igualdad entre el hombre y la mujer. 2. La influencia sovi\u00e9tica En esta etapa, se aplic\u00f3 el modelo estalinista de los planes quinquenales y, con el apoyo sovi\u00e9tico, se colectivizaron las tierras agr\u00edcolas y se desarroll\u00f3 la industria pesada. Adem\u00e1s, el r\u00e9gimen pol\u00edtico se hizo m\u00e1s restrictivo, pues aumentaron las expropiaciones y la persecuci\u00f3n de los disidentes.La influencia de Mao se reforz\u00f3 cuando la Constituci\u00f3n lo declar\u00f3 presidente de la Rep\u00fablica y Gran Timonel de la Revoluci\u00f3n. Hacia fines de la d\u00e9cada de 1950, Mao empez\u00f3 a percibir la ineficacia del modelo econ\u00f3mico sovi\u00e9tico. Adem\u00e1s, cuestion\u00f3 la pol\u00edtica de \u201ccoexistencia pac\u00edfica\u201d con el bloque occidental iniciada por el l\u00edder sovi\u00e9tico Nikita Kruschev. Esto llev\u00f3 a un progresivo enfriamiento de las relaciones chino-sovi\u00e9ticas. 3. El Gran Salto Adelante Tras criticar y desencantarse del modelo sovi\u00e9tico, Mao dise\u00f1\u00f3 un modelo de desarrollo aut\u00f3nomo denominado el Gran Salto Adelante: la creaci\u00f3n de unidades econ\u00f3micas que asociaran tanto las actividades agr\u00edcolas como las industriales y que, por consiguiente, se autoabastecieran. Millones de campesinos fueron agrupados en 26 000 comunas del pueblo, donde hombres y mujeres trabajaban hasta 16 horas diarias en labores agr\u00edcolas e industriales, especialmente en la fabricaci\u00f3n de acero. Sin embargo, las medidas econ\u00f3micas fracasaron por la ineficiencia de la burocracia, que sol\u00eda falsear los reportes de trabajo por temor a las sanciones gubernamentales, y por una serie de cat\u00e1strofes naturales. Esta situaci\u00f3n caus\u00f3 grandes estragos en la poblaci\u00f3n, pues se produjo una hambruna que provoc\u00f3 la muerte de entre 20 y 30 millones de personas. 4. La Revoluci\u00f3n cultural El fracaso econ\u00f3mico del Gran Salto Adelante provoc\u00f3 que algunos l\u00edderes del partido comunista, como Liu Shaoqi y Deng Xiao-ping limitaran el poder de Mao. Este respondi\u00f3 con una campa\u00f1a de movilizaci\u00f3n ideol\u00f3gica que fue conocida como la Revoluci\u00f3n cultural, que ten\u00eda como objetivo reforzar la ideolog\u00eda mao\u00edsta en el pueblo chino por medio del rechazo violento a lo que era considerado burgu\u00e9s o reaccionario. Mao utiliz\u00f3 este proceso para profundizar el culto a la personalidad y deshacerse de quienes consideraba sus enemigos. Millones de j\u00f3venes chinos, con el Libro rojo de Mao en la mano, se lanzaron a la destrucci\u00f3n de cualquier obra de arte o producci\u00f3n intelectual porque las consideraban expresi\u00f3n de la decadencia burguesa. Solo la intervenci\u00f3n del moderado primer ministro chino, Zhou Enlai, permiti\u00f3 que muchos monumentos hist\u00f3ricos se salvaran de la destrucci\u00f3n. Hacia mediados de la d\u00e9cada de 1970, este movimiento amain\u00f3. Image title Cartel de propaganda de la \u00e9poca del Gran Salto Adelante. Image title Militantes comunistas leen el Libro rojo de Mao durante la Revoluci\u00f3n Cultural. Actividades 1. Lee los textos. Luego, selecciona un aspecto del nacionalismo africano que refleja&nbsp;el texto de Lumumba.&nbsp;      Lumumba y la lucha del pueblo africanoA todos vosotros, amigos m\u00edos, que hab\u00e9is luchado a nuestro lado, os pido que hag\u00e1is de este 30 de junio de 1960 una fecha ilustre [\u2026] que contar\u00e9is con orgullo a vuestros hijos [\u2026] [La independencia] ha sido conquistada con una lucha ardiente e idealista [\u2026]. Una lucha hecha de l\u00e1grimas, de fuego y de sangre [\u2026]. Esa fue nuestra suerte en ochenta a\u00f1os de r\u00e9gimen colonial, nuestras heridas son demasiado recientes y dolorosas para que las podamos esconder de nuestra memoria. Hemos conocido el trabajo agotador a cambio de salarios que no nos permit\u00edan comer, vestirnos o alojarnos decentemente, ni educar a nuestros hijos como seres queridos. Hemos conocido las iron\u00edas, los insultos, los golpes que hemos tenido que sufrir ma\u00f1ana, tarde y noche, porque \u00e9ramos negros. \u00bfQui\u00e9n olvidar\u00e1 que al negro se le dec\u00eda \u201ct\u00fa\u201d, no como a un amigo, sino porque el \u201custed\u201d honorable estaba reservado solo a los blancos? [\u2026]. La ley no era la misma si se trataba de un blanco o de un negro. Hemos conocido feroces sufrimientos a causa de opiniones pol\u00edticas o creencias religiosas: exiliados en nuestra propia patria, nuestra suerte era verdaderamente peor que la misma muerte. En las ciudades hab\u00eda magn\u00edficas casas para los blancos y ruinosas barracas para los negros. Un negro no era admitido ni en los cines, ni en los restaurantes, ni en los almacenes llamados europeos (Lumumba, 1960, p\u00e1rr. 3).         La independencia de VietnamDurante m\u00e1s de 24 a\u00f1os, los colonialistas franceses, abusando de la bandera de la libertad, la igualdad y la fraternidad, han violado nuestra tierra y han oprimido a nuestros compatriotas [...]. Han ba\u00f1ado nuestras revoluciones en r\u00edos de sangre [...]. En el dominio econ\u00f3mico nos han explotado y exprimido del todo, han reducido nuestro pueblo a la peor miseria y han saqueado nuestro pa\u00eds sin piedad. Han pose\u00eddo el privilegio de emitir billetes de banco y el monopolio del comercio exterior. Se han inventado unos impuestos injustificables que han llevado a nuestros compatriotas, sobre todo a campesinos y comerciantes, a una pobreza extrema. Han impedido que nuestra burgues\u00eda nacional prospere. Han explotado a nuestros obreros de la manera m\u00e1s salvaje. [...]. Por todas estas razones, nosotros, miembros del Gobierno provisional, declaramos, en nombre de cualquier relaci\u00f3n colonial con la Francia imperialista [...] que abolimos todos los privilegios que los franceses se han otorgado en nuestro territorio (Ho Chi Minh, 1945).    La emancipaci\u00f3n. La ausencia de sentimiento nacional. La mejora sustancial de su situaci\u00f3n social. La conformaci\u00f3n de nuevos Estados. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Explica que las divisiones entre un periodo hist\u00f3rico y otro se usan para diferenciar \u00e9pocas que tienen un conjunto de caracter\u00edsticas que denotan una gran transformaci\u00f3n de las sociedades.Habilidad: Analizar.Rpta.: La mejora sustancial de su situaci\u00f3n social. 2. Lee los textos. Luego, selecciona dos coincidencias entre el pensamiento de Ho Chi Minh y el de Patrice Lumumba.&nbsp;      Lumumba y la lucha del pueblo africanoA todos vosotros, amigos m\u00edos, que hab\u00e9is luchado a nuestro lado, os pido que hag\u00e1is de este 30 de junio de 1960 una fecha ilustre [\u2026] que contar\u00e9is con orgullo a vuestros hijos [\u2026] [La independencia] ha sido conquistada con una lucha ardiente e idealista [\u2026]. Una lucha hecha de l\u00e1grimas, de fuego y de sangre [\u2026]. Esa fue nuestra suerte en ochenta a\u00f1os de r\u00e9gimen colonial, nuestras heridas son demasiado recientes y dolorosas para que las podamos esconder de nuestra memoria. Hemos conocido el trabajo agotador a cambio de salarios que no nos permit\u00edan comer, vestirnos o alojarnos decentemente, ni educar a nuestros hijos como seres queridos. Hemos conocido las iron\u00edas, los insultos, los golpes que hemos tenido que sufrir ma\u00f1ana, tarde y noche, porque \u00e9ramos negros. \u00bfQui\u00e9n olvidar\u00e1 que al negro se le dec\u00eda \u201ct\u00fa\u201d, no como a un amigo, sino porque el \u201custed\u201d honorable estaba reservado solo a los blancos? [\u2026]. La ley no era la misma si se trataba de un blanco o de un negro. Hemos conocido feroces sufrimientos a causa de opiniones pol\u00edticas o creencias religiosas: exiliados en nuestra propia patria, nuestra suerte era verdaderamente peor que la misma muerte. En las ciudades hab\u00eda magn\u00edficas casas para los blancos y ruinosas barracas para los negros. Un negro no era admitido ni en los cines, ni en los restaurantes, ni en los almacenes llamados europeos (Lumumba, 1960, p\u00e1rr. 3).         La independencia de VietnamDurante m\u00e1s de 24 a\u00f1os, los colonialistas franceses, abusando de la bandera de la libertad, la igualdad y la fraternidad, han violado nuestra tierra y han oprimido a nuestros compatriotas [...]. Han ba\u00f1ado nuestras revoluciones en r\u00edos de sangre [...]. En el dominio econ\u00f3mico nos han explotado y exprimido del todo, han reducido nuestro pueblo a la peor miseria y han saqueado nuestro pa\u00eds sin piedad. Han pose\u00eddo el privilegio de emitir billetes de banco y el monopolio del comercio exterior. Se han inventado unos impuestos injustificables que han llevado a nuestros compatriotas, sobre todo a campesinos y comerciantes, a una pobreza extrema. Han impedido que nuestra burgues\u00eda nacional prospere. Han explotado a nuestros obreros de la manera m\u00e1s salvaje. [...]. Por todas estas razones, nosotros, miembros del Gobierno provisional, declaramos, en nombre de cualquier relaci\u00f3n colonial con la Francia imperialista [...] que abolimos todos los privilegios que los franceses se han otorgado en nuestro territorio (Ho Chi Minh, 1945).    Denuncian los maltratos sociales y la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica de la potencia colonial. Promueven el gobierno comunista. Se enfrentan a la guerrilla. Representan el pensamiento nacionalista anticolonial. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Explica las actitudes y los comportamientos de los individuos y los colectivos a partir del marco cultural de la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.Habilidad: Analizar.Rpta.: Denuncian los maltratos sociales y la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica de la potencia colonial; Representan el pensamiento nacionalista anticolonial. 3. Selecciona dos de los principales puntos tratados en la Conferencia de Bandung (1955), despu\u00e9s de la independencia de los pa\u00edses asi\u00e1ticos y africanos.&nbsp; El fomento de la justicia y las obligaciones internacionales con la intenci\u00f3n y justificaci\u00f3n de la colonizaci\u00f3n de territorios. El derecho de toda naci\u00f3n a atacar a los pa\u00edses vecinos bajo cualquier circunstancia pol\u00edtica, econ\u00f3mica, cultural. El reconocimiento de la igualdad de todas las razas y de la igualdad de todas las naciones, grandes y peque\u00f1as. El fomento de los intereses y la cooperaci\u00f3n mutua. El respeto de cierta soberan\u00eda y parte de la integridad territorial de todas las naciones comprometidas. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza todo tipo de fuentes para investigar sobre la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia y recurre a ellas sistem\u00e1ticamente.Habilidad: Seleccionar.Rpta.: El reconocimiento de la igualdad de todas las razas y de la igualdad de todas las naciones, grandes y peque\u00f1as; El fomento de los intereses y la cooperaci\u00f3n mutua. 4. Observa el mapa. Luego,&nbsp;selecciona el bloque al que pertenec\u00edan las siguientes regiones del planeta.&nbsp; Primer Mundo Segundo Mundo Tercer Mundo Primer Mundo Segundo Mundo Tercer Mundo Primer Mundo Segundo Mundo Tercer Mundo Primer Mundo Segundo Mundo Tercer Mundo Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente. &nbsp;Capacidad: Maneja fuentes para comprender el espacio geogr\u00e1fico y el ambiente.Desempe\u00f1o precisado: Elabora mapas tem\u00e1ticos simples y de s\u00edntesis a diferentes escalas, as\u00ed como otras representaciones a partir de diversas fuentes.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Primer Mundo; Segundo Mundo; Tercer Mundo; Primer Mundo.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 3 Descolonizaci\u00f3n y tercer mundo Para iniciar\u00bfQu\u00e9 factores crees que impulsan a un pueblo dominado por una potencia extranjera a luchar por su independencia? Conceptos clave Descolonizaci\u00f3n&nbsp;Tercer Mundo&nbsp;China comunista El proceso de descolonizaci\u00f3nLa descolonizaci\u00f3n fue un fen\u00f3meno pol\u00edtico debido a que casi todas las colonias siguieron dependiendo econ\u00f3micamente de sus antiguas metr\u00f3polis.&nbsp; Principales causas Image title Caracter\u00edsticas El proceso de descolonizaci\u00f3n se inici\u00f3 en 1946, a\u00f1o en que Filipinas se independiz\u00f3 de Estados Unidos, y Transjordania de Gran Breta\u00f1a; se prolong\u00f3 hasta la primera mitad de la d\u00e9cada de 1970.Aunque cada proceso de independencia fue particular, se distinguen fases comunes:Una movilizaci\u00f3n independentista que, en algunos casos, era impulsada por una \u00e9lite educada en la metr\u00f3poli o por un l\u00edder carism\u00e1tico respaldado por un partido pol\u00edtico nacional.La radicalizaci\u00f3n del movimiento emancipatorio, que en ocasiones produjo guerras revolucionarias de liberaci\u00f3n impulsadas por un sentimiento de exaltaci\u00f3n de la identidad nacional.La definici\u00f3n de las relaciones con la metr\u00f3poli, la cual fluctuaba desde el establecimiento de v\u00ednculos pol\u00edticos entre los dos estados (pa\u00edses de la Commonwealth brit\u00e1nica) hasta la ruptura absoluta.El establecimiento del estado moderno, proceso complejo porque, en ocasiones, los nuevos estados iniciaban conflictos con sus vecinos al definir sus fronteras y determinar el control de los recursos.&nbsp; Tercer Mundo El economista y soci\u00f3logo franc\u00e9s Alfred Sauvy explicaba que, luego del proceso de descolonizaci\u00f3n, se formaron \u201ctres mundos\u201d:El Primer Mundo, conformado por las potencias industrializadas capitalistas occidentales de Europa y Am\u00e9rica del Norte.El Segundo Mundo, integrado por los Estados socialistas europeos.El Tercer Mundo, compuesto por los pa\u00edses pobres o en v\u00edas de desarrollo de Asia y \u00c1frica, la mayor\u00eda de ellos reci\u00e9n independizados. Am\u00e9rica Latina tambi\u00e9n se incluy\u00f3 en este grupo. Image title M\u00e1s informaci\u00f3n Los pa\u00edses no alineadosLa conferencia de Bandung (1955) fue el origen del Movimiento de Pa\u00edses No Alineados, nombre que proviene del deseo de los nuevos estados independientes de no integrarse ni en el bloque comunista ni en el capitalista. En la conferencia, participaron 29 estados que se hab\u00edan descolonizado recientemente.Estos condenaron el colonialismo y la discriminaci\u00f3n racial. Asimismo, reconocieron la necesidad de promover el desarrollo econ\u00f3mico y preservar la independencia nacional y proclamaron que ning\u00fan pa\u00eds deb\u00eda intervenir en los asuntos internos de otro estado. En la conferencia de Belgrado (1961), el movimiento qued\u00f3 institucionalizado formalmente. All\u00ed se reafirm\u00f3 la independencia de los pa\u00edses firmantes respecto a la pol\u00edtica internacional de Estados Unidos y de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Al finalizar la Guerra Fr\u00eda, los pa\u00edses no alineados redefinieron sus objetivos y se comprometieron en la lucha por la eliminaci\u00f3n de la pobreza y otros problemas mundiales. &nbsp;La descolonizaci\u00f3n de \u00c1fricaEntre 1953 y 1975 se llev\u00f3 a cabo la descolonizaci\u00f3n del continente africano.&nbsp;Algunos procesos de independencia se desarrollaron de la siguiente manera: Egipto En 1922 concluy\u00f3 el protectorado brit\u00e1nico, lo que dio paso a una monarqu\u00eda nacional fuertemente controlada por los brit\u00e1nicos. En 1952, una revoluci\u00f3n liderada por el general nacionalista&nbsp;Gamal Abdel Nasser acab\u00f3 con la monarqu\u00eda. Image title T\u00fanez La administraci\u00f3n francesa se vio desbordada por el terrorismo del partido Neo-Destour, liderado por Habib Burguiba. Esto forz\u00f3 a Francia a conceder la independencia en 1956. Image title Libia Proclam\u00f3 su independencia de Italia en 1951. En un principio, el pa\u00eds estuvo gobernado por una monarqu\u00eda, pero en 1969 un golpe de Estado encabezado por el coronel Muamar el Gadafi instaur\u00f3 una dictadura. Image title Marruecos El gobierno franc\u00e9s le concedi\u00f3 la independencia en 1956, despu\u00e9s de violentas protestas. Poco despu\u00e9s, el gobierno del rey Mohamed V logr\u00f3 la integraci\u00f3n de los territorios del norte del pa\u00eds, hasta entonces en poder de Espa\u00f1a. Image title Argelia Ahmed Ben Bella, l\u00edder nacionalista argelino, organiz\u00f3 junto con comunistas, musulmanes y dem\u00f3cratas el Frente de Liberaci\u00f3n Nacional con el objetivo de independizar Argelia de Francia. La represi\u00f3n francesa contra el movimiento fue tan cruenta que incluso los mismos franceses que viv\u00edan en Argelia mostraron su descontento. El conflicto armado en el pa\u00eds provoc\u00f3 la ca\u00edda de la Cuarta Rep\u00fablica en 1958. La independencia de Argelia se aprob\u00f3 y proclam\u00f3 en 1962 mediante refer\u00e9ndum. Esto provoc\u00f3 la salida de casi un mill\u00f3n de argelinos de ascendencia europea, principalmente franceses (pieds-noirs). Image title El proceso de descolonizaci\u00f3n del \u00c1frica subsahariana Transcription El proceso de descolonizaci\u00f3n del \u00c1frica subsahariana fue sumamente complejo debido a la diversidad \u00e9tnica y cultural de sus pobladores y la desigual distribuci\u00f3n territorial de los recursos naturales. Durante los a\u00f1os sesenta, la presi\u00f3n de los pa\u00edses descolonizados en los foros mundiales, el crecimiento del nacionalismo africano (el \u201corgullo negro\u201d) y la profundizaci\u00f3n de los conflictos entre la poblaci\u00f3n occidental y local hicieron que los administradores europeos abandonaran apresuradamente muchas de las colonias. Esta fue la forma en que Nigeria y las antiguas Zaire y Biafra obtuvieron su emancipaci\u00f3n. La conformaci\u00f3n de los nuevos estados no fue sencilla, y tras la emancipaci\u00f3n afloraron las contradicciones: \u00e9lites nativas europeizadas incapaces de comunicarse con el resto del pa\u00eds, instituciones ajenas a la tradici\u00f3n local, ausencia de sentimiento nacional, conflictos tribales, enfrentamientos fronterizos, entre otros. Image title La regi\u00f3n del \u00c1frica subsahariana comprende todos los pa\u00edses de \u00c1frica que no limitan con el Mediterr\u00e1neo y que no tienen ra\u00edces \u00e1rabes. Incluye un total de 49 pa\u00edses situados al sur del desierto del Sahara. M\u00e1s informaci\u00f3n&nbsp; El panarabismoLos movimientos independentistas fueron influenciados por el panarabismo, una corriente de pensamiento que promov\u00eda la solidaridad entre los pueblos \u00e1rabes con el fin de construir un nuevo bloque de pa\u00edses de proyecci\u00f3n mundial.El panarabismo impuls\u00f3 la unidad de todas las naciones \u00e1rabes durante la d\u00e9cada de 1930 y tuvo un crecimiento gracias al l\u00edder egipcio Gamal Adbel Nasser en los a\u00f1os \u201960.&nbsp;El surgimiento de este movimiento estuvo vinculado al deseo de no dependencia de los otros bloques internacionales. A nivel pol\u00edtico, propon\u00eda la creaci\u00f3n de un Estado que represente a todos los \u00e1rabes, fomente una reforma agraria y la nacionalizaci\u00f3n de compa\u00f1\u00edas for\u00e1neas.El auge del panarabismo se dio entre 1940 y 1970. Uno de los hechos m\u00e1s importantes fue la nacionalizaci\u00f3n del canal de Suez en 1956. Image title Bloqueo del canal de Suez, por los egipcios, para impedir el ingreso de barcos ingleses.&nbsp; La descolonizaci\u00f3n de Asia El proceso de descolonizaci\u00f3n en Asia dio paso a la creaci\u00f3n de Estados muy heterog\u00e9neos.&nbsp; Recurso animaci\u00f3nConstruyendo una cultura de paz Recurso&nbsp;PDF&nbsp;\u00bfPor qu\u00e9 Estados Unidos no logr\u00f3 ganar la guerra de Vietnam?&nbsp;&nbsp; La China comunista Al finalizar la Segunda Guerra Mundial, se inici\u00f3 una guerra civil entre los nacionalistas del Kuomintang y los militantes del Partido Comunista Chino. En 1949, el triunfo comunista dio paso a la proclamaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Popular China, liderada por Mao Zedong. El l\u00edder del Kuomintang, Chiang Kai-shek, se refugi\u00f3 en la isla china de Formosa y estableci\u00f3 all\u00ed un Estado independiente: China nacionalista o Taiw\u00e1n. Las pol\u00edticas del nuevo Estado comunista tuvieron cuatro etapas: Recurso enlace webRevoluci\u00f3n chinaSemana   1. El per\u00edodo de transici\u00f3n En esta etapa, el gobierno comunista permiti\u00f3 la existencia de otros partidos pol\u00edticos, que luego fueron absorbidos por el Partido Comunista, y el respeto al cristianismo. A la vez, se aplicaron medidas como la redistribuci\u00f3n de los latifundios entre los campesinos, el desarrollo de programas de alfabetizaci\u00f3n rural y la introducci\u00f3n de reformas sociales, como la igualdad entre el hombre y la mujer. 2. La influencia sovi\u00e9tica En esta etapa, se aplic\u00f3 el modelo estalinista de los planes quinquenales y, con el apoyo sovi\u00e9tico, se colectivizaron las tierras agr\u00edcolas y se desarroll\u00f3 la industria pesada. Adem\u00e1s, el r\u00e9gimen pol\u00edtico se hizo m\u00e1s restrictivo, pues aumentaron las expropiaciones y la persecuci\u00f3n de los disidentes.La influencia de Mao se reforz\u00f3 cuando la Constituci\u00f3n lo declar\u00f3 presidente de la Rep\u00fablica y Gran Timonel de la Revoluci\u00f3n. Hacia fines de la d\u00e9cada de 1950, Mao empez\u00f3 a percibir la ineficacia del modelo econ\u00f3mico sovi\u00e9tico. Adem\u00e1s, cuestion\u00f3 la pol\u00edtica de \u201ccoexistencia pac\u00edfica\u201d con el bloque occidental iniciada por el l\u00edder sovi\u00e9tico Nikita Kruschev. Esto llev\u00f3 a un progresivo enfriamiento de las relaciones chino-sovi\u00e9ticas. 3. El Gran Salto Adelante Tras criticar y desencantarse del modelo sovi\u00e9tico, Mao dise\u00f1\u00f3 un modelo de desarrollo aut\u00f3nomo denominado el Gran Salto Adelante: la creaci\u00f3n de unidades econ\u00f3micas que asociaran tanto las actividades agr\u00edcolas como las industriales y que, por consiguiente, se autoabastecieran. Millones de campesinos fueron agrupados en 26 000 comunas del pueblo, donde hombres y mujeres trabajaban hasta 16 horas diarias en labores agr\u00edcolas e industriales, especialmente en la fabricaci\u00f3n de acero. Sin embargo, las medidas econ\u00f3micas fracasaron por la ineficiencia de la burocracia, que sol\u00eda falsear los reportes de trabajo por temor a las sanciones gubernamentales, y por una serie de cat\u00e1strofes naturales. Esta situaci\u00f3n caus\u00f3 grandes estragos en la poblaci\u00f3n, pues se produjo una hambruna que provoc\u00f3 la muerte de entre 20 y 30 millones de personas. 4. La Revoluci\u00f3n cultural El fracaso econ\u00f3mico del Gran Salto Adelante provoc\u00f3 que algunos l\u00edderes del partido comunista, como Liu Shaoqi y Deng Xiao-ping limitaran el poder de Mao. Este respondi\u00f3 con una campa\u00f1a de movilizaci\u00f3n ideol\u00f3gica que fue conocida como la Revoluci\u00f3n cultural, que ten\u00eda como objetivo reforzar la ideolog\u00eda mao\u00edsta en el pueblo chino por medio del rechazo violento a lo que era considerado burgu\u00e9s o reaccionario. Mao utiliz\u00f3 este proceso para profundizar el culto a la personalidad y deshacerse de quienes consideraba sus enemigos. Millones de j\u00f3venes chinos, con el Libro rojo de Mao en la mano, se lanzaron a la destrucci\u00f3n de cualquier obra de arte o producci\u00f3n intelectual porque las consideraban expresi\u00f3n de la decadencia burguesa. Solo la intervenci\u00f3n del moderado primer ministro chino, Zhou Enlai, permiti\u00f3 que muchos monumentos hist\u00f3ricos se salvaran de la destrucci\u00f3n. Hacia mediados de la d\u00e9cada de 1970, este movimiento amain\u00f3. Image title Cartel de propaganda de la \u00e9poca del Gran Salto Adelante. Image title Militantes comunistas leen el Libro rojo de Mao durante la Revoluci\u00f3n Cultural. Actividades 1. Lee los textos. Luego, selecciona un aspecto del nacionalismo africano que refleja&nbsp;el texto de Lumumba.&nbsp;      Lumumba y la lucha del pueblo africanoA todos vosotros, amigos m\u00edos, que hab\u00e9is luchado a nuestro lado, os pido que hag\u00e1is de este 30 de junio de 1960 una fecha ilustre [\u2026] que contar\u00e9is con orgullo a vuestros hijos [\u2026] [La independencia] ha sido conquistada con una lucha ardiente e idealista [\u2026]. Una lucha hecha de l\u00e1grimas, de fuego y de sangre [\u2026]. Esa fue nuestra suerte en ochenta a\u00f1os de r\u00e9gimen colonial, nuestras heridas son demasiado recientes y dolorosas para que las podamos esconder de nuestra memoria. Hemos conocido el trabajo agotador a cambio de salarios que no nos permit\u00edan comer, vestirnos o alojarnos decentemente, ni educar a nuestros hijos como seres queridos. Hemos conocido las iron\u00edas, los insultos, los golpes que hemos tenido que sufrir ma\u00f1ana, tarde y noche, porque \u00e9ramos negros. \u00bfQui\u00e9n olvidar\u00e1 que al negro se le dec\u00eda \u201ct\u00fa\u201d, no como a un amigo, sino porque el \u201custed\u201d honorable estaba reservado solo a los blancos? [\u2026]. La ley no era la misma si se trataba de un blanco o de un negro. Hemos conocido feroces sufrimientos a causa de opiniones pol\u00edticas o creencias religiosas: exiliados en nuestra propia patria, nuestra suerte era verdaderamente peor que la misma muerte. En las ciudades hab\u00eda magn\u00edficas casas para los blancos y ruinosas barracas para los negros. Un negro no era admitido ni en los cines, ni en los restaurantes, ni en los almacenes llamados europeos (Lumumba, 1960, p\u00e1rr. 3).         La independencia de VietnamDurante m\u00e1s de 24 a\u00f1os, los colonialistas franceses, abusando de la bandera de la libertad, la igualdad y la fraternidad, han violado nuestra tierra y han oprimido a nuestros compatriotas [...]. Han ba\u00f1ado nuestras revoluciones en r\u00edos de sangre [...]. En el dominio econ\u00f3mico nos han explotado y exprimido del todo, han reducido nuestro pueblo a la peor miseria y han saqueado nuestro pa\u00eds sin piedad. Han pose\u00eddo el privilegio de emitir billetes de banco y el monopolio del comercio exterior. Se han inventado unos impuestos injustificables que han llevado a nuestros compatriotas, sobre todo a campesinos y comerciantes, a una pobreza extrema. Han impedido que nuestra burgues\u00eda nacional prospere. Han explotado a nuestros obreros de la manera m\u00e1s salvaje. [...]. Por todas estas razones, nosotros, miembros del Gobierno provisional, declaramos, en nombre de cualquier relaci\u00f3n colonial con la Francia imperialista [...] que abolimos todos los privilegios que los franceses se han otorgado en nuestro territorio (Ho Chi Minh, 1945).    La emancipaci\u00f3n. La ausencia de sentimiento nacional. La mejora sustancial de su situaci\u00f3n social. La conformaci\u00f3n de nuevos Estados. 2. Lee los textos. Luego, selecciona dos coincidencias entre el pensamiento de Ho Chi Minh y el de Patrice Lumumba.&nbsp;      Lumumba y la lucha del pueblo africanoA todos vosotros, amigos m\u00edos, que hab\u00e9is luchado a nuestro lado, os pido que hag\u00e1is de este 30 de junio de 1960 una fecha ilustre [\u2026] que contar\u00e9is con orgullo a vuestros hijos [\u2026] [La independencia] ha sido conquistada con una lucha ardiente e idealista [\u2026]. Una lucha hecha de l\u00e1grimas, de fuego y de sangre [\u2026]. Esa fue nuestra suerte en ochenta a\u00f1os de r\u00e9gimen colonial, nuestras heridas son demasiado recientes y dolorosas para que las podamos esconder de nuestra memoria. Hemos conocido el trabajo agotador a cambio de salarios que no nos permit\u00edan comer, vestirnos o alojarnos decentemente, ni educar a nuestros hijos como seres queridos. Hemos conocido las iron\u00edas, los insultos, los golpes que hemos tenido que sufrir ma\u00f1ana, tarde y noche, porque \u00e9ramos negros. \u00bfQui\u00e9n olvidar\u00e1 que al negro se le dec\u00eda \u201ct\u00fa\u201d, no como a un amigo, sino porque el \u201custed\u201d honorable estaba reservado solo a los blancos? [\u2026]. La ley no era la misma si se trataba de un blanco o de un negro. Hemos conocido feroces sufrimientos a causa de opiniones pol\u00edticas o creencias religiosas: exiliados en nuestra propia patria, nuestra suerte era verdaderamente peor que la misma muerte. En las ciudades hab\u00eda magn\u00edficas casas para los blancos y ruinosas barracas para los negros. Un negro no era admitido ni en los cines, ni en los restaurantes, ni en los almacenes llamados europeos (Lumumba, 1960, p\u00e1rr. 3).         La independencia de VietnamDurante m\u00e1s de 24 a\u00f1os, los colonialistas franceses, abusando de la bandera de la libertad, la igualdad y la fraternidad, han violado nuestra tierra y han oprimido a nuestros compatriotas [...]. Han ba\u00f1ado nuestras revoluciones en r\u00edos de sangre [...]. En el dominio econ\u00f3mico nos han explotado y exprimido del todo, han reducido nuestro pueblo a la peor miseria y han saqueado nuestro pa\u00eds sin piedad. Han pose\u00eddo el privilegio de emitir billetes de banco y el monopolio del comercio exterior. Se han inventado unos impuestos injustificables que han llevado a nuestros compatriotas, sobre todo a campesinos y comerciantes, a una pobreza extrema. Han impedido que nuestra burgues\u00eda nacional prospere. Han explotado a nuestros obreros de la manera m\u00e1s salvaje. [...]. Por todas estas razones, nosotros, miembros del Gobierno provisional, declaramos, en nombre de cualquier relaci\u00f3n colonial con la Francia imperialista [...] que abolimos todos los privilegios que los franceses se han otorgado en nuestro territorio (Ho Chi Minh, 1945).    Denuncian los maltratos sociales y la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica de la potencia colonial. Promueven el gobierno comunista. Se enfrentan a la guerrilla. Representan el pensamiento nacionalista anticolonial. 3. Selecciona dos de los principales puntos tratados en la Conferencia de Bandung (1955), despu\u00e9s de la independencia de los pa\u00edses asi\u00e1ticos y africanos.&nbsp; El fomento de la justicia y las obligaciones internacionales con la intenci\u00f3n y justificaci\u00f3n de la colonizaci\u00f3n de territorios. El derecho de toda naci\u00f3n a atacar a los pa\u00edses vecinos bajo cualquier circunstancia pol\u00edtica, econ\u00f3mica, cultural. El reconocimiento de la igualdad de todas las razas y de la igualdad de todas las naciones, grandes y peque\u00f1as. El fomento de los intereses y la cooperaci\u00f3n mutua. El respeto de cierta soberan\u00eda y parte de la integridad territorial de todas las naciones comprometidas. 4. Observa el mapa. Luego,&nbsp;selecciona el bloque al que pertenec\u00edan las siguientes regiones del planeta.&nbsp; Primer Mundo Segundo Mundo Tercer Mundo Primer Mundo Segundo Mundo Tercer Mundo Primer Mundo Segundo Mundo Tercer Mundo Primer Mundo Segundo Mundo Tercer Mundo",
        "order": 5,
        "resources": [
          {
            "id": "770a83b78cd2a0ef0a5d01cb2cccdb7b",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "253cf0449e3bc03a8a07ac10540ea104",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "9c42ce30aaae96ece6cf26256f29f05a",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "60ad8de6b36201982b02cf2c32c3ad79",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "0164e5ea97abda0067bd808cb3e34ad9",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "41de41f3318de1f4618d7de19ca742e8",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "0c0fdfdea30dc5989579c141185fb955",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "8323c6fde1966c66970e5f1983602abb",
            "resourceTypeRefId": "02",
            "title": "Audio Title"
          },
          {
            "id": "8fc94123c2688510ddf6d883f221e1ab",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "338d7dd90a78d92036920ae50ca1a71f",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "f0377eac3925175550bba351a1a8dfb1",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "imageGallery title"
          },
          {
            "id": "bf077af80096dba17cb54c7a79b054ca",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "80078a27fce8188205643e17999dd8a6",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "toggleImage title"
          },
          {
            "id": "3dbb9f9d26758bf4ed57610fc5b13e8f",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "ff0b060e1bfab3af6530b3357683a5ed",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Lee los textos. Luego, selecciona un aspecto del nacionalismo africano que refleja&nbsp;el texto de Lumumba.<br>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p><span style=\"color:#505050;\"><strong>Lumumba y la lucha del pueblo africano</strong></span></p><p style=\"text-align: left;\"><span style=\"color:#505050;\">A todos vosotros, amigos m\u00edos, que hab\u00e9is luchado a nuestro lado, os pido que hag\u00e1is de este 30 de junio de 1960 una fecha ilustre [\u2026] que contar\u00e9is con orgullo a vuestros hijos [\u2026] [La independencia] ha sido conquistada con una lucha ardiente e idealista [\u2026]. Una lucha hecha de l\u00e1grimas, de fuego y de sangre [\u2026]. Esa fue nuestra suerte en ochenta a\u00f1os de r\u00e9gimen colonial, nuestras heridas son demasiado recientes y dolorosas para que las podamos esconder de nuestra memoria. Hemos conocido el trabajo agotador a cambio de salarios que no nos permit\u00edan comer, vestirnos o alojarnos decentemente, ni educar a nuestros hijos como seres queridos. Hemos conocido las iron\u00edas, los insultos, los golpes que hemos tenido que sufrir ma\u00f1ana, tarde y noche, porque \u00e9ramos negros. \u00bfQui\u00e9n olvidar\u00e1 que al negro se le dec\u00eda \u201ct\u00fa\u201d, no como a un amigo, sino porque el \u201custed\u201d honorable estaba reservado solo a los blancos? [\u2026]. La ley no era la misma si se trataba de un blanco o de un negro. Hemos conocido feroces sufrimientos a causa de opiniones pol\u00edticas o creencias religiosas: exiliados en nuestra propia patria, nuestra suerte era verdaderamente peor que la misma muerte. En las ciudades hab\u00eda magn\u00edficas casas para los blancos y ruinosas barracas para los negros. Un negro no era admitido ni en los cines, ni en los restaurantes, ni en los almacenes llamados europeos (Lumumba, 1960, p\u00e1rr. 3).</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>La independencia de Vietnam</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">Durante m\u00e1s de 24 a\u00f1os, los colonialistas franceses, abusando de la bandera de la libertad, la igualdad y la fraternidad, han violado nuestra tierra y han oprimido a nuestros compatriotas [...]. Han ba\u00f1ado nuestras revoluciones en r\u00edos de sangre [...]. En el dominio econ\u00f3mico nos han explotado y exprimido del todo, han reducido nuestro pueblo a la peor miseria y han saqueado nuestro pa\u00eds sin piedad. Han pose\u00eddo el privilegio de emitir billetes de banco y el monopolio del comercio exterior. Se han inventado unos impuestos injustificables que han llevado a nuestros compatriotas, sobre todo a campesinos y comerciantes, a una pobreza extrema. Han impedido que nuestra burgues\u00eda nacional prospere. Han explotado a nuestros obreros de la manera m\u00e1s salvaje. [...]. Por todas estas razones, nosotros, miembros del Gobierno provisional, declaramos, en nombre de cualquier relaci\u00f3n colonial con la Francia imperialista [...] que abolimos todos los privilegios que los franceses se han otorgado en nuestro territorio (Ho Chi Minh, 1945).</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 14,
              "learningLevelRefId": "4f3801b113d56f7e6f184868fb747bb7",
              "learningObjectiveRefId": "016213563499439d9244ee98ad3074b8",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "8494d3704832c91c2c99bb5e68d748b3",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "263f69cacf8e0bf471273626da0369e1",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Lee los textos. Luego, selecciona dos coincidencias entre el pensamiento de Ho Chi Minh y el de Patrice Lumumba.<br>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p><span style=\"color:#505050;\"><strong>Lumumba y la lucha del pueblo africano</strong></span></p><p style=\"text-align: left;\"><span style=\"color:#505050;\">A todos vosotros, amigos m\u00edos, que hab\u00e9is luchado a nuestro lado, os pido que hag\u00e1is de este 30 de junio de 1960 una fecha ilustre [\u2026] que contar\u00e9is con orgullo a vuestros hijos [\u2026] [La independencia] ha sido conquistada con una lucha ardiente e idealista [\u2026]. Una lucha hecha de l\u00e1grimas, de fuego y de sangre [\u2026]. Esa fue nuestra suerte en ochenta a\u00f1os de r\u00e9gimen colonial, nuestras heridas son demasiado recientes y dolorosas para que las podamos esconder de nuestra memoria. Hemos conocido el trabajo agotador a cambio de salarios que no nos permit\u00edan comer, vestirnos o alojarnos decentemente, ni educar a nuestros hijos como seres queridos. Hemos conocido las iron\u00edas, los insultos, los golpes que hemos tenido que sufrir ma\u00f1ana, tarde y noche, porque \u00e9ramos negros. \u00bfQui\u00e9n olvidar\u00e1 que al negro se le dec\u00eda \u201ct\u00fa\u201d, no como a un amigo, sino porque el \u201custed\u201d honorable estaba reservado solo a los blancos? [\u2026]. La ley no era la misma si se trataba de un blanco o de un negro. Hemos conocido feroces sufrimientos a causa de opiniones pol\u00edticas o creencias religiosas: exiliados en nuestra propia patria, nuestra suerte era verdaderamente peor que la misma muerte. En las ciudades hab\u00eda magn\u00edficas casas para los blancos y ruinosas barracas para los negros. Un negro no era admitido ni en los cines, ni en los restaurantes, ni en los almacenes llamados europeos (Lumumba, 1960, p\u00e1rr. 3).</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>La independencia de Vietnam</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">Durante m\u00e1s de 24 a\u00f1os, los colonialistas franceses, abusando de la bandera de la libertad, la igualdad y la fraternidad, han violado nuestra tierra y han oprimido a nuestros compatriotas [...]. Han ba\u00f1ado nuestras revoluciones en r\u00edos de sangre [...]. En el dominio econ\u00f3mico nos han explotado y exprimido del todo, han reducido nuestro pueblo a la peor miseria y han saqueado nuestro pa\u00eds sin piedad. Han pose\u00eddo el privilegio de emitir billetes de banco y el monopolio del comercio exterior. Se han inventado unos impuestos injustificables que han llevado a nuestros compatriotas, sobre todo a campesinos y comerciantes, a una pobreza extrema. Han impedido que nuestra burgues\u00eda nacional prospere. Han explotado a nuestros obreros de la manera m\u00e1s salvaje. [...]. Por todas estas razones, nosotros, miembros del Gobierno provisional, declaramos, en nombre de cualquier relaci\u00f3n colonial con la Francia imperialista [...] que abolimos todos los privilegios que los franceses se han otorgado en nuestro territorio (Ho Chi Minh, 1945).</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "4f3801b113d56f7e6f184868fb747bb7",
              "learningObjectiveRefId": "52648f7b207748458957a0d0a98516ce",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "138254bc09b7f152ca466a8e1b18e9e5",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "0ec2e20273e954cff364723a2a4701ec",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Selecciona dos de los principales puntos tratados en la Conferencia de Bandung (1955), despu\u00e9s de la independencia de los pa\u00edses asi\u00e1ticos y africanos.<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 16,
              "learningLevelRefId": "4f3801b113d56f7e6f184868fb747bb7",
              "learningObjectiveRefId": "9cf5f962bc61498cb3b0248157d7c51d",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "734659b37991a7ddf8b9042a6e5043a1",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "86bda59893b316f2868248984302ce9e",
              "activityTypeName": "qComboImageActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Observa el mapa. Luego,&nbsp;selecciona el bloque al que pertenec\u00edan las siguientes regiones del planeta.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 17,
              "learningLevelRefId": "82e6c2130a5ec06383e1dcc8bcd60cbb",
              "learningObjectiveRefId": "79fed33587cc43e298d9c191cb35597b",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 17,
        "activitiesTotal": 4,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "74444be8f2e6356088df3fd6169655a1",
        "title": "Lecci\u00f3n 4: Crisis y final de un periodo",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#74444be8f2e6356088df3fd6169655a1",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 4 Crisis y final de un periodo Para iniciar\u00bfQu\u00e9 recomendar\u00edas para que dos pueblos culturalmente distintos que comparten un territorio mantengan la paz? Conceptos clave Oriente MedioCrisis de 1970Guerra Fr\u00eda Motive a los estudiantes a reflexionar sobre la pregunta: \u00bfQu\u00e9 recomendar\u00edas para que dos pueblos culturalmente distintos que comparten un territorio mantengan la paz? Luego, comente que \u00e1rabes y jud\u00edos han convivido en Oriente Medio desde la expansi\u00f3n del Califato&nbsp;Ortodoxo, ocurrida a mediados del siglo VII d. C. No obstante, el conflicto entre ambos pueblos se remonta al reparto de Oriente Medio entre las potencias vencedoras de la Primera Guerra Mundial.Promueva la reflexi\u00f3n sobre c\u00f3mo el deshumanizar al \u201cotro\u201d impide entender las causas de fondo de un enfrentamiento y buscar &nbsp;soluciones al problema. Luego, ori\u00e9ntelos a analizar las tensiones en Oriente Medio. Oriente Medio: una regi\u00f3n conflictivaOriente Medio es una regi\u00f3n pol\u00edticamente compleja en la que se han producido los principales conflictos internacionales de los \u00faltimos a\u00f1os. Esta situaci\u00f3n ha tenido como origen tres factores principales La regi\u00f3n tiene las reservas de petr\u00f3leo m\u00e1s grandes del planeta. Por ello, Oriente Medio adquiri\u00f3 un papel estrat\u00e9gico mundial.&nbsp; La desmembraci\u00f3n del imperio otomano tras la Primera Guerra Mundial Sus territorios se repartieron entre el Reino Unido (que logr\u00f3 Irak, Palestina y gran parte de Arabia) y Francia (que obtuvo Siria y L\u00edbano). Pero el trazado de fronteras se hizo sin tener en cuenta las caracter\u00edsticas de cada territorio y de los pueblos que los habitaban. Adem\u00e1s, estas potencias instauraron en el poder a oligarqu\u00edas corruptas. Los nuevos pa\u00edses nacieron, as\u00ed, con problemas fronterizos y una fuerte inestabilidad interna. La confrontaci\u00f3n entre los nacionalismos \u00e1rabe y jud\u00edo. El primero surgi\u00f3 a fines del siglo XIX en el imperio otomano y buscaba constituir un estado que agrupara a todos los pueblos de cultura \u00e1rabe. Por otro lado, el nacionalismo jud\u00edo o sionismo apareci\u00f3 en la misma \u00e9poca y buscaba la creaci\u00f3n de un estado jud\u00edo.       Abd al-Karim Qasim comand\u00f3 la revoluci\u00f3n de 1958, con la cual derroc\u00f3&nbsp;la monarqu\u00eda de Irak y se convirti\u00f3 en primer ministro.&nbsp;&nbsp;          El Ham\u00e1s es una organizaci\u00f3n palestina sunita considerada terrorista para pa\u00edses como Estados Unidos, Israel y Canad\u00e1.&nbsp;&nbsp;          Hassan Nasrallah, secretario del Hezbol\u00e1, una organizaci\u00f3n musulmana chiita fundada en el L\u00edbano y considerada como terrorista.&nbsp;          Sadam Huse\u00edn fue un l\u00edder pol\u00edtico y presidente iraqu\u00ed conocido por cometer cr\u00edmenes de lesa humanidad como el genocidio kurdo.          Osama bin Laden, l\u00edder de Al Qaeda, una organizaci\u00f3n terrorista paramilitar originada en el fundamentalismo sun\u00ed que surgi\u00f3 como respuesta a las agresiones de la URSS en Afganist\u00e1n.&nbsp;          Ayatollah Ruhollah Khomeini, fue el l\u00edder espiritual y pol\u00edtico de la revoluci\u00f3n iran\u00ed en 1979, y quien derroc\u00f3 al sah Mohammad Reza Pahlavi.    Image title En grupos, reflexionen sobre las limitaciones de la ONU para establecer la paz en Oriente Medio. Luego, redacten un art\u00edculo en el que planteen tres recomendaciones para fortalecer dicho organismo. Motive a los estudiantes a responder las siguientes preguntas: \u00bfCu\u00e1les eran las potencias que favorec\u00edan la formaci\u00f3n de un estado jud\u00edo en Palestina? \u00bfDe qu\u00e9 manera el conflicto \u00e1rabe-jud\u00edo se integr\u00f3 a la l\u00f3gica de bloques durante la Guerra Fr\u00eda? \u00bfQu\u00e9 enfrentamientos b\u00e9licos ha suscitado el conflicto \u00e1rabe-jud\u00edo? \u00bfCu\u00e1les fueron las causas de la crisis econ\u00f3mica durante la d\u00e9cada de 1970? \u00bfCu\u00e1les fueron los hechos m\u00e1s importantes que posibilitaron la integraci\u00f3n europea? \u00bfQu\u00e9 cambios pol\u00edticos y econ\u00f3micos acontecieron en el bloque comunista entre las d\u00e9cadas de 1960 y 1980? La creaci\u00f3n del Estado de Israel Image title Durante la Primera Guerra Mundial, se produjo la Declaraci\u00f3n Balfour (1917), en la que el Reino Unido se comprometi\u00f3 a favorecer la creaci\u00f3n de un estado jud\u00edo en Palestina. Esto produjo el incremento de la inmigraci\u00f3n jud\u00eda a la regi\u00f3n, habitada por poblaci\u00f3n \u00e1rabe desde el siglo VIII. Al finalizar la Primera Guerra Mundial, dos hechos intensificaron a\u00fan m\u00e1s la inmigraci\u00f3n jud\u00eda a Palestina: el otorgamiento al Reino Unido del control de Palestina por parte de la Sociedad de Naciones y la instauraci\u00f3n del r\u00e9gimen nazi. Por ello, en 1945 viv\u00edan en Palestina&nbsp;600 000 jud\u00edos frente a&nbsp;1 200 000 \u00e1rabes.&nbsp;Despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial, en 1947, la ONU aprob\u00f3 la partici\u00f3n de Palestina en dos estados, uno jud\u00edo y otro \u00e1rabe: el 55 % del territorio para los jud\u00edos, que eran el 33 % de la poblaci\u00f3n, mientras que los \u00e1rabes (el 66 % de la poblaci\u00f3n) obtuvieron el 45 % del territorio. Jerusal\u00e9n qued\u00f3 bajo control internacional.&nbsp; Las guerras \u00e1rabe-israel\u00edes Los palestinos y los pa\u00edses \u00e1rabes vecinos no aceptaron la resoluci\u00f3n de la ONU e iniciaron un ciclo de conflictos contra Israel. Esto produjo a la vez que ambas facciones se insertaran en la pol\u00edtica de bloques de la Guerra Fr\u00eda: Israel recibi\u00f3 el respaldo de Estados Unidos, y los pa\u00edses \u00e1rabes, el de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Estos fueron los principales conflictos: Recurso video\u00bfC\u00f3mo empez\u00f3 el conflicto entre israel\u00edes y palestinos?BBC Mundo   La primera guerra \u00e1rabe-israel\u00ed Los ej\u00e9rcitos de Jordania, Siria, Egipto, Irak, L\u00edbano, Arabia Saudita y Yemen atacaron a Israel, que repeli\u00f3 el ataque y acrecent\u00f3 en un 20 % su territorio hasta llegar a Jerusal\u00e9n. La guerra de Suez&nbsp; Israel apoy\u00f3 a ingleses y franceses en su lucha por recuperar el estrat\u00e9gico canal de Suez, nacionalizado por el gobierno de Gamal Abdel Nasser en Egipto. La guerra de los Seis D\u00edas Israel lanz\u00f3 un ataque rel\u00e1mpago sobre sus vecinos \u00e1rabes y ocup\u00f3 la pen\u00ednsula del Sina\u00ed y la Franja de Gaza (Egipto), los Altos del Gol\u00e1n (Siria) y Jerusal\u00e9n oriental (Jordania). Una resoluci\u00f3n de la ONU orden\u00f3 a Israel retirarse de los territorios ocupados, y a los estados \u00e1rabes, reconocer al Estado de Israel, pero ninguno acat\u00f3. La guerra del Yom Kippur &nbsp;Comenz\u00f3 cuando Egipto y Siria atacaron sorpresivamente a Israel, pero el ej\u00e9rcito israel\u00ed reaccion\u00f3 y lanz\u00f3 una contraofensiva. Las presiones de Estados Unidos y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica pusieron fin al conflicto. En represalia al apoyo occidental a Israel, los pa\u00edses \u00e1rabes decidieron reducir los suministros de petr\u00f3leo a Estados Unidos y a sus aliados, lo que provoc\u00f3 una crisis energ\u00e9tica mundial. En 1978, los &nbsp;representantes de Egipto e Israel, apoyados por Estados Unidos, firmaron los acuerdos de Camp David. M\u00e1s informaci\u00f3n El nacimiento de la OLP Despu\u00e9s de 1948, parte de la poblaci\u00f3n palestina fue obligada a abandonar los territorios que ocupaba y pas\u00f3 a vivir en campos de refugiados en diversos pa\u00edses \u00e1rabes. Esto favoreci\u00f3 el despertar de la conciencia nacional palestina y de la resistencia. As\u00ed, en 1964 naci\u00f3 la Organizaci\u00f3n para la Liberaci\u00f3n de Palestina (OLP), cuyo principal l\u00edder fue Yasser Arafat. Image title Se\u00f1ale a los estudiantes que el surgimiento de los nacionalismos \u00e1rabe y jud\u00edo fueron factores fundamentales para la agudizaci\u00f3n del conflicto en Oriente Medio. Mot\u00edvelos a reflexionar sobre c\u00f3mo ambos pueblos, cuyos lazos de convivencia ten\u00edan profundas ra\u00edces en la historia de Palestina, comenzaron a debilitarse debido al contexto pol\u00edtico de la Primera Guerra Mundial.Expl\u00edqueles&nbsp;que la inequidad en la participaci\u00f3n de Palestina y la proclamaci\u00f3n del estado de Israel produjo el estallido de violencia entre las comunidades jud\u00eda y palestina, que intentaban aterrorizar a las respectivas poblaciones y obligarlas a huir. En ese contexto, los ej\u00e9rcitos de Siria, Jordania y Transjordania, Irak y Egipto acudieron a ayudar a los palestinos y fue as\u00ed como se desat\u00f3 la guerra de 1948. Los cambios en el mapa pol\u00edtico de Palestina La crisis de la d\u00e9cada de 1970 Desde principios de la d\u00e9cada de 1970, la inflaci\u00f3n, la presi\u00f3n por la competencia industrial europea y japonesa y la disminuci\u00f3n de las reservas de oro, produjeron una severa crisis en la econom\u00eda estadounidense. Un factor que agrav\u00f3 esta situaci\u00f3n fue la crisis del petr\u00f3leo en 1973. Ese a\u00f1o, la OPEP cuadruplic\u00f3 el precio del petr\u00f3leo como represalia por el apoyo occidental a Israel durante la guerra del Yom Kippur. La subida de los combustibles fren\u00f3 el crecimiento econ\u00f3mico y elev\u00f3 la inflaci\u00f3n. Muchas empresas cerraron y aument\u00f3 el desempleo. En 1979, una nueva crisis originada por la revoluci\u00f3n isl\u00e1mica en Ir\u00e1n volvi\u00f3 a elevar los precios del petr\u00f3leo. Para contrarrestar esta situaci\u00f3n, durante la d\u00e9cada de 1980 los gobiernos occidentales aplicaron pol\u00edticas neoliberales que disminuyeron la intervenci\u00f3n del estado en la econom\u00eda y flexibilizaban el mercado laboral. Image title Los efectos de la crisis del petr\u00f3leo. Image title Los efectos de la crisis del petr\u00f3leo. M\u00e1s informaci\u00f3n La revoluci\u00f3n isl\u00e1mica en Ir\u00e1nEn Ir\u00e1n, gran parte de la poblaci\u00f3n se opon\u00eda a la monarqu\u00eda del sah Reza Pahlevi por diversos motivos: unos rechazaban su intento de occidentalizar el pa\u00eds, mientras que otros repudiaban la corrupci\u00f3n del r\u00e9gimen y la represi\u00f3n a la que era sometida la oposici\u00f3n (miles de asesinados, torturados y encarcelados). En 1979, el ayatola Jomeini canaliz\u00f3 el descontento y dio un golpe de estado que derroc\u00f3 al sah. Jomeini estableci\u00f3 un r\u00e9gimen teocr\u00e1tico, basado en la interpretaci\u00f3n estricta del Cor\u00e1n y en la concentraci\u00f3n del poder pol\u00edtico en manos de los religiosos. El nuevo r\u00e9gimen se enfrent\u00f3 desde el principio con Estados Unidos. La victoria del fundamentalismo no se limit\u00f3 a Ir\u00e1n. En 1979, la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica intervino en Afganist\u00e1n para evitar que las guerrillas fundamentalistas, apoyadas por Estados Unidos y otros pa\u00edses, derrocaran al gobierno, que era prosovi\u00e9tico. En 1989, la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, incapaz de vencer a las guerrillas, abandon\u00f3 el pa\u00eds, en el que acab\u00f3 implant\u00e1ndose un r\u00e9gimen fundamentalista isl\u00e1mico.  Image title Firma del Tratado de Par\u00eds en 1951.  Inicios de la integraci\u00f3n europea 1951 Robert Schuman, ministro franc\u00e9s de Relaciones Exteriores, Francia, junto con Alemania Federal, Italia, B\u00e9lgica, los Pa\u00edses Bajos y Luxemburgo promovi\u00f3 la creaci\u00f3n de &nbsp;la Comunidad Europea del Carb\u00f3n y del Acero (CECA). 1957 Los seis pa\u00edses firmaron el Tratado de Roma, que institucionaliz\u00f3 la formaci\u00f3n de la Comunidad Econ\u00f3mica Europea (CEE) con el objetivo central de crear un mercado com\u00fan. Adem\u00e1s, se buscaba desarrollar pol\u00edticas econ\u00f3micas e instituciones comunes. 1973 Se adhieren el Reino Unido, Irlanda y Dinamarca. 1981 Grecia ingresa a la comunidad. 1986 Espa\u00f1a y Portugal ingresan a la comunidad.&nbsp;  Image title Leonid Ilich Br\u00e9zhnev \u200bfue el secretario general del Comit\u00e9 Central del Partido Comunista de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, que presidi\u00f3 el pa\u00eds desde 1964 hasta&nbsp;1982.  El bloque comunista 1950 Los pa\u00edses del bloque trataron de redirigir sus industrias a la producci\u00f3n de art\u00edculos de consumo.&nbsp;Se aplicaron pol\u00edticas sociales como la reducci\u00f3n de la jornada laboral, el aumento de los salarios y la construcci\u00f3n de viviendas para la clase obrera. 1960 La econom\u00eda comunista fue incapaz de igualar los niveles de vida de los pa\u00edses capitalistas. Tampoco se desarrollaron sectores industriales como el electr\u00f3nico, el de los pl\u00e1sticos o el de la inform\u00e1tica. 1964 La Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica experiment\u00f3 un estancamiento econ\u00f3mico bajo el gobierno de Leonid Brezhnev. Aument\u00f3 el retraso econ\u00f3mico respecto a Occidente.El proceso de descolonizaci\u00f3n signific\u00f3 el ingreso al bloque comunista de algunos de los nuevos estados independientes de Asia, como Vietnam, Camboya y Laos. 1982 En \u00c1frica, las tropas cubanas intervinieron en las guerras civiles de Angola y Namibia, y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica estableci\u00f3 alianzas con Libia, Etiop\u00eda, Tanzania y Mozambique.&nbsp;En Oriente Medio, el apoyo de Estados Unidos a Israel volc\u00f3 a algunos gobiernos \u00e1rabes hacia la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, como sucedi\u00f3 con Siria. Motive a los estudiantes a investigar sobre Ronald Reagan, Margaret Thatcher, Mijail Gorbachov y Boris Yeltsin. Luego p\u00eddales que respondan la siguiente pregunta: \u00bfQu\u00e9 rol cumplieron estos personajes en la finalizaci\u00f3n de la Guerra Fr\u00eda? Luego, p\u00eddales que elaboren una galer\u00eda con sus im\u00e1genes en un muro virtual. Deben incluir los datos biogr\u00e1ficos m\u00e1s relevantes y los aspectos significativos de su actuaci\u00f3n pol\u00edtica.Expl\u00edqueles que el gobierno de Ronald Reagan en Estados Unidos aplic\u00f3 medidas como la disminuci\u00f3n del gasto social en educaci\u00f3n, salud y vivienda, pese a que en esos a\u00f1os la pobreza se extend\u00eda a la poblaci\u00f3n negra y a los obreros blancos. Adem\u00e1s, dise\u00f1\u00f3 una pol\u00edtica fuertemente anticomunista frente a la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica e increment\u00f3 el intervencionismo norteamericano en Latinoam\u00e9rica.Mencione que la primera ministra brit\u00e1nica Margaret Thatcher liberaliz\u00f3 la econom\u00eda, promovi\u00f3 las privatizaciones y redujo el poder de los sindicatos. As\u00ed, logr\u00f3 disminuir el gasto p\u00fablico y controlar la inflaci\u00f3n, aunque al costo de ampliar las desigualdades sociales. En pol\u00edtica exterior estrech\u00f3 sus v\u00ednculos con Estados Unidos, se opuso a la creaci\u00f3n del euro y no sancion\u00f3 el r\u00e9gimen del apartheid en Sud\u00e1frica.Explique el contexto de la crisis sovi\u00e9tica: el retraso tecnol\u00f3gico, la baja productividad, el peso de la burocracia, etc\u00e9tera. Situaci\u00f3n ante la que Gorbachov impuls\u00f3 la aplicaci\u00f3n de medidas liberalizadoras. Recurso videoLa Perestroika&nbsp; El fin de la Guerra Fr\u00eda En la d\u00e9cada de 1980, ocurrieron cambios fundamentales en el mundo. Mientras que en Occidente se impusieron pol\u00edticas conservadoras, el bloque comunista entr\u00f3 en una profunda crisis que llev\u00f3 al colapso de todo su sistema.Ronald Reagan y Margaret Thatcher fueron los impulsores del neoliberalismo en la d\u00e9cada de los ochenta del siglo XX.Conoce m\u00e1s sobre el fin de la Guerra Fr\u00eda en la siguiente animaci\u00f3n: Image title La irrupci\u00f3n del neoliberalismo en Occidente&nbsp; En Estados Unidos, la gesti\u00f3n de Ronald Reagan (1980-1989) se bas\u00f3 en la disminuci\u00f3n de los gastos sociales y la contenci\u00f3n de la inflaci\u00f3n. En el campo social, renacieron los valores conservadores y nacionalistas de la sociedad norteamericana. En cuanto a la pol\u00edtica exterior, Reagan endureci\u00f3 su posici\u00f3n frente a la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica e inici\u00f3 el rearme, aunque desde 1985 reanud\u00f3 el di\u00e1logo sobre el desarme nuclear.En el Reino Unido, Margaret Thatcher (1979-1990) aplic\u00f3 una pol\u00edtica econ\u00f3mica liberal: privatiz\u00f3 las empresas estatales, liberaliz\u00f3 los servicios y el sistema financiero y flexibiliz\u00f3 el mercado laboral. La crisis del r\u00e9gimen sovi\u00e9tico Las reformas de GorbachovEn 1985, Mijail Gorbachov alcanz\u00f3 la presidencia de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. El pa\u00eds estaba sumido en una grave crisis econ\u00f3mica y social. Para intentar salir de esta situaci\u00f3n, Gorbachov puso en marcha la perestroika (\u2018reestructuraci\u00f3n\u2019), un programa de reformas econ\u00f3micas, y la glasnost (\u2018transparencia\u2019), su equivalente en los asuntos pol\u00edticos y culturales. As\u00ed, en 1989 se celebraron las primeras elecciones parcialmente libres y se otorg\u00f3 m\u00e1s autonom\u00eda a las quince rep\u00fablicas que formaban la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. En cuanto a la pol\u00edtica exterior, el gobierno de Gorbachov estrech\u00f3 sus relaciones con Estados Unidos e inici\u00f3 una pol\u00edtica de desarme. Adem\u00e1s, renunci\u00f3 a intervenir militarmente en los pa\u00edses de Europa del Este.&nbsp;Los efectos de las reformasA pesar de las reformas, la debacle sovi\u00e9tica no pudo evitarse debido a los siguientes factores:La crisis econ\u00f3mica. Gorbachov dio libertad a las empresas y permiti\u00f3 la entrada de capital extranjero. No obstante, las diferencias al interior del PCUS paralizaron las reformas.El estallido de movimientos separatistas. Esto ocurri\u00f3 en las rep\u00fablicas b\u00e1lticas (Lituania, Letonia y Estonia) y en algunas rep\u00fablicas del sur (Kazajist\u00e1n, Azerbaiy\u00e1n, Armenia y Georgia). Gorbachov intent\u00f3 retenerlas otorg\u00e1ndoles autonom\u00eda, pero eso no impidi\u00f3 que proclamaran su independencia.&nbsp;La crisis interna del Partido Comunista. El partido se fraccion\u00f3 en tres grupos: los reformistas, alrededor de Gorbachov; los conservadores, opuestos a las reformas; y un ala liberal, encabezada por Boris Yeltsin, que quer\u00eda imponer el capitalismo r\u00e1pidamente.&nbsp; La ca\u00edda del bloque comunista En 1989, una serie de revoluciones populares en contra del r\u00e9gimen sovi\u00e9tico se sucedieron en los pa\u00edses del bloque comunista. Primero en Polonia y Hungr\u00eda, y meses despu\u00e9s en la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Alemana (RDA), Checoslovaquia, Bulgaria y Rumania. En la RDA se produjeron los dos acontecimientos m\u00e1s representativos de este periodo: la ca\u00edda del muro de Berl\u00edn, en 1989, y la reunificaci\u00f3n alemana, en 1990. Tras la ca\u00edda del comunismo, los nacionalismos cobraron fuerza y originaron la fragmentaci\u00f3n de dos estados: en 1992, Checoslovaquia se dividi\u00f3 en la Rep\u00fablica Checa y Eslovaquia; y, a partir de 1991, Yugoslavia se fragment\u00f3 en varias rep\u00fablicas, lo que dio lugar a una serie de guerras nacionalistas, \u00e9tnicas y religiosas hasta 1999.La disoluci\u00f3n del estado sovi\u00e9ticoEn agosto de 1991, los sectores m\u00e1s conservadores del gobierno sovi\u00e9tico intentaron dar un golpe de estado contra Gorbachov, el cual fracas\u00f3 gracias a la reacci\u00f3n popular liderada por Boris Yeltsin, presidente de Rusia.&nbsp;En diciembre de ese a\u00f1o, se acord\u00f3 la disoluci\u00f3n de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y se cre\u00f3 en su lugar la Comunidad de Estados Independientes (CEI), una uni\u00f3n de las quince rep\u00fablicas que conformaban la antigua Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, en la que cada una conservaba su soberan\u00eda. Poco despu\u00e9s, Gorbachov dimiti\u00f3, pues la entidad pol\u00edtica que presid\u00eda hab\u00eda dejado de existir. Yeltsin complet\u00f3 la disoluci\u00f3n del sistema sovi\u00e9tico declarando ilegal al Partido Comunista. Actividades 1. Lee el texto. Luego, selecciona verdadero (V) o falso (F) seg\u00fan corresponda.&nbsp;      Declaraci\u00f3n de independencia de IsraelLa cat\u00e1strofe que recientemente padeci\u00f3 el pueblo jud\u00edo \u2013la masacre de millones de jud\u00edos en Europa\u2013 fue otra demostraci\u00f3n clara de la urgencia de la resoluci\u00f3n de este problema de falta de hogar mediante el restablecimiento de Eretz-lsrael como estado jud\u00edo [\u2026]. El 29 de noviembre de 1947, la Asamblea General de las Naciones Unidas aprob\u00f3 una resoluci\u00f3n proclamando el establecimiento del estado jud\u00edo en Eretz- Israel. [\u2026] por la presente declaramos el establecimiento del estado jud\u00edo en Eretz-Israel, que ser\u00e1 conocido como estado de Israel&nbsp;(Ben Guri\u00f3n, 1948, p\u00e1rrs. 1-3, 6 y 8).    Cambios en el mapa pol\u00edtico de Palestina Image title Con la Declaraci\u00f3n Balfour (1917), se cre\u00f3 el estado de Israel en Palestina. Los israel\u00edes se opon\u00edan a la presencia brit\u00e1nica cometiendo actos terroristas.&nbsp; En 1947, Palestina se parte en dos estados.&nbsp;&nbsp; &nbsp; Israel ten\u00eda el apoyo de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Los pa\u00edses \u00e1rabes recibieron apoyo de Estados Unidos.&nbsp; Estados Unidos y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica pusieron fin a la Guerra del Yom Kippur en 1973. Israel con cada guerra que enfrent\u00f3 gan\u00f3 territorio. &nbsp;&nbsp; &nbsp; La Organizaci\u00f3n para la Liberaci\u00f3n de Palestina defend\u00eda la conciencia nacional y la resistencia del pa\u00eds. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas. &nbsp;Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y procedimientos para obtener informaci\u00f3n sobre la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.Habilidad: Analizar.Rpta.: verdadero, verdadero, verdadero, falso, falso, verdadero, verdadero, verdadero. 2. Arrastra el hecho al recuadro que le corresponda.&nbsp;      &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;La crisis de la d\u00e9cada del setenta         &nbsp;Detonante   Causascoyunturales&nbsp;   Causasestructurales&nbsp;   Efectos&nbsp;       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;    Dificultades pol\u00edticas en Estados Unidos y Europa. La revoluci\u00f3n isl\u00e1mica en Ir\u00e1n. Dependencia occidental de petr\u00f3leo barato. Subida del precio del petr\u00f3leo (OPEP). Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa el impacto o las consecuencias de hechos o procesos &nbsp;hist\u00f3ricos \u2013sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, culturales\u2013 durante la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Detonante: Subida del precio del petr\u00f3leo (OPEP); Causas coyunturales: La revoluci\u00f3n isl\u00e1mica en Ir\u00e1n; Causas estructurales: Dependencia occidental de petr\u00f3leo barato; Efectos: Dificultades pol\u00edticas en Estados Unidos y Europa. 3. Lee el texto. Luego, selecciona cuatro hechos relacionados con la ca\u00edda del muro de Berl\u00edn.&nbsp;      La ca\u00edda del muro de Berl\u00ednLa decisi\u00f3n del nuevo equipo dirigente de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Alemana (RDA) al abrir las fronteras con Alemania Occidental equivale a liquidar el muro de Berl\u00edn. El valor simb\u00f3lico que esta edificaci\u00f3n ha tenido desde hace 28 a\u00f1os, como separaci\u00f3n entre el mundo de la democracia occidental y el del socialismo de cuartel, subraya la trascendencia del viraje que acaba de dar el Partido Socialista Unificado de Alemania Oriental. [\u2026] presionado por un \u00e9xodo masivo de sus ciudadanos a trav\u00e9s de Checoslovaquia que en los \u00faltimos d\u00edas alcanzaba un ritmo de 200 personas por hora. [\u2026]. Ha sido la presi\u00f3n popular, animada por las organizaciones de la oposici\u00f3n, la que impuso los cambios anunciados ayer. El m\u00e1s importante de todos ellos, adem\u00e1s de la significaci\u00f3n de la apertura de fronteras, es el anuncio de elecciones libres, con transparencia en la prensa y reconocimiento de los movimientos opositores [\u2026] (La ca\u00edda del Muro, 1989, p\u00e1rrs. 1-2).    La revoluci\u00f3n isl\u00e1mica. La reunificaci\u00f3n de los dos estados alemanes. La ca\u00edda del comunismo. Las reformas de Gorbachov. La creaci\u00f3n de Israel. El \u00e9xodo masivo de los alemanes. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Explica que las divisiones entre un periodo hist\u00f3rico y otro se usan para diferenciar \u00e9pocas que tienen un conjunto de caracter\u00edsticas que denotan una gran transformaci\u00f3n de las sociedades.Habilidad: Comprender.Rpta.: La reunificaci\u00f3n de los dos estados alemanes; La ca\u00edda del comunismo; El \u00e9xodo masivo de los alemanes; Las reformas de Gorbachov. 4. Arrastra los acontecimientos a la etapa de la Segunda Guerra Mundial que corresponda. Desarme nuclear. Pol\u00edtica econ\u00f3mica liberal. Puso en marcha la perestroika. Disoluci\u00f3n del sistema sovi\u00e9tico. Reunificaci\u00f3n alemana. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Establece jerarqu\u00edas entre m\u00faltiples causas de hechos o procesos&nbsp;hist\u00f3ricos ocurridos durante la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.Habilidad: Jerarquizar.Rpta.: Reunificaci\u00f3n alemana,&nbsp;Disoluci\u00f3n del sistema sovi\u00e9tico /&nbsp;Puso en marcha la perestroika / Desarme nuclear,&nbsp;Pol\u00edtica econ\u00f3mica liberal.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 4 Crisis y final de un periodo Para iniciar\u00bfQu\u00e9 recomendar\u00edas para que dos pueblos culturalmente distintos que comparten un territorio mantengan la paz? Conceptos clave Oriente MedioCrisis de 1970Guerra Fr\u00eda Oriente Medio: una regi\u00f3n conflictivaOriente Medio es una regi\u00f3n pol\u00edticamente compleja en la que se han producido los principales conflictos internacionales de los \u00faltimos a\u00f1os. Esta situaci\u00f3n ha tenido como origen tres factores principales La regi\u00f3n tiene las reservas de petr\u00f3leo m\u00e1s grandes del planeta. Por ello, Oriente Medio adquiri\u00f3 un papel estrat\u00e9gico mundial.&nbsp; La desmembraci\u00f3n del imperio otomano tras la Primera Guerra Mundial Sus territorios se repartieron entre el Reino Unido (que logr\u00f3 Irak, Palestina y gran parte de Arabia) y Francia (que obtuvo Siria y L\u00edbano). Pero el trazado de fronteras se hizo sin tener en cuenta las caracter\u00edsticas de cada territorio y de los pueblos que los habitaban. Adem\u00e1s, estas potencias instauraron en el poder a oligarqu\u00edas corruptas. Los nuevos pa\u00edses nacieron, as\u00ed, con problemas fronterizos y una fuerte inestabilidad interna. La confrontaci\u00f3n entre los nacionalismos \u00e1rabe y jud\u00edo. El primero surgi\u00f3 a fines del siglo XIX en el imperio otomano y buscaba constituir un estado que agrupara a todos los pueblos de cultura \u00e1rabe. Por otro lado, el nacionalismo jud\u00edo o sionismo apareci\u00f3 en la misma \u00e9poca y buscaba la creaci\u00f3n de un estado jud\u00edo.       Abd al-Karim Qasim comand\u00f3 la revoluci\u00f3n de 1958, con la cual derroc\u00f3&nbsp;la monarqu\u00eda de Irak y se convirti\u00f3 en primer ministro.&nbsp;&nbsp;          El Ham\u00e1s es una organizaci\u00f3n palestina sunita considerada terrorista para pa\u00edses como Estados Unidos, Israel y Canad\u00e1.&nbsp;&nbsp;          Hassan Nasrallah, secretario del Hezbol\u00e1, una organizaci\u00f3n musulmana chiita fundada en el L\u00edbano y considerada como terrorista.&nbsp;          Sadam Huse\u00edn fue un l\u00edder pol\u00edtico y presidente iraqu\u00ed conocido por cometer cr\u00edmenes de lesa humanidad como el genocidio kurdo.          Osama bin Laden, l\u00edder de Al Qaeda, una organizaci\u00f3n terrorista paramilitar originada en el fundamentalismo sun\u00ed que surgi\u00f3 como respuesta a las agresiones de la URSS en Afganist\u00e1n.&nbsp;          Ayatollah Ruhollah Khomeini, fue el l\u00edder espiritual y pol\u00edtico de la revoluci\u00f3n iran\u00ed en 1979, y quien derroc\u00f3 al sah Mohammad Reza Pahlavi.    Image title En grupos, reflexionen sobre las limitaciones de la ONU para establecer la paz en Oriente Medio. Luego, redacten un art\u00edculo en el que planteen tres recomendaciones para fortalecer dicho organismo. La creaci\u00f3n del Estado de Israel Image title Durante la Primera Guerra Mundial, se produjo la Declaraci\u00f3n Balfour (1917), en la que el Reino Unido se comprometi\u00f3 a favorecer la creaci\u00f3n de un estado jud\u00edo en Palestina. Esto produjo el incremento de la inmigraci\u00f3n jud\u00eda a la regi\u00f3n, habitada por poblaci\u00f3n \u00e1rabe desde el siglo VIII. Al finalizar la Primera Guerra Mundial, dos hechos intensificaron a\u00fan m\u00e1s la inmigraci\u00f3n jud\u00eda a Palestina: el otorgamiento al Reino Unido del control de Palestina por parte de la Sociedad de Naciones y la instauraci\u00f3n del r\u00e9gimen nazi. Por ello, en 1945 viv\u00edan en Palestina&nbsp;600 000 jud\u00edos frente a&nbsp;1 200 000 \u00e1rabes.&nbsp;Despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial, en 1947, la ONU aprob\u00f3 la partici\u00f3n de Palestina en dos estados, uno jud\u00edo y otro \u00e1rabe: el 55 % del territorio para los jud\u00edos, que eran el 33 % de la poblaci\u00f3n, mientras que los \u00e1rabes (el 66 % de la poblaci\u00f3n) obtuvieron el 45 % del territorio. Jerusal\u00e9n qued\u00f3 bajo control internacional.&nbsp; Las guerras \u00e1rabe-israel\u00edes Los palestinos y los pa\u00edses \u00e1rabes vecinos no aceptaron la resoluci\u00f3n de la ONU e iniciaron un ciclo de conflictos contra Israel. Esto produjo a la vez que ambas facciones se insertaran en la pol\u00edtica de bloques de la Guerra Fr\u00eda: Israel recibi\u00f3 el respaldo de Estados Unidos, y los pa\u00edses \u00e1rabes, el de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Estos fueron los principales conflictos: Recurso video\u00bfC\u00f3mo empez\u00f3 el conflicto entre israel\u00edes y palestinos?BBC Mundo   La primera guerra \u00e1rabe-israel\u00ed Los ej\u00e9rcitos de Jordania, Siria, Egipto, Irak, L\u00edbano, Arabia Saudita y Yemen atacaron a Israel, que repeli\u00f3 el ataque y acrecent\u00f3 en un 20 % su territorio hasta llegar a Jerusal\u00e9n. La guerra de Suez&nbsp; Israel apoy\u00f3 a ingleses y franceses en su lucha por recuperar el estrat\u00e9gico canal de Suez, nacionalizado por el gobierno de Gamal Abdel Nasser en Egipto. La guerra de los Seis D\u00edas Israel lanz\u00f3 un ataque rel\u00e1mpago sobre sus vecinos \u00e1rabes y ocup\u00f3 la pen\u00ednsula del Sina\u00ed y la Franja de Gaza (Egipto), los Altos del Gol\u00e1n (Siria) y Jerusal\u00e9n oriental (Jordania). Una resoluci\u00f3n de la ONU orden\u00f3 a Israel retirarse de los territorios ocupados, y a los estados \u00e1rabes, reconocer al Estado de Israel, pero ninguno acat\u00f3. La guerra del Yom Kippur &nbsp;Comenz\u00f3 cuando Egipto y Siria atacaron sorpresivamente a Israel, pero el ej\u00e9rcito israel\u00ed reaccion\u00f3 y lanz\u00f3 una contraofensiva. Las presiones de Estados Unidos y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica pusieron fin al conflicto. En represalia al apoyo occidental a Israel, los pa\u00edses \u00e1rabes decidieron reducir los suministros de petr\u00f3leo a Estados Unidos y a sus aliados, lo que provoc\u00f3 una crisis energ\u00e9tica mundial. En 1978, los &nbsp;representantes de Egipto e Israel, apoyados por Estados Unidos, firmaron los acuerdos de Camp David. M\u00e1s informaci\u00f3n El nacimiento de la OLP Despu\u00e9s de 1948, parte de la poblaci\u00f3n palestina fue obligada a abandonar los territorios que ocupaba y pas\u00f3 a vivir en campos de refugiados en diversos pa\u00edses \u00e1rabes. Esto favoreci\u00f3 el despertar de la conciencia nacional palestina y de la resistencia. As\u00ed, en 1964 naci\u00f3 la Organizaci\u00f3n para la Liberaci\u00f3n de Palestina (OLP), cuyo principal l\u00edder fue Yasser Arafat. Image title Los cambios en el mapa pol\u00edtico de Palestina La crisis de la d\u00e9cada de 1970 Desde principios de la d\u00e9cada de 1970, la inflaci\u00f3n, la presi\u00f3n por la competencia industrial europea y japonesa y la disminuci\u00f3n de las reservas de oro, produjeron una severa crisis en la econom\u00eda estadounidense. Un factor que agrav\u00f3 esta situaci\u00f3n fue la crisis del petr\u00f3leo en 1973. Ese a\u00f1o, la OPEP cuadruplic\u00f3 el precio del petr\u00f3leo como represalia por el apoyo occidental a Israel durante la guerra del Yom Kippur. La subida de los combustibles fren\u00f3 el crecimiento econ\u00f3mico y elev\u00f3 la inflaci\u00f3n. Muchas empresas cerraron y aument\u00f3 el desempleo. En 1979, una nueva crisis originada por la revoluci\u00f3n isl\u00e1mica en Ir\u00e1n volvi\u00f3 a elevar los precios del petr\u00f3leo. Para contrarrestar esta situaci\u00f3n, durante la d\u00e9cada de 1980 los gobiernos occidentales aplicaron pol\u00edticas neoliberales que disminuyeron la intervenci\u00f3n del estado en la econom\u00eda y flexibilizaban el mercado laboral. Image title Los efectos de la crisis del petr\u00f3leo. Image title Los efectos de la crisis del petr\u00f3leo. M\u00e1s informaci\u00f3n La revoluci\u00f3n isl\u00e1mica en Ir\u00e1nEn Ir\u00e1n, gran parte de la poblaci\u00f3n se opon\u00eda a la monarqu\u00eda del sah Reza Pahlevi por diversos motivos: unos rechazaban su intento de occidentalizar el pa\u00eds, mientras que otros repudiaban la corrupci\u00f3n del r\u00e9gimen y la represi\u00f3n a la que era sometida la oposici\u00f3n (miles de asesinados, torturados y encarcelados). En 1979, el ayatola Jomeini canaliz\u00f3 el descontento y dio un golpe de estado que derroc\u00f3 al sah. Jomeini estableci\u00f3 un r\u00e9gimen teocr\u00e1tico, basado en la interpretaci\u00f3n estricta del Cor\u00e1n y en la concentraci\u00f3n del poder pol\u00edtico en manos de los religiosos. El nuevo r\u00e9gimen se enfrent\u00f3 desde el principio con Estados Unidos. La victoria del fundamentalismo no se limit\u00f3 a Ir\u00e1n. En 1979, la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica intervino en Afganist\u00e1n para evitar que las guerrillas fundamentalistas, apoyadas por Estados Unidos y otros pa\u00edses, derrocaran al gobierno, que era prosovi\u00e9tico. En 1989, la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, incapaz de vencer a las guerrillas, abandon\u00f3 el pa\u00eds, en el que acab\u00f3 implant\u00e1ndose un r\u00e9gimen fundamentalista isl\u00e1mico.  Image title Firma del Tratado de Par\u00eds en 1951.  Inicios de la integraci\u00f3n europea 1951 Robert Schuman, ministro franc\u00e9s de Relaciones Exteriores, Francia, junto con Alemania Federal, Italia, B\u00e9lgica, los Pa\u00edses Bajos y Luxemburgo promovi\u00f3 la creaci\u00f3n de &nbsp;la Comunidad Europea del Carb\u00f3n y del Acero (CECA). 1957 Los seis pa\u00edses firmaron el Tratado de Roma, que institucionaliz\u00f3 la formaci\u00f3n de la Comunidad Econ\u00f3mica Europea (CEE) con el objetivo central de crear un mercado com\u00fan. Adem\u00e1s, se buscaba desarrollar pol\u00edticas econ\u00f3micas e instituciones comunes. 1973 Se adhieren el Reino Unido, Irlanda y Dinamarca. 1981 Grecia ingresa a la comunidad. 1986 Espa\u00f1a y Portugal ingresan a la comunidad.&nbsp;  Image title Leonid Ilich Br\u00e9zhnev \u200bfue el secretario general del Comit\u00e9 Central del Partido Comunista de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, que presidi\u00f3 el pa\u00eds desde 1964 hasta&nbsp;1982.  El bloque comunista 1950 Los pa\u00edses del bloque trataron de redirigir sus industrias a la producci\u00f3n de art\u00edculos de consumo.&nbsp;Se aplicaron pol\u00edticas sociales como la reducci\u00f3n de la jornada laboral, el aumento de los salarios y la construcci\u00f3n de viviendas para la clase obrera. 1960 La econom\u00eda comunista fue incapaz de igualar los niveles de vida de los pa\u00edses capitalistas. Tampoco se desarrollaron sectores industriales como el electr\u00f3nico, el de los pl\u00e1sticos o el de la inform\u00e1tica. 1964 La Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica experiment\u00f3 un estancamiento econ\u00f3mico bajo el gobierno de Leonid Brezhnev. Aument\u00f3 el retraso econ\u00f3mico respecto a Occidente.El proceso de descolonizaci\u00f3n signific\u00f3 el ingreso al bloque comunista de algunos de los nuevos estados independientes de Asia, como Vietnam, Camboya y Laos. 1982 En \u00c1frica, las tropas cubanas intervinieron en las guerras civiles de Angola y Namibia, y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica estableci\u00f3 alianzas con Libia, Etiop\u00eda, Tanzania y Mozambique.&nbsp;En Oriente Medio, el apoyo de Estados Unidos a Israel volc\u00f3 a algunos gobiernos \u00e1rabes hacia la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, como sucedi\u00f3 con Siria. Recurso videoLa Perestroika&nbsp; El fin de la Guerra Fr\u00eda En la d\u00e9cada de 1980, ocurrieron cambios fundamentales en el mundo. Mientras que en Occidente se impusieron pol\u00edticas conservadoras, el bloque comunista entr\u00f3 en una profunda crisis que llev\u00f3 al colapso de todo su sistema.Ronald Reagan y Margaret Thatcher fueron los impulsores del neoliberalismo en la d\u00e9cada de los ochenta del siglo XX.Conoce m\u00e1s sobre el fin de la Guerra Fr\u00eda en la siguiente animaci\u00f3n: Image title La irrupci\u00f3n del neoliberalismo en Occidente&nbsp; En Estados Unidos, la gesti\u00f3n de Ronald Reagan (1980-1989) se bas\u00f3 en la disminuci\u00f3n de los gastos sociales y la contenci\u00f3n de la inflaci\u00f3n. En el campo social, renacieron los valores conservadores y nacionalistas de la sociedad norteamericana. En cuanto a la pol\u00edtica exterior, Reagan endureci\u00f3 su posici\u00f3n frente a la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica e inici\u00f3 el rearme, aunque desde 1985 reanud\u00f3 el di\u00e1logo sobre el desarme nuclear.En el Reino Unido, Margaret Thatcher (1979-1990) aplic\u00f3 una pol\u00edtica econ\u00f3mica liberal: privatiz\u00f3 las empresas estatales, liberaliz\u00f3 los servicios y el sistema financiero y flexibiliz\u00f3 el mercado laboral. La crisis del r\u00e9gimen sovi\u00e9tico Las reformas de GorbachovEn 1985, Mijail Gorbachov alcanz\u00f3 la presidencia de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. El pa\u00eds estaba sumido en una grave crisis econ\u00f3mica y social. Para intentar salir de esta situaci\u00f3n, Gorbachov puso en marcha la perestroika (\u2018reestructuraci\u00f3n\u2019), un programa de reformas econ\u00f3micas, y la glasnost (\u2018transparencia\u2019), su equivalente en los asuntos pol\u00edticos y culturales. As\u00ed, en 1989 se celebraron las primeras elecciones parcialmente libres y se otorg\u00f3 m\u00e1s autonom\u00eda a las quince rep\u00fablicas que formaban la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. En cuanto a la pol\u00edtica exterior, el gobierno de Gorbachov estrech\u00f3 sus relaciones con Estados Unidos e inici\u00f3 una pol\u00edtica de desarme. Adem\u00e1s, renunci\u00f3 a intervenir militarmente en los pa\u00edses de Europa del Este.&nbsp;Los efectos de las reformasA pesar de las reformas, la debacle sovi\u00e9tica no pudo evitarse debido a los siguientes factores:La crisis econ\u00f3mica. Gorbachov dio libertad a las empresas y permiti\u00f3 la entrada de capital extranjero. No obstante, las diferencias al interior del PCUS paralizaron las reformas.El estallido de movimientos separatistas. Esto ocurri\u00f3 en las rep\u00fablicas b\u00e1lticas (Lituania, Letonia y Estonia) y en algunas rep\u00fablicas del sur (Kazajist\u00e1n, Azerbaiy\u00e1n, Armenia y Georgia). Gorbachov intent\u00f3 retenerlas otorg\u00e1ndoles autonom\u00eda, pero eso no impidi\u00f3 que proclamaran su independencia.&nbsp;La crisis interna del Partido Comunista. El partido se fraccion\u00f3 en tres grupos: los reformistas, alrededor de Gorbachov; los conservadores, opuestos a las reformas; y un ala liberal, encabezada por Boris Yeltsin, que quer\u00eda imponer el capitalismo r\u00e1pidamente.&nbsp; La ca\u00edda del bloque comunista En 1989, una serie de revoluciones populares en contra del r\u00e9gimen sovi\u00e9tico se sucedieron en los pa\u00edses del bloque comunista. Primero en Polonia y Hungr\u00eda, y meses despu\u00e9s en la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Alemana (RDA), Checoslovaquia, Bulgaria y Rumania. En la RDA se produjeron los dos acontecimientos m\u00e1s representativos de este periodo: la ca\u00edda del muro de Berl\u00edn, en 1989, y la reunificaci\u00f3n alemana, en 1990. Tras la ca\u00edda del comunismo, los nacionalismos cobraron fuerza y originaron la fragmentaci\u00f3n de dos estados: en 1992, Checoslovaquia se dividi\u00f3 en la Rep\u00fablica Checa y Eslovaquia; y, a partir de 1991, Yugoslavia se fragment\u00f3 en varias rep\u00fablicas, lo que dio lugar a una serie de guerras nacionalistas, \u00e9tnicas y religiosas hasta 1999.La disoluci\u00f3n del estado sovi\u00e9ticoEn agosto de 1991, los sectores m\u00e1s conservadores del gobierno sovi\u00e9tico intentaron dar un golpe de estado contra Gorbachov, el cual fracas\u00f3 gracias a la reacci\u00f3n popular liderada por Boris Yeltsin, presidente de Rusia.&nbsp;En diciembre de ese a\u00f1o, se acord\u00f3 la disoluci\u00f3n de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y se cre\u00f3 en su lugar la Comunidad de Estados Independientes (CEI), una uni\u00f3n de las quince rep\u00fablicas que conformaban la antigua Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, en la que cada una conservaba su soberan\u00eda. Poco despu\u00e9s, Gorbachov dimiti\u00f3, pues la entidad pol\u00edtica que presid\u00eda hab\u00eda dejado de existir. Yeltsin complet\u00f3 la disoluci\u00f3n del sistema sovi\u00e9tico declarando ilegal al Partido Comunista. Actividades 1. Lee el texto. Luego, selecciona verdadero (V) o falso (F) seg\u00fan corresponda.&nbsp;      Declaraci\u00f3n de independencia de IsraelLa cat\u00e1strofe que recientemente padeci\u00f3 el pueblo jud\u00edo \u2013la masacre de millones de jud\u00edos en Europa\u2013 fue otra demostraci\u00f3n clara de la urgencia de la resoluci\u00f3n de este problema de falta de hogar mediante el restablecimiento de Eretz-lsrael como estado jud\u00edo [\u2026]. El 29 de noviembre de 1947, la Asamblea General de las Naciones Unidas aprob\u00f3 una resoluci\u00f3n proclamando el establecimiento del estado jud\u00edo en Eretz- Israel. [\u2026] por la presente declaramos el establecimiento del estado jud\u00edo en Eretz-Israel, que ser\u00e1 conocido como estado de Israel&nbsp;(Ben Guri\u00f3n, 1948, p\u00e1rrs. 1-3, 6 y 8).    Cambios en el mapa pol\u00edtico de Palestina Image title Con la Declaraci\u00f3n Balfour (1917), se cre\u00f3 el estado de Israel en Palestina. Los israel\u00edes se opon\u00edan a la presencia brit\u00e1nica cometiendo actos terroristas.&nbsp; En 1947, Palestina se parte en dos estados.&nbsp;&nbsp; &nbsp; Israel ten\u00eda el apoyo de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Los pa\u00edses \u00e1rabes recibieron apoyo de Estados Unidos.&nbsp; Estados Unidos y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica pusieron fin a la Guerra del Yom Kippur en 1973. Israel con cada guerra que enfrent\u00f3 gan\u00f3 territorio. &nbsp;&nbsp; &nbsp; La Organizaci\u00f3n para la Liberaci\u00f3n de Palestina defend\u00eda la conciencia nacional y la resistencia del pa\u00eds. 2. Arrastra el hecho al recuadro que le corresponda.&nbsp;      &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;La crisis de la d\u00e9cada del setenta         &nbsp;Detonante   Causascoyunturales&nbsp;   Causasestructurales&nbsp;   Efectos&nbsp;       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;    Dificultades pol\u00edticas en Estados Unidos y Europa. La revoluci\u00f3n isl\u00e1mica en Ir\u00e1n. Dependencia occidental de petr\u00f3leo barato. Subida del precio del petr\u00f3leo (OPEP). 3. Lee el texto. Luego, selecciona cuatro hechos relacionados con la ca\u00edda del muro de Berl\u00edn.&nbsp;      La ca\u00edda del muro de Berl\u00ednLa decisi\u00f3n del nuevo equipo dirigente de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Alemana (RDA) al abrir las fronteras con Alemania Occidental equivale a liquidar el muro de Berl\u00edn. El valor simb\u00f3lico que esta edificaci\u00f3n ha tenido desde hace 28 a\u00f1os, como separaci\u00f3n entre el mundo de la democracia occidental y el del socialismo de cuartel, subraya la trascendencia del viraje que acaba de dar el Partido Socialista Unificado de Alemania Oriental. [\u2026] presionado por un \u00e9xodo masivo de sus ciudadanos a trav\u00e9s de Checoslovaquia que en los \u00faltimos d\u00edas alcanzaba un ritmo de 200 personas por hora. [\u2026]. Ha sido la presi\u00f3n popular, animada por las organizaciones de la oposici\u00f3n, la que impuso los cambios anunciados ayer. El m\u00e1s importante de todos ellos, adem\u00e1s de la significaci\u00f3n de la apertura de fronteras, es el anuncio de elecciones libres, con transparencia en la prensa y reconocimiento de los movimientos opositores [\u2026] (La ca\u00edda del Muro, 1989, p\u00e1rrs. 1-2).    La revoluci\u00f3n isl\u00e1mica. La reunificaci\u00f3n de los dos estados alemanes. La ca\u00edda del comunismo. Las reformas de Gorbachov. La creaci\u00f3n de Israel. El \u00e9xodo masivo de los alemanes. 4. Arrastra los acontecimientos a la etapa de la Segunda Guerra Mundial que corresponda. Desarme nuclear. Pol\u00edtica econ\u00f3mica liberal. Puso en marcha la perestroika. Disoluci\u00f3n del sistema sovi\u00e9tico. Reunificaci\u00f3n alemana.",
        "order": 6,
        "resources": [
          {
            "id": "9bceea9c0bb858ba3312a84de742401b",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "imageGallery title"
          },
          {
            "id": "44fd83b9f50975eeb4e3e261625b9b5e",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "716f313c4a8f90a41e652a73fad93b72",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "13105695b95625affe962e099bc48fad",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "bb67557bda1a444ae1a01e3a65da5645",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "imageGallery title"
          },
          {
            "id": "db8d78f74886cb41c39abc4490d14754",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "toggleImage title"
          },
          {
            "id": "1a801a51c206f5f5db0a60ccb5b05dcc",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "3d803adc2cdd675dae4adfa710176c95",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "63618a4677919e136f95ad4ac8efd99f",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "2135e4b51205f3f68368e2c10b995ab5",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "1f7cd394304ad752771909c590fc773b",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": "Lecci\u00f3n 4: El fin de l Guerra Fr\u00eda"
          },
          {
            "id": "6c4d0f830553bf1cdc56bbd10bc6612a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d59aaf6bd52ea0ccf83438af65b39ef5",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p>Lee el texto. Luego, selecciona verdadero (V) o falso (F) seg\u00fan corresponda.<br>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p style=\"text-align: center;\"><strong>Declaraci\u00f3n de independencia de Israel</strong></p><p>La cat\u00e1strofe que recientemente padeci\u00f3 el pueblo jud\u00edo \u2013la masacre de millones de jud\u00edos en Europa\u2013 fue otra demostraci\u00f3n clara de la urgencia de la resoluci\u00f3n de este problema de falta de hogar mediante el restablecimiento de Eretz-lsrael como estado jud\u00edo [\u2026]. El 29 de noviembre de 1947, la Asamblea General de las Naciones Unidas aprob\u00f3 una resoluci\u00f3n proclamando el establecimiento del estado jud\u00edo en Eretz- Israel. [\u2026] por la presente declaramos el establecimiento del estado jud\u00edo en Eretz-Israel, que ser\u00e1 conocido como estado de Israel&nbsp;(Ben Guri\u00f3n, 1948, p\u00e1rrs. 1-3, 6 y 8).</p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><p style=\"text-align: center;\"><strong>Cambios en el mapa pol\u00edtico de Palestina</strong></p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "4f3801b113d56f7e6f184868fb747bb7",
              "learningObjectiveRefId": "c8bffc239e33442ca8d3a654d8560e52",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "f6037bbd3c1aee8424f17ca4f83f33b7",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "9fc77efd08a534a7e89550514ed6e1a3",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Arrastra el hecho al recuadro que le corresponda.<br>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<thead>\t\t<tr>\t\t\t<th colspan=\"4\" style=\"text-align: center;\">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;La crisis de la d\u00e9cada del setenta</th>\t\t</tr>\t</thead>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(206, 238, 234);\">&nbsp;Detonante</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(206, 238, 234);\">Causas<br>coyunturales&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(206, 238, 234);\">Causas<br>estructurales&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(206, 238, 234);\">Efectos&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#644689fb687e390b44648974707da5ba\" id=\"componentGap_0853bdaa29dc4e3aa1ca998d79b5fd39\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b1cbd1d102e3cc3026b87feba9443a36\" id=\"componentGap_e1473299df1d4544a08ff1bfbef0c0a1\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e907d64164d8532b7ff82b69c945796b\" id=\"componentGap_3297d6ed633b4cda914a78a4b096c058\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#8b995fcc07c3b5b1642370c46415ef78\" id=\"componentGap_5f011abf8fc442c8861092a139889f30\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 13,
              "learningLevelRefId": "4f3801b113d56f7e6f184868fb747bb7",
              "learningObjectiveRefId": "4fadc00ec2cd499197b02874670e40f9",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "9b40c3858fb0cead46724ec0f64a489c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d25a415589697ee6229a8b234bcfc824",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el texto. Luego, selecciona cuatro hechos relacionados con la ca\u00edda del muro de Berl\u00edn.<br>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>La ca\u00edda del muro de Berl\u00edn</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">La decisi\u00f3n del nuevo equipo dirigente de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Alemana (RDA) al abrir las fronteras con Alemania Occidental equivale a liquidar el muro de Berl\u00edn. El valor simb\u00f3lico que esta edificaci\u00f3n ha tenido desde hace 28 a\u00f1os, como separaci\u00f3n entre el mundo de la democracia occidental y el del socialismo de cuartel, subraya la trascendencia del viraje que acaba de dar el Partido Socialista Unificado de Alemania Oriental. [\u2026] presionado por un \u00e9xodo masivo de sus ciudadanos a trav\u00e9s de Checoslovaquia que en los \u00faltimos d\u00edas alcanzaba un ritmo de 200 personas por hora. [\u2026]. Ha sido la presi\u00f3n popular, animada por las organizaciones de la oposici\u00f3n, la que impuso los cambios anunciados ayer. El m\u00e1s importante de todos ellos, adem\u00e1s de la significaci\u00f3n de la apertura de fronteras, es el anuncio de elecciones libres, con transparencia en la prensa y reconocimiento de los movimientos opositores [\u2026] (La ca\u00edda del Muro, 1989, p\u00e1rrs. 1-2).</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 14,
              "learningLevelRefId": "4f3801b113d56f7e6f184868fb747bb7",
              "learningObjectiveRefId": "016213563499439d9244ee98ad3074b8",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "15907a1b42b4a6f56a15625d643d89c0",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "1444f10727cc0ca3e6b8e9a16b5120c5",
              "activityTypeName": "qDragAndDropImageActivity",
              "title": "<p>Arrastra los acontecimientos a la etapa de la Segunda Guerra Mundial que corresponda.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "4f3801b113d56f7e6f184868fb747bb7",
              "learningObjectiveRefId": "09d51521b2fe4ff7b83a58f12dd13d06",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 15,
        "activitiesTotal": 4,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "711f3d27915f68c3df08e23ad9b8603c",
        "title": "Espacio para el cambio",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#711f3d27915f68c3df08e23ad9b8603c",
        "content": " ? Espacio para el cambio \u00bfC\u00f3mo conservamos y gestionamos&nbsp;los ecosistemas terrestres? Image title &nbsp;\u00bfQu\u00e9 lecciones hemos aprendido acerca de la deforestaci\u00f3n y&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;degradaci\u00f3n de los suelos ocasionadas por las guerras? A lo largo de la historia, la humanidad ha enfrentado diversas guerras y estas han tra\u00eddo como consecuencia muerte y destrucci\u00f3n no solo de seres humanos, sino de la naturaleza.&nbsp;Entre 1961 y 1975, durante la guerra de Vietnam, Vietnam sufri\u00f3 la destrucci\u00f3n deliberada de sus bosques y suelo. Estados Unidos roci\u00f3 el \u201cAgente Naranja\u201d, un compuesto de herbicidas y defoliantes sobre los cultivos y bosques. Adem\u00e1s us\u00f3 napalm, un combustible que inciner\u00f3 toda forma de vida. Uno de los bosques m\u00e1s afectados fue el manglar Delta del Mekong que perdi\u00f3 gran diversidad de ecosistemas.&nbsp;Toda esta historia de guerras nos ha dejado muchas lecciones. Entre ellas, la importancia de mantener los ecosistemas saludables para disminuir las consecuencias del calentamiento global y construir un mundo mejor. Puedes utilizar una herramienta como Google Maps para ver el territorio de Vietnam&nbsp;&nbsp; Helic\u00f3pteros estadounidenses sobre Vietnam. Aviones de Estados Unidos esparcen herbicidas. Lanzamiento de \u201cAgente Naranja\u201d sobre &nbsp;los bosques de Vietnam. Lanzamiento de herbicidas y napalm sobre campos de cultivo. Lanzamiento de \u201cAgente Naranja\u201d y napalm sobre el manglar Delta del Mekong. Luz y sus compa\u00f1eros est\u00e1n investigando sobre las consecuencias que dej\u00f3 la guerra de Vietnam. Se est\u00e1n enfocando principalmente en aquellas que est\u00e9n relacionadas con la deforestaci\u00f3n, la degradaci\u00f3n de la tierra y el caso del manglar Delta del Mekong. Lee y analiza la conversaci\u00f3n que compartieron con su profesora por videollamada.  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Profesora: Buenos d\u00edas, chicos, \u00bfsab\u00edan que durante la guerra de Vietnam uno de los manglares m\u00e1s grandes fue destruido? Hasta la actualidad, no se han podido recuperar los ecosistemas. \u00bfConocen alguna de las causas?&nbsp; Image title Mario: Yo vi en una pel\u00edcula que Estados Unidos roci\u00f3 millones de litros de gama de herbicidas y defoliantes para descubrir los escondites de su enemigo.Adem\u00e1s, en Vietnam del Sur fumigaron las tierras de cultivo con el \u201cAgente Naranja\u201d para que los campesinos abandonaran sus tierras de cultivo y el ej\u00e9rcito no tuviera suministros para alimentarse. Malena: As\u00ed es, yo vi un reportaje y el 20 % de la selva de Vietnam fue rociada de pesticidas al menos una vez. El \u201cAgente Naranja\u201d era un compuesto y el ingrediente principal era la TCDD (dioxina). Esta sustancia era hidrof\u00f3bica, se quedaba pegada en las hojas, y al caer eran absorbidas por el suelo y as\u00ed se propagaba el efecto contaminante. Image title Jos\u00e9: Es cierto, Malena. Hasta la actualidad hay muchos terrenos inf\u00e9rtiles. Adem\u00e1s, los sedimentos fluviales eran alimento de los peces, convirti\u00e9ndose as\u00ed en peces contaminados.&nbsp; Image title Roberto: Yo le\u00ed que&nbsp;las tropas norteamericanas lanzaron cerca de 8 millones de toneladas de napalm, un combustible&nbsp;de bajo costo, pero altamente inflamable. Este evento es conocido como la \u201clluvia de fuego\u201d. Como consecuencia, muchos bosques fueron destruidos. Uno de los m\u00e1s importantes fue el manglar Delta del Mekong. En este lugar, viv\u00edan diversos ecosistemas.&nbsp; Image title &nbsp;Vista captada por la NASA. \u00a9 Darwinek | NASA on Wikimedia Commons Puedes leer el reportaje acerca del Delta del Mekong en:&nbsp;          &nbsp;\u00bfCu\u00e1l es nuestro reto sostenible? Conservar y gestionar los ecosistemas terrestres \u00bfQu\u00e9 fen\u00f3menos causan la deforestaci\u00f3n? \u00bfExistir\u00e1 una relaci\u00f3n entre la deforestaci\u00f3n, el calentamiento global y el cambio clim\u00e1tico? \u00bfQu\u00e9 instituciones est\u00e1n involucradas para controlarla? \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 nuestro compromiso? Puedes saber m\u00e1s acerca del Objetivo 15 de Desarrollo Sostenible de las Naciones Unidas ingresando a: Image title Los bosques son necesarios para nuestra supervivencia: nos proporciona ox\u00edgeno, regula los sistemas meteorol\u00f3gicos, poliniza y produce nuestros alimentos. En la actualidad, la actividad humana ha alterado casi el 75 % de la superficie terrestre.Por ello, es fundamental que los pa\u00edses se unan y trabajen para garantizar acciones para la protecci\u00f3n de los ecosistemas, acorde&nbsp;con el Objetivo 15 de Desarrollo Sostenible de las Naciones Unidas. Una de sus metas proyectadas hacia el 2030 es luchar contra la desertificaci\u00f3n, rehabilitar las tierras y los suelos degradados. Transcription &nbsp;\u00bfC\u00f3mo lograremos nuestro reto sostenible Proyecto \u201cEcosistemas conservados, bienestar para todos\u201dEn este proyecto, realizaremos un foro de discusi\u00f3n en el que podr\u00e1n reunirse, de manera presencial o virtual, para intercambiar ideas u opiniones y aportar soluciones a la problem\u00e1tica de la deforestaci\u00f3n y los suelos degradados a escala local y global.Para realizar el proyecto, deben organizarse en grupos de cinco&nbsp;o menos&nbsp;integrantes y considerar las tres etapas que se detallan a continuaci\u00f3n:  Diagn\u00f3stico de la realidad En esta etapa del proyecto, se deben identificar las distintas problem\u00e1ticas vinculadas al tema principal del foro. Cada equipo deber\u00e1 buscar informaci\u00f3n y responder las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 regiones del mundo se ven m\u00e1s afectadas por la deforestaci\u00f3n y los suelos degradados? \u00bfQu\u00e9 factores (naturales y sociales) han influido en ello?\u00bfPor qu\u00e9 es importante reducir la deforestaci\u00f3n y los suelos degradados en la zonas m\u00e1s vulnerables del planeta?\u00bfQu\u00e9 acciones para evitar la deforestaci\u00f3n y los suelos degradados se vienen ejecutando o se han realizado recientemente a escala global?&nbsp;\u00bfHay deforestaci\u00f3n y suelos degradados en tu localidad o regi\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 propondr\u00edas para reducirlos? Image title Dise\u00f1o del proyecto En esta etapa, se debe establecer el objetivo del proyecto y la actividad que nos ayudar\u00e1 a lograrlo. En este caso, buscamos formular alternativas de soluci\u00f3n frente a la problem\u00e1tica de la deforestaci\u00f3n y los suelos degradados identificada en la etapa anterior.&nbsp;Para ello, cada grupo formular\u00e1 una pregunta retadora como la siguiente, para motivar la discusi\u00f3n del foro:\u00bfEs posible promover acciones para mitigar la deforestaci\u00f3n y la degradaci\u00f3n de los suelos como en la Amazon\u00eda del Brasil? \u00bfDe qu\u00e9 manera?A continuaci\u00f3n, deber\u00e1n organizar el trabajo en equipo elaborando un cuadro como este:       &nbsp;Roles   &nbsp;Funciones   &nbsp;Responsables         &nbsp;Moderador   Dirige y modera las intervenciones en el foro. Elabora las conclusiones y las remite a los participantes al t\u00e9rmino de la jornada.   &nbsp;       &nbsp;Facilitadores   Proponen y remiten materiales (documentos, noticias, art\u00edculos breves, etc.) sobre el tema del foro a los participantes antes del debate.&nbsp;   &nbsp;       &nbsp;Participantes   Intercambian ideas, opinan y aportan soluciones para resolver&nbsp;la problem\u00e1tica planteada.   &nbsp;    Image title Ejecuci\u00f3n del proyecto En esta etapa del proyecto, se deben realizar las actividades que se planificaron en la etapa anterior. Para ello, los participantes deben conocer c\u00f3mo funcionan los foros.&nbsp;Participamos en un foro Los foros son espacios f\u00edsicos o virtuales cuya finalidad es fomentar el pensamiento cr\u00edtico a trav\u00e9s del debate y el intercambio de ideas u opiniones sobre un tema o problema. A diferencia de los foros realizados en espacios f\u00edsicos, en los foros virtuales, los participantes pueden intervenir de manera asincr\u00f3nica por un tiempo determinado. Para participar del foro, consideren las siguientes pautas:El moderador abre el debate proponiendo el tema del foro.Cada participante debe realizar como m\u00ednimo tres comentarios o intervenciones siguiendo esta din\u00e1mica:Contestar de manera argumentada la pregunta del foro.&nbsp;Expresar su opini\u00f3n respecto de las respuestas de otros participantes.&nbsp;Responder o replicar las opiniones que otros formulen sobre sus argumentos.El moderador debe motivar el debate y regular los tiempos de intervenci\u00f3n de los participantes.Al cierre del foro, el moderador debe dar lectura de las conclusiones del debate. Image title Puedes&nbsp;utilizar una herramienta como Microsoft Teams para crear foros virtuales.&nbsp; &nbsp;\u00bfC\u00f3mo lograremos nuestro reto sostenible? Eval\u00faen los resultados del proyecto a fin de que, sobre esa base, planteen correcciones para una siguiente ocasi\u00f3n. Utiliza esta r\u00fabrica para evaluar tu participaci\u00f3n en el foro. R\u00fabrica actividad foro evaluable \u201cEcosistemas conservados, bienestar para todos\u201d       Criterios \\ Nivel logrado   En inicio   En proceso   Logrado       Dimensi\u00f3n cognitivaInvestigaci\u00f3n, an\u00e1lisis y desarrollo del pensamiento cr\u00edtico.   Expuse mis ideas con base en el an\u00e1lisis de algunas fuentes de informaci\u00f3n.   Expuse argumentos s\u00f3lidos y formul\u00e9 ideas con base en el an\u00e1lisis de diversas fuentes de informaci\u00f3n.   Expuse argumentos s\u00f3lidos y formul\u00e9 ideas complejas con base en el an\u00e1lisis y la reflexi\u00f3n cr\u00edtica de diversas fuentes de informaci\u00f3n.       Dimensi\u00f3n actitudinalGeneraci\u00f3n de opiniones propias y negociaci\u00f3n de ideas.   Particip\u00e9 del debate con opiniones y disposici\u00f3n para dialogar solo con algunos participantes.   Particip\u00e9 del debate con opiniones e ideas y disposici\u00f3n para dialogar con la mayor\u00eda de los participantes.   Particip\u00e9 del debate con opiniones e ideas propias, sentido cr\u00edtico y disposici\u00f3n para dialogar con los dem\u00e1s.       Dimensi\u00f3n autorregulativaCualidades \u00e9ticas al momento de expresar ideas u opiniones.   Expres\u00e9 mis ideas con claridad y respeto por la opini\u00f3n de los participantes que solo concordaron conmigo.   Expres\u00e9 mis argumentos e ideas con claridad y respeto por la opini\u00f3n de la mayor\u00eda de los participantes.   Expres\u00e9 mis argumentos e ideas con claridad y respeto por la opini\u00f3n de los dem\u00e1s, aunque no estuviera de acuerdo con ellos.    Motive a los estudiantes a realizar la&nbsp;actividad&nbsp;propuesta&nbsp;en el apartado \"Taller de investigaci\u00f3n\". Taller de investigaci\u00f3n Image title",
        "content_alu": " ? Espacio para el cambio \u00bfC\u00f3mo conservamos y gestionamos&nbsp;los ecosistemas terrestres? Image title &nbsp;\u00bfQu\u00e9 lecciones hemos aprendido acerca de la deforestaci\u00f3n y&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;degradaci\u00f3n de los suelos ocasionadas por las guerras? A lo largo de la historia, la humanidad ha enfrentado diversas guerras y estas han tra\u00eddo como consecuencia muerte y destrucci\u00f3n no solo de seres humanos, sino de la naturaleza.&nbsp;Entre 1961 y 1975, durante la guerra de Vietnam, Vietnam sufri\u00f3 la destrucci\u00f3n deliberada de sus bosques y suelo. Estados Unidos roci\u00f3 el \u201cAgente Naranja\u201d, un compuesto de herbicidas y defoliantes sobre los cultivos y bosques. Adem\u00e1s us\u00f3 napalm, un combustible que inciner\u00f3 toda forma de vida. Uno de los bosques m\u00e1s afectados fue el manglar Delta del Mekong que perdi\u00f3 gran diversidad de ecosistemas.&nbsp;Toda esta historia de guerras nos ha dejado muchas lecciones. Entre ellas, la importancia de mantener los ecosistemas saludables para disminuir las consecuencias del calentamiento global y construir un mundo mejor. Puedes utilizar una herramienta como Google Maps para ver el territorio de Vietnam&nbsp;&nbsp; Helic\u00f3pteros estadounidenses sobre Vietnam. Aviones de Estados Unidos esparcen herbicidas. Lanzamiento de \u201cAgente Naranja\u201d sobre &nbsp;los bosques de Vietnam. Lanzamiento de herbicidas y napalm sobre campos de cultivo. Lanzamiento de \u201cAgente Naranja\u201d y napalm sobre el manglar Delta del Mekong. Luz y sus compa\u00f1eros est\u00e1n investigando sobre las consecuencias que dej\u00f3 la guerra de Vietnam. Se est\u00e1n enfocando principalmente en aquellas que est\u00e9n relacionadas con la deforestaci\u00f3n, la degradaci\u00f3n de la tierra y el caso del manglar Delta del Mekong. Lee y analiza la conversaci\u00f3n que compartieron con su profesora por videollamada.  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Profesora: Buenos d\u00edas, chicos, \u00bfsab\u00edan que durante la guerra de Vietnam uno de los manglares m\u00e1s grandes fue destruido? Hasta la actualidad, no se han podido recuperar los ecosistemas. \u00bfConocen alguna de las causas?&nbsp; Image title Mario: Yo vi en una pel\u00edcula que Estados Unidos roci\u00f3 millones de litros de gama de herbicidas y defoliantes para descubrir los escondites de su enemigo.Adem\u00e1s, en Vietnam del Sur fumigaron las tierras de cultivo con el \u201cAgente Naranja\u201d para que los campesinos abandonaran sus tierras de cultivo y el ej\u00e9rcito no tuviera suministros para alimentarse. Malena: As\u00ed es, yo vi un reportaje y el 20 % de la selva de Vietnam fue rociada de pesticidas al menos una vez. El \u201cAgente Naranja\u201d era un compuesto y el ingrediente principal era la TCDD (dioxina). Esta sustancia era hidrof\u00f3bica, se quedaba pegada en las hojas, y al caer eran absorbidas por el suelo y as\u00ed se propagaba el efecto contaminante. Image title Jos\u00e9: Es cierto, Malena. Hasta la actualidad hay muchos terrenos inf\u00e9rtiles. Adem\u00e1s, los sedimentos fluviales eran alimento de los peces, convirti\u00e9ndose as\u00ed en peces contaminados.&nbsp; Image title Roberto: Yo le\u00ed que&nbsp;las tropas norteamericanas lanzaron cerca de 8 millones de toneladas de napalm, un combustible&nbsp;de bajo costo, pero altamente inflamable. Este evento es conocido como la \u201clluvia de fuego\u201d. Como consecuencia, muchos bosques fueron destruidos. Uno de los m\u00e1s importantes fue el manglar Delta del Mekong. En este lugar, viv\u00edan diversos ecosistemas.&nbsp; Image title &nbsp;Vista captada por la NASA. \u00a9 Darwinek | NASA on Wikimedia Commons Puedes leer el reportaje acerca del Delta del Mekong en:&nbsp;          &nbsp;\u00bfCu\u00e1l es nuestro reto sostenible? Conservar y gestionar los ecosistemas terrestres \u00bfQu\u00e9 fen\u00f3menos causan la deforestaci\u00f3n? \u00bfExistir\u00e1 una relaci\u00f3n entre la deforestaci\u00f3n, el calentamiento global y el cambio clim\u00e1tico? \u00bfQu\u00e9 instituciones est\u00e1n involucradas para controlarla? \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 nuestro compromiso? Puedes saber m\u00e1s acerca del Objetivo 15 de Desarrollo Sostenible de las Naciones Unidas ingresando a: Image title Los bosques son necesarios para nuestra supervivencia: nos proporciona ox\u00edgeno, regula los sistemas meteorol\u00f3gicos, poliniza y produce nuestros alimentos. En la actualidad, la actividad humana ha alterado casi el 75 % de la superficie terrestre.Por ello, es fundamental que los pa\u00edses se unan y trabajen para garantizar acciones para la protecci\u00f3n de los ecosistemas, acorde&nbsp;con el Objetivo 15 de Desarrollo Sostenible de las Naciones Unidas. Una de sus metas proyectadas hacia el 2030 es luchar contra la desertificaci\u00f3n, rehabilitar las tierras y los suelos degradados. Transcription &nbsp;\u00bfC\u00f3mo lograremos nuestro reto sostenible Proyecto \u201cEcosistemas conservados, bienestar para todos\u201dEn este proyecto, realizaremos un foro de discusi\u00f3n en el que podr\u00e1n reunirse, de manera presencial o virtual, para intercambiar ideas u opiniones y aportar soluciones a la problem\u00e1tica de la deforestaci\u00f3n y los suelos degradados a escala local y global.Para realizar el proyecto, deben organizarse en grupos de cinco&nbsp;o menos&nbsp;integrantes y considerar las tres etapas que se detallan a continuaci\u00f3n:  Diagn\u00f3stico de la realidad En esta etapa del proyecto, se deben identificar las distintas problem\u00e1ticas vinculadas al tema principal del foro. Cada equipo deber\u00e1 buscar informaci\u00f3n y responder las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 regiones del mundo se ven m\u00e1s afectadas por la deforestaci\u00f3n y los suelos degradados? \u00bfQu\u00e9 factores (naturales y sociales) han influido en ello?\u00bfPor qu\u00e9 es importante reducir la deforestaci\u00f3n y los suelos degradados en la zonas m\u00e1s vulnerables del planeta?\u00bfQu\u00e9 acciones para evitar la deforestaci\u00f3n y los suelos degradados se vienen ejecutando o se han realizado recientemente a escala global?&nbsp;\u00bfHay deforestaci\u00f3n y suelos degradados en tu localidad o regi\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 propondr\u00edas para reducirlos? Image title Dise\u00f1o del proyecto En esta etapa, se debe establecer el objetivo del proyecto y la actividad que nos ayudar\u00e1 a lograrlo. En este caso, buscamos formular alternativas de soluci\u00f3n frente a la problem\u00e1tica de la deforestaci\u00f3n y los suelos degradados identificada en la etapa anterior.&nbsp;Para ello, cada grupo formular\u00e1 una pregunta retadora como la siguiente, para motivar la discusi\u00f3n del foro:\u00bfEs posible promover acciones para mitigar la deforestaci\u00f3n y la degradaci\u00f3n de los suelos como en la Amazon\u00eda del Brasil? \u00bfDe qu\u00e9 manera?A continuaci\u00f3n, deber\u00e1n organizar el trabajo en equipo elaborando un cuadro como este:       &nbsp;Roles   &nbsp;Funciones   &nbsp;Responsables         &nbsp;Moderador   Dirige y modera las intervenciones en el foro. Elabora las conclusiones y las remite a los participantes al t\u00e9rmino de la jornada.   &nbsp;       &nbsp;Facilitadores   Proponen y remiten materiales (documentos, noticias, art\u00edculos breves, etc.) sobre el tema del foro a los participantes antes del debate.&nbsp;   &nbsp;       &nbsp;Participantes   Intercambian ideas, opinan y aportan soluciones para resolver&nbsp;la problem\u00e1tica planteada.   &nbsp;    Image title Ejecuci\u00f3n del proyecto En esta etapa del proyecto, se deben realizar las actividades que se planificaron en la etapa anterior. Para ello, los participantes deben conocer c\u00f3mo funcionan los foros.&nbsp;Participamos en un foro Los foros son espacios f\u00edsicos o virtuales cuya finalidad es fomentar el pensamiento cr\u00edtico a trav\u00e9s del debate y el intercambio de ideas u opiniones sobre un tema o problema. A diferencia de los foros realizados en espacios f\u00edsicos, en los foros virtuales, los participantes pueden intervenir de manera asincr\u00f3nica por un tiempo determinado. Para participar del foro, consideren las siguientes pautas:El moderador abre el debate proponiendo el tema del foro.Cada participante debe realizar como m\u00ednimo tres comentarios o intervenciones siguiendo esta din\u00e1mica:Contestar de manera argumentada la pregunta del foro.&nbsp;Expresar su opini\u00f3n respecto de las respuestas de otros participantes.&nbsp;Responder o replicar las opiniones que otros formulen sobre sus argumentos.El moderador debe motivar el debate y regular los tiempos de intervenci\u00f3n de los participantes.Al cierre del foro, el moderador debe dar lectura de las conclusiones del debate. Image title Puedes&nbsp;utilizar una herramienta como Microsoft Teams para crear foros virtuales.&nbsp; &nbsp;\u00bfC\u00f3mo lograremos nuestro reto sostenible? Eval\u00faen los resultados del proyecto a fin de que, sobre esa base, planteen correcciones para una siguiente ocasi\u00f3n. Utiliza esta r\u00fabrica para evaluar tu participaci\u00f3n en el foro. R\u00fabrica actividad foro evaluable \u201cEcosistemas conservados, bienestar para todos\u201d       Criterios \\ Nivel logrado   En inicio   En proceso   Logrado       Dimensi\u00f3n cognitivaInvestigaci\u00f3n, an\u00e1lisis y desarrollo del pensamiento cr\u00edtico.   Expuse mis ideas con base en el an\u00e1lisis de algunas fuentes de informaci\u00f3n.   Expuse argumentos s\u00f3lidos y formul\u00e9 ideas con base en el an\u00e1lisis de diversas fuentes de informaci\u00f3n.   Expuse argumentos s\u00f3lidos y formul\u00e9 ideas complejas con base en el an\u00e1lisis y la reflexi\u00f3n cr\u00edtica de diversas fuentes de informaci\u00f3n.       Dimensi\u00f3n actitudinalGeneraci\u00f3n de opiniones propias y negociaci\u00f3n de ideas.   Particip\u00e9 del debate con opiniones y disposici\u00f3n para dialogar solo con algunos participantes.   Particip\u00e9 del debate con opiniones e ideas y disposici\u00f3n para dialogar con la mayor\u00eda de los participantes.   Particip\u00e9 del debate con opiniones e ideas propias, sentido cr\u00edtico y disposici\u00f3n para dialogar con los dem\u00e1s.       Dimensi\u00f3n autorregulativaCualidades \u00e9ticas al momento de expresar ideas u opiniones.   Expres\u00e9 mis ideas con claridad y respeto por la opini\u00f3n de los participantes que solo concordaron conmigo.   Expres\u00e9 mis argumentos e ideas con claridad y respeto por la opini\u00f3n de la mayor\u00eda de los participantes.   Expres\u00e9 mis argumentos e ideas con claridad y respeto por la opini\u00f3n de los dem\u00e1s, aunque no estuviera de acuerdo con ellos.    Taller de investigaci\u00f3n Image title",
        "order": 7,
        "resources": [
          {
            "id": "10a147bb4d524e0875c32fea196e664d",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "imageGallery title"
          },
          {
            "id": "591a339b8b22f1f62f4ecf6b12093556",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": "Espacio para el cambio"
          },
          {
            "id": "7957fd5098e63272f7586bbdf8e5afd5",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "79ceccbaa2c96ab5bfbb048204eac021",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "f276b99416867be2ba6dba4a432229be",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "2f597cb6ce0adc0602ae3c0bd55319f1",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Espacio para el cambio"
          },
          {
            "id": "ce70b31032843728027cc90b850c4368",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "152637365d345e65d459b0d77bb8f4f3",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "3893e7429bee65998ee198f3c84e7441",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "e804232d23da8979a37d4012ed659776",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "\u00bfC\u00f3mo lograremos nuestro reto sostenible?"
          },
          {
            "id": "a9bd2f59e4b5b18e3fa1d17cf756b438",
            "resourceTypeRefId": "07",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 11,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "61461e572d14c4f1dadaed2357c1e507",
        "title": "Punto de llegada",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#61461e572d14c4f1dadaed2357c1e507",
        "content": " ? Punto de llegada S\u00edntesis de unidad&nbsp; Image title \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Arrastra el acontecimiento con la descripci\u00f3n que le corresponde.&nbsp;        Alianza pol\u00edtico-militar constituida por doce estados occidentales (B\u00e9lgica, Canad\u00e1, Dinamarca, Estados Unidos, Francia, Italia, Islandia, Luxemburgo, Noruega, los Pa\u00edses Bajos, Portugal y el Reino Unido) que ten\u00eda por objetivo crear una fuerza multinacional bajo un mando \u00fanico.&nbsp;           Conjunto de cr\u00e9ditos abiertos a todos los estados europeos para estimular su recuperaci\u00f3n productiva. La Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica prohibi\u00f3 a los pa\u00edses bajo su influencia participar.           Se cre\u00f3 con el objetivo de garantizar asistencia econ\u00f3mica a los pa\u00edses comunistas e impedir la interferencia de los Estados Unidos en Europa Oriental.           Se deline\u00f3 la carta de constituci\u00f3n de la nueva instituci\u00f3n, que tom\u00f3 el nombre de Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas.           Acci\u00f3n para controlar la expansi\u00f3n de la URSS hacia el sur y occidente del continente europeo.&nbsp;    Conferencia de San Francisco Plan Marshall La doctrina Truman  Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte (OTAN)  Consejo de Ayuda Mutua Econ\u00f3mica (Comecom) Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Explica que las divisiones entre un periodo hist\u00f3rico y otro se usan para diferenciar \u00e9pocas que tienen un conjunto de caracter\u00edsticas que denotan una gran transformaci\u00f3n de las sociedades.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Conferencia de San Francisco: Se deline\u00f3 la carta de constituci\u00f3n de la nueva instituci\u00f3n, que tom\u00f3 el nombre de Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) /&nbsp;Plan Marshall: Conjunto de cr\u00e9ditos abiertos a todos los estados europeos para estimular su recuperaci\u00f3n productiva. La Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica prohibi\u00f3 a los pa\u00edses bajo su influencia participar /&nbsp;La doctrina Truman: Acci\u00f3n para controlar la expansi\u00f3n de la URSS hacia el sur y occidente del continente europeo /&nbsp;Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte (OTAN): Alianza pol\u00edtico-militar constituida por doce estados occidentales (B\u00e9lgica, Canad\u00e1, Dinamarca, Estados Unidos, Francia, Italia, Islandia, Luxemburgo, Noruega, los Pa\u00edses Bajos, Portugal y el Reino Unido) que ten\u00eda por objetivo crear una fuerza multinacional bajo un mando \u00fanico; Consejo de Ayuda Mutua Econ\u00f3mica (Comecom): Se cre\u00f3 con el objetivo de garantizar asistencia econ\u00f3mica a los pa\u00edses comunistas e impedir la interferencia de los Estados Unidos en Europa Oriental. 2. Selecciona los hechos que ocurrieron en el periodo de la posguerra. Pa\u00edses miembros de la OTAN. Aliados de Estados Unidos. Pa\u00edses miembros del Pacto de Varsovia. Aliados de la URSS. Pa\u00edses miembros de la OTAN. Aliados de Estados Unidos. Pa\u00edses miembros del Pacto de Varsovia. Aliados de la URSS. Pa\u00edses miembros de la OTAN. Aliados de Estados Unidos. Pa\u00edses miembros del Pacto de Varsovia. Aliados de la URSS. Pa\u00edses miembros de la OTAN. Aliados de Estados Unidos. Pa\u00edses miembros del Pacto de Varsovia. Aliados de la URSS. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Maneja fuentes de informaci\u00f3n para comprender el espacio geogr\u00e1fico y el ambiente.Desempe\u00f1o precisado: Elabora mapas tem\u00e1ticos simples y de s\u00edntesis a diferentes escalas, as\u00ed como otras representaciones a partir de diversas fuentes.Habilidad: Analizar.Rpta.: Pa\u00edses miembros de la OTAN; Aliados de Estados Unidos; Pa\u00edses miembros del Pacto de Varsovia; Aliados de la URSS. 3. Selecciona las tres causas del crecimiento econ\u00f3mico capitalista. Image title Los acuerdos con los empresarios El bajo precio de las materias primas y la energ\u00eda. La intervenci\u00f3n del estado en la econom\u00eda. La industrializaci\u00f3n. El aumento de la productividad. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Establece jerarqu\u00edas entre m\u00faltiples causas de hechos o procesos hist\u00f3ricos ocurridos durante la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.Habilidad: Seleccionar.Rpta.: El aumento de la productividad; El bajo precio de las materias primas y la energ\u00eda; La intervenci\u00f3n del estado en la econom\u00eda. 4. Lee los&nbsp;enunciado y selecciona verdadero (V) o falso (F) seg\u00fan corresponda.&nbsp; Image title Nikita Kruschev promovi\u00f3 la \u201cl\u00ednea de coexistencia pac\u00edfica\u201d. Image title Tratado SALT puso l\u00edmites a la producci\u00f3n de armas nucleares. El periodo de la coexistencia pac\u00edfica, se diferencia de la fase anterior porque las superpotencias definieron mecanismos de coexistencia pac\u00edfica para evitar una conflagraci\u00f3n nuclear.&nbsp;&nbsp; El establecimiento del tel\u00e9fono rojo, la firma del Tratado SALT y de los Acuerdos de Helsinki son ejemplos de la coexistencia pac\u00edfica.&nbsp;&nbsp; &nbsp; Los movimientos pacifistas presionaron al gobierno norteamericano para que pusiera fin a la intervenci\u00f3n militar en Vietnam.&nbsp;&nbsp; &nbsp; La equidad de g\u00e9nero es un valor que surgi\u00f3 en esta fase y que ha influido en la nueva concepci\u00f3n de la familia.&nbsp;&nbsp; &nbsp; Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Explica las actitudes y los comportamientos de los individuos y&nbsp;los colectivos a partir del marco cultural de la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.Habilidad: Seleccionar.Rpta.: verdadero, verdadero, verdadero, verdadero. 5. Lee el texto y completa los enuciados. Escribe.&nbsp;      Nasser y la crisis del canal de SuezNo daremos ninguna ocasi\u00f3n a los pa\u00edses ocupantes para que puedan ejecutar sus planes, y esta es la raz\u00f3n por la que hoy firmo el acuerdo del gobierno sobre la nacionalizaci\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda del Canal [...]. En Egipto no existir\u00e1 ninguna otra soberan\u00eda que la del pueblo egipcio, un solo pueblo&nbsp;(Nasser, 1956, p\u00e1rr. 13)         &nbsp;comercial - nacionalista - estrat\u00e9gica - los dos bloques   Nasser ten\u00eda una ideolog\u00eda&nbsp;&nbsp;&nbsp; .Nasser quer\u00eda distanciarse de&nbsp;&nbsp;&nbsp; de la Guerra Fr\u00eda.El canal de Suez tiene una importancia&nbsp;&nbsp;&nbsp; .El canal de Suez tiene una posici\u00f3n&nbsp;&nbsp;&nbsp;que facilita el tr\u00e1nsito entre Europa y Asia. &nbsp; Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Explica las actitudes y los comportamientos de los individuos y&nbsp;los colectivos a partir del marco cultural de la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.Habilidad: Comprender.Rpta.: nacionalista; los dos bloques; comercial; estrat\u00e9gica. 6. Completa los espacio en blanco. Escribe la palabra correcta.&nbsp; &nbsp;      franc\u00e9s \u2013 tercer mundo \u2013 holand\u00e9s - nacionalistas - ONU \u2013 Asia \u2013 brit\u00e1nico - descolonizaci\u00f3n - \u00c1frica    Despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial se reforzaron los movimientos&nbsp; &nbsp;&nbsp;.El fin de la hegemon\u00eda de Europa es una causa de la&nbsp; &nbsp;&nbsp;. &nbsp;&nbsp;La&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;apoyaba el derecho a la autodeterminaci\u00f3n de los pueblos. &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Los procesos de descolonizaci\u00f3n se ocurrieron en&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;y&nbsp; &nbsp;&nbsp;.&nbsp;Las colonias asi\u00e1ticas se independizaron de de los imperios&nbsp; &nbsp;&nbsp;,&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;y&nbsp; &nbsp;&nbsp;. &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;La denominaci\u00f3n de&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;es un efecto de la descolonizaci\u00f3n. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricasCapacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Explica que las divisiones entre un periodo hist\u00f3rico y otro se usan para diferenciar \u00e9pocas que tienen un conjunto de caracter\u00edsticas que denotan una gran transformaci\u00f3n de las sociedades.Habilidad: Relacionar.Rpta.: nacionalistas / descolonizaci\u00f3n / ONU / Asia, \u00c1frica / brit\u00e1nico, holand\u00e9s y franc\u00e9s / tercer mundo. 7. Selecciona tres enunciados relacionados con las im\u00e1genes.&nbsp;&nbsp; Image title Cartel de propaganda de la \u00e9poca del Gran Salto adelante. Image title Militantes comunistas leen el Libro rojo de Mao durante la Revoluci\u00f3n Cultural. Ambos procesos fueron dirigidos por Mao. Se cre\u00f3 un culto a la personalidad alrededor de Mao. Durante el Gran Salto Adelante, Mao dise\u00f1\u00f3 un modelo de desarrollo aut\u00f3nomo que asoci\u00f3 las actividades agr\u00edcolas como las industriales. Durante la etapa de la influencia sovi\u00e9tica, Mao perdi\u00f3 poder. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y procedimientos para obtener informaci\u00f3n sobre la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.Habilidad: Analizar.Rpta.: Ambos procesos fueron dirigidos por Mao; Se cre\u00f3 un culto a la personalidad alrededor de Mao; Durante el Gran Salto Adelante, Mao dise\u00f1\u00f3 un modelo de desarrollo aut\u00f3nomo que asoci\u00f3 las actividades agr\u00edcolas como las industriales. 8. Selecciona tres factores que desencadenaron la aparici\u00f3n del terrorismo en Oriente Medio.&nbsp;        \u00bfC\u00f3mo surgi\u00f3 el terrorismo en la regi\u00f3n?La guerra de 1948 hab\u00eda dejado sin hogar a m\u00e1s de medio mill\u00f3n de palestinos que tuvieron que instalarse en campos de refugiados en la Franja de Gaza, en la frontera con Egipto y en la orilla occidental del Jord\u00e1n (Cisjordania). Con el tiempo se crearon m\u00e1s de cincuenta campamentos para palestinos en Jordania, L\u00edbano y Egipto. La Liga \u00c1rabe utiliz\u00f3 el problema de los refugiados para lanzar ataques contra Israel.Las p\u00e9simas condiciones de vida y de salubridad, junto con las negras perspectivas de futuro para la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven de esos campos, fueron el caldo de cultivo perfecto para la aparici\u00f3n de los fedayines (\u201cluchadores por la libertad\u201d), quienes pretend\u00edan recuperar su territorio. En estos campos de refugiados tambi\u00e9n surgieron la OLP (Organizaci\u00f3n para la Liberaci\u00f3n Palestina) y el grupo terrorista Al Fatah.    Image title El Ham\u00e1s, Hassan Nasrallah y Osama bin Laden. El surgimiento de los nacionalismos \u00e1rabe y jud\u00edo. Los inicios de la integraci\u00f3n europea. La inequidad en la participaci\u00f3n de Palestina. El retraso econ\u00f3mico del bloque comunista. La proclamaci\u00f3n del estado de Israel. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa el impacto o las consecuencias de hechos o procesos hist\u00f3ricos \u2013sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, culturales\u2013 durante la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.Habilidad: Relacionar.Rpta.: El surgimiento de los nacionalismos \u00e1rabe y jud\u00edo; La inequidad en la participaci\u00f3n de Palestina; La proclamaci\u00f3n del estado de Israel. 9. Selecciona la informaci\u00f3n solicitada con relaci\u00f3n a la crisis de la d\u00e9cada del setenta.&nbsp; La crisis del petr\u00f3leo Image title Image title &nbsp;Detonante&nbsp;&nbsp;&nbsp;Causa coyuntural&nbsp;&nbsp;&nbsp;Causa estructural&nbsp;&nbsp;&nbsp;Efecto&nbsp;&nbsp;&nbsp; Dificultades pol\u00edticas entre Estados Unidos y Europa. Conflicto \u00e1rabe-israel\u00ed en Oriente Medio. Subida del precio del petr\u00f3leo. Dependencia occidental del petr\u00f3leo barato. Dificultades pol\u00edticas entre Estados Unidos y Europa. Conflicto \u00e1rabe-israel\u00ed en Oriente Medio. Subida del precio del petr\u00f3leo. Dependencia occidental del petr\u00f3leo barato. Dificultades pol\u00edticas entre Estados Unidos y Europa. Conflicto \u00e1rabe-israel\u00ed en Oriente Medio. Subida del precio del petr\u00f3leo. Dependencia occidental del petr\u00f3leo barato. Dificultades pol\u00edticas entre Estados Unidos y Europa. Conflicto \u00e1rabe-israel\u00ed en Oriente Medio. Subida del precio del petr\u00f3leo. Dependencia occidental del petr\u00f3leo barato. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad. Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Explica las actitudes y los comportamientos de los individuos y los colectivos a partir del marco cultural de la Guerra Fr\u00eda y la&nbsp;de \u00c1frica y Asia.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Subida del precio del petr\u00f3leo; Conflicto \u00e1rabe-israel\u00ed en Oriente Medio; Dependencia occidental del petr\u00f3leo barato; Dificultades pol\u00edticas entre Estados Unidos y Europa. 10. &nbsp;Ordena cronol\u00f3gicamente los hechos. Arrastra las alternativas seg\u00fan corresponda.&nbsp; Formaci\u00f3n de la Comunidad Econ\u00f3mica Europea (CEE). Disoluci\u00f3n del estado sovi\u00e9tico. Ca\u00edda del muro de Berl\u00edn. La creaci\u00f3n del estado de Israel. Presidencia de Gorbachov. Las guerras \u00e1rabe-israel\u00edes. El nacimiento de la OLP. La crisis del petr\u00f3leo. Consolidaci\u00f3n econ\u00f3mica de Estados Unidos y Reino Unido. La perestroika. Reunificaci\u00f3n alemana. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Establece jerarqu\u00edas entre m\u00faltiples causas de hechos o procesos hist\u00f3ricos ocurridos durante la Guerra Fr\u00eda.Habilidad: Jerarquizar.Rpta.: La creaci\u00f3n del Estado de Israel; Las guerras \u00e1rabe-israel\u00edes; El nacimiento de la OLP; Formaci\u00f3n de la Comunidad Econ\u00f3mica Europea (CEE); La crisis del petr\u00f3leo; Consolidaci\u00f3n econ\u00f3mica de Estados Unidos y Reino Unido; Presidencia de Gorbachov; La perestroika; Ca\u00edda del muro de Berl\u00edn; Reunificaci\u00f3n alemana; Disoluci\u00f3n del estado sovi\u00e9tico. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? &nbsp;Reflexiono sobre mi aprendizaje. Image title",
        "content_alu": " ? Punto de llegada S\u00edntesis de unidad&nbsp; Image title \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Arrastra el acontecimiento con la descripci\u00f3n que le corresponde.&nbsp;        Alianza pol\u00edtico-militar constituida por doce estados occidentales (B\u00e9lgica, Canad\u00e1, Dinamarca, Estados Unidos, Francia, Italia, Islandia, Luxemburgo, Noruega, los Pa\u00edses Bajos, Portugal y el Reino Unido) que ten\u00eda por objetivo crear una fuerza multinacional bajo un mando \u00fanico.&nbsp;           Conjunto de cr\u00e9ditos abiertos a todos los estados europeos para estimular su recuperaci\u00f3n productiva. La Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica prohibi\u00f3 a los pa\u00edses bajo su influencia participar.           Se cre\u00f3 con el objetivo de garantizar asistencia econ\u00f3mica a los pa\u00edses comunistas e impedir la interferencia de los Estados Unidos en Europa Oriental.           Se deline\u00f3 la carta de constituci\u00f3n de la nueva instituci\u00f3n, que tom\u00f3 el nombre de Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas.           Acci\u00f3n para controlar la expansi\u00f3n de la URSS hacia el sur y occidente del continente europeo.&nbsp;    Conferencia de San Francisco Plan Marshall La doctrina Truman  Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte (OTAN)  Consejo de Ayuda Mutua Econ\u00f3mica (Comecom) 2. Selecciona los hechos que ocurrieron en el periodo de la posguerra. Pa\u00edses miembros de la OTAN. Aliados de Estados Unidos. Pa\u00edses miembros del Pacto de Varsovia. Aliados de la URSS. Pa\u00edses miembros de la OTAN. Aliados de Estados Unidos. Pa\u00edses miembros del Pacto de Varsovia. Aliados de la URSS. Pa\u00edses miembros de la OTAN. Aliados de Estados Unidos. Pa\u00edses miembros del Pacto de Varsovia. Aliados de la URSS. Pa\u00edses miembros de la OTAN. Aliados de Estados Unidos. Pa\u00edses miembros del Pacto de Varsovia. Aliados de la URSS. 3. Selecciona las tres causas del crecimiento econ\u00f3mico capitalista. Image title Los acuerdos con los empresarios El bajo precio de las materias primas y la energ\u00eda. La intervenci\u00f3n del estado en la econom\u00eda. La industrializaci\u00f3n. El aumento de la productividad. 4. Lee los&nbsp;enunciado y selecciona verdadero (V) o falso (F) seg\u00fan corresponda.&nbsp; Image title Nikita Kruschev promovi\u00f3 la \u201cl\u00ednea de coexistencia pac\u00edfica\u201d. Image title Tratado SALT puso l\u00edmites a la producci\u00f3n de armas nucleares. El periodo de la coexistencia pac\u00edfica, se diferencia de la fase anterior porque las superpotencias definieron mecanismos de coexistencia pac\u00edfica para evitar una conflagraci\u00f3n nuclear.&nbsp;&nbsp; El establecimiento del tel\u00e9fono rojo, la firma del Tratado SALT y de los Acuerdos de Helsinki son ejemplos de la coexistencia pac\u00edfica.&nbsp;&nbsp; &nbsp; Los movimientos pacifistas presionaron al gobierno norteamericano para que pusiera fin a la intervenci\u00f3n militar en Vietnam.&nbsp;&nbsp; &nbsp; La equidad de g\u00e9nero es un valor que surgi\u00f3 en esta fase y que ha influido en la nueva concepci\u00f3n de la familia.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 5. Lee el texto y completa los enuciados. Escribe.&nbsp;      Nasser y la crisis del canal de SuezNo daremos ninguna ocasi\u00f3n a los pa\u00edses ocupantes para que puedan ejecutar sus planes, y esta es la raz\u00f3n por la que hoy firmo el acuerdo del gobierno sobre la nacionalizaci\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda del Canal [...]. En Egipto no existir\u00e1 ninguna otra soberan\u00eda que la del pueblo egipcio, un solo pueblo&nbsp;(Nasser, 1956, p\u00e1rr. 13)         &nbsp;comercial - nacionalista - estrat\u00e9gica - los dos bloques   Nasser ten\u00eda una ideolog\u00eda&nbsp;&nbsp;&nbsp; .Nasser quer\u00eda distanciarse de&nbsp;&nbsp;&nbsp; de la Guerra Fr\u00eda.El canal de Suez tiene una importancia&nbsp;&nbsp;&nbsp; .El canal de Suez tiene una posici\u00f3n&nbsp;&nbsp;&nbsp;que facilita el tr\u00e1nsito entre Europa y Asia. &nbsp; 6. Completa los espacio en blanco. Escribe la palabra correcta.&nbsp; &nbsp;      franc\u00e9s \u2013 tercer mundo \u2013 holand\u00e9s - nacionalistas - ONU \u2013 Asia \u2013 brit\u00e1nico - descolonizaci\u00f3n - \u00c1frica    Despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial se reforzaron los movimientos&nbsp; &nbsp;&nbsp;.El fin de la hegemon\u00eda de Europa es una causa de la&nbsp; &nbsp;&nbsp;. &nbsp;&nbsp;La&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;apoyaba el derecho a la autodeterminaci\u00f3n de los pueblos. &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Los procesos de descolonizaci\u00f3n se ocurrieron en&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;y&nbsp; &nbsp;&nbsp;.&nbsp;Las colonias asi\u00e1ticas se independizaron de de los imperios&nbsp; &nbsp;&nbsp;,&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;y&nbsp; &nbsp;&nbsp;. &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;La denominaci\u00f3n de&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;es un efecto de la descolonizaci\u00f3n. 7. Selecciona tres enunciados relacionados con las im\u00e1genes.&nbsp;&nbsp; Image title Cartel de propaganda de la \u00e9poca del Gran Salto adelante. Image title Militantes comunistas leen el Libro rojo de Mao durante la Revoluci\u00f3n Cultural. Ambos procesos fueron dirigidos por Mao. Se cre\u00f3 un culto a la personalidad alrededor de Mao. Durante el Gran Salto Adelante, Mao dise\u00f1\u00f3 un modelo de desarrollo aut\u00f3nomo que asoci\u00f3 las actividades agr\u00edcolas como las industriales. Durante la etapa de la influencia sovi\u00e9tica, Mao perdi\u00f3 poder. 8. Selecciona tres factores que desencadenaron la aparici\u00f3n del terrorismo en Oriente Medio.&nbsp;        \u00bfC\u00f3mo surgi\u00f3 el terrorismo en la regi\u00f3n?La guerra de 1948 hab\u00eda dejado sin hogar a m\u00e1s de medio mill\u00f3n de palestinos que tuvieron que instalarse en campos de refugiados en la Franja de Gaza, en la frontera con Egipto y en la orilla occidental del Jord\u00e1n (Cisjordania). Con el tiempo se crearon m\u00e1s de cincuenta campamentos para palestinos en Jordania, L\u00edbano y Egipto. La Liga \u00c1rabe utiliz\u00f3 el problema de los refugiados para lanzar ataques contra Israel.Las p\u00e9simas condiciones de vida y de salubridad, junto con las negras perspectivas de futuro para la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven de esos campos, fueron el caldo de cultivo perfecto para la aparici\u00f3n de los fedayines (\u201cluchadores por la libertad\u201d), quienes pretend\u00edan recuperar su territorio. En estos campos de refugiados tambi\u00e9n surgieron la OLP (Organizaci\u00f3n para la Liberaci\u00f3n Palestina) y el grupo terrorista Al Fatah.    Image title El Ham\u00e1s, Hassan Nasrallah y Osama bin Laden. El surgimiento de los nacionalismos \u00e1rabe y jud\u00edo. Los inicios de la integraci\u00f3n europea. La inequidad en la participaci\u00f3n de Palestina. El retraso econ\u00f3mico del bloque comunista. La proclamaci\u00f3n del estado de Israel. 9. Selecciona la informaci\u00f3n solicitada con relaci\u00f3n a la crisis de la d\u00e9cada del setenta.&nbsp; La crisis del petr\u00f3leo Image title Image title &nbsp;Detonante&nbsp;&nbsp;&nbsp;Causa coyuntural&nbsp;&nbsp;&nbsp;Causa estructural&nbsp;&nbsp;&nbsp;Efecto&nbsp;&nbsp;&nbsp; Dificultades pol\u00edticas entre Estados Unidos y Europa. Conflicto \u00e1rabe-israel\u00ed en Oriente Medio. Subida del precio del petr\u00f3leo. Dependencia occidental del petr\u00f3leo barato. Dificultades pol\u00edticas entre Estados Unidos y Europa. Conflicto \u00e1rabe-israel\u00ed en Oriente Medio. Subida del precio del petr\u00f3leo. Dependencia occidental del petr\u00f3leo barato. Dificultades pol\u00edticas entre Estados Unidos y Europa. Conflicto \u00e1rabe-israel\u00ed en Oriente Medio. Subida del precio del petr\u00f3leo. Dependencia occidental del petr\u00f3leo barato. Dificultades pol\u00edticas entre Estados Unidos y Europa. Conflicto \u00e1rabe-israel\u00ed en Oriente Medio. Subida del precio del petr\u00f3leo. Dependencia occidental del petr\u00f3leo barato. 10. &nbsp;Ordena cronol\u00f3gicamente los hechos. Arrastra las alternativas seg\u00fan corresponda.&nbsp; Formaci\u00f3n de la Comunidad Econ\u00f3mica Europea (CEE). Disoluci\u00f3n del estado sovi\u00e9tico. Ca\u00edda del muro de Berl\u00edn. La creaci\u00f3n del estado de Israel. Presidencia de Gorbachov. Las guerras \u00e1rabe-israel\u00edes. El nacimiento de la OLP. La crisis del petr\u00f3leo. Consolidaci\u00f3n econ\u00f3mica de Estados Unidos y Reino Unido. La perestroika. Reunificaci\u00f3n alemana. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? &nbsp;Reflexiono sobre mi aprendizaje. Image title",
        "order": 8,
        "resources": [
          {
            "id": "a9671c242bc1cdef91ca38ea4aa3826a",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "0ced7ebd24d26f8b278f31d35e4a53a6",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "efea16845fa6e0afbb45bbfce95622c3",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Arrastra el acontecimiento con la descripci\u00f3n que le corresponde.<br>&nbsp;</p><table style=\"width: 100%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><span style=\"color:#505050;\">Alianza pol\u00edtico-militar constituida por doce estados occidentales (B\u00e9lgica, Canad\u00e1, Dinamarca, Estados Unidos, Francia, Italia, Islandia, Luxemburgo, Noruega, los Pa\u00edses Bajos, Portugal y el Reino Unido) que ten\u00eda por objetivo crear una fuerza multinacional bajo un mando \u00fanico.&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table style=\"width: 100%\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><span style=\"color:#505050;\">Conjunto de cr\u00e9ditos abiertos a todos los estados europeos para estimular su recuperaci\u00f3n productiva. La Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica prohibi\u00f3 a los pa\u00edses bajo su influencia participar.</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table style=\"width: 100%\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 235, 197); border-color: rgb(255, 235, 197);\">Se cre\u00f3 con el objetivo de garantizar asistencia econ\u00f3mica a los pa\u00edses comunistas e impedir la interferencia de los Estados Unidos en Europa Oriental.</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table style=\"width: 100%\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><span style=\"color:#505050;\">Se deline\u00f3 la carta de constituci\u00f3n de la nueva instituci\u00f3n, que tom\u00f3 el nombre de Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas.</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table style=\"font-size: 1rem; width: 100%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 235, 197); border-color: rgb(255, 235, 197);\"><span style=\"color:#505050;\">Acci\u00f3n para controlar la expansi\u00f3n de la URSS hacia el sur y occidente del continente europeo.</span><br>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 2,
              "learningLevelRefId": "162ff6674840a675649e7f766c120c45",
              "learningObjectiveRefId": "f646944b723747d3bb3f94b90550007d",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "65f3d43a5ea6546ebf7db0a6803170ca",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c584dfe3e1a66244a82a054bf3445792",
              "activityTypeName": "qComboImageActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona los hechos que ocurrieron en el periodo de la posguerra.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "162ff6674840a675649e7f766c120c45",
              "learningObjectiveRefId": "7060091b38b54928ad90cfd8d87e1a68",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "490d9bd4b30776da963adaff298086ad",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c34154eefc0ec95cc7b747dc8a162876",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona las tres causas del crecimiento econ\u00f3mico capitalista.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "162ff6674840a675649e7f766c120c45",
              "learningObjectiveRefId": "cb13f823e12a4047ab803c51e7f4f1f8",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "cd793e1375c96a3bbb6be862a4536e25",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "8f875516569c1f22c3ab52439cdded8e",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Lee los&nbsp;enunciado y selecciona verdadero (V) o falso (F) seg\u00fan corresponda.<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "162ff6674840a675649e7f766c120c45",
              "learningObjectiveRefId": "3d18316a34d442f1907e120f532aed2a",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "49c4a628462c5dfc4ae7128ae53b92f1",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c8bbb26d8065b19b0ed8e15acb558b06",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Lee el texto y completa los enuciados. Escribe.<br>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#6e6e6e;\"><strong>Nasser y la crisis del canal de Suez</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">No daremos ninguna ocasi\u00f3n a los pa\u00edses ocupantes para que puedan ejecutar sus planes, y esta es la raz\u00f3n por la que hoy firmo el acuerdo del gobierno sobre la nacionalizaci\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda del Canal [...]. En Egipto no existir\u00e1 ninguna otra soberan\u00eda que la del pueblo egipcio, un solo pueblo&nbsp;(Nasser, 1956, p\u00e1rr. 13)</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(222, 244, 241); border-color: rgb(255, 255, 255);\">&nbsp;comercial - nacionalista - estrat\u00e9gica - los dos bloques</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><ul style=\"margin-left: 40px;\"><li>Nasser ten\u00eda una ideolog\u00eda&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a9b6dac22323dc7c86b700d995d306b9\" id=\"componentGap_91859ce38423487a8ee2f9fab3af6bd8\">&nbsp;</span>&nbsp; .</li><li>Nasser quer\u00eda distanciarse de&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#fada2b7f79e92d2aeb0dd504cbace585\" id=\"componentGap_9ab65292c9774c10ac4be3c65f278789\">&nbsp;</span>&nbsp; de la Guerra Fr\u00eda.</li><li>El canal de Suez tiene una importancia&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#abea257ec49f0162114b70db73222ff9\" id=\"componentGap_3e4d1ec08e164a72836d67aa54e3ed31\">&nbsp;</span>&nbsp; .</li><li>El canal de Suez tiene una posici\u00f3n&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b5b59551b1faf3ee3aa65f77243f6a97\" id=\"componentGap_c2f8d73cb5b2412389bf034505164c42\">&nbsp;</span>&nbsp;que facilita el tr\u00e1nsito entre Europa y Asia.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "162ff6674840a675649e7f766c120c45",
              "learningObjectiveRefId": "3d18316a34d442f1907e120f532aed2a",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "ab5134fc7a90ab3716f15fd7d6143cf1",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "64d16ae4b9e3179a3222720fbbf72bd3",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>Completa los espacio en blanco. Escribe la palabra correcta.&nbsp; &nbsp;</p><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(222, 244, 241); border-color: rgb(255, 255, 255);\">franc\u00e9s \u2013 tercer mundo \u2013 holand\u00e9s - nacionalistas - ONU \u2013 Asia \u2013 brit\u00e1nico - descolonizaci\u00f3n - \u00c1frica</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><ul><li>Despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial se reforzaron los movimientos&nbsp; <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ec61d21cb498a866e56fc0d1c12a809f\" id=\"componentGap_d09450732d7c4807990f10b3e90ceb0a\">&nbsp;</span>&nbsp;.</li><li>El fin de la hegemon\u00eda de Europa es una causa de la&nbsp; <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#3bfc5ff183d340a8d428fcc28c4d749a\" id=\"componentGap_fa38eb8f630849f98eac49b50456dde8\">&nbsp;</span>&nbsp;. &nbsp;&nbsp;</li><li>La&nbsp; <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a6778c3c1d360625b892506e46d47e24\" id=\"componentGap_0fce27b2ee53447fa16bb9056ea195a5\">&nbsp;</span>&nbsp;&nbsp;apoyaba el derecho a la autodeterminaci\u00f3n de los pueblos. &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</li><li>Los procesos de descolonizaci\u00f3n se ocurrieron en&nbsp; <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#10ebac073c0ffca6e215d85f94cc0b73\" id=\"componentGap_f88f25e5595341ddb3028d0344560ab1\">&nbsp;</span>&nbsp;&nbsp;y&nbsp; <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#df16c58299728dd3b873a010b3349315\" id=\"componentGap_afa48a28a0f7461ebfe06c93fee5a083\">&nbsp;</span>&nbsp;.&nbsp;</li><li>Las colonias asi\u00e1ticas se independizaron de de los imperios&nbsp; <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#6b9c7e4d17791697471a8fa4d8d8fe9f\" id=\"componentGap_0d3216792f4545b7aa7ec2c6c8b7802e\">&nbsp;</span>&nbsp;,&nbsp; <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#6a087f8d778658903582b502498bc586\" id=\"componentGap_9928787e6a3d4b6ebd11cbbdfa81165a\">&nbsp;</span>&nbsp;&nbsp;y&nbsp; <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#fe5758734befef928dd271b35b697013\" id=\"componentGap_cba23b9e48fc490ca23dd0a52990e2e1\">&nbsp;</span>&nbsp;. &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</li><li>La denominaci\u00f3n de&nbsp; <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ea21c23dd14e1b77ca5b6212e9ce2c48\" id=\"componentGap_8d190ed0dd2d441ca9ed981ab90b98fa\">&nbsp;</span>&nbsp;&nbsp;es un efecto de la descolonizaci\u00f3n.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "162ff6674840a675649e7f766c120c45",
              "learningObjectiveRefId": "f646944b723747d3bb3f94b90550007d",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "223d7f32d5ad00477f09fc8475c95237",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "8deb98a2794973bc4acb59ae1fd6cc3c",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona tres enunciados relacionados con las im\u00e1genes.&nbsp;<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "162ff6674840a675649e7f766c120c45",
              "learningObjectiveRefId": "836ea9fc466b468192c1919ff73b4476",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "77d4f898065c737a24ff704aabbd8460",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "a7d7adc55664d4d8012d4f5ed6a9d58e",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona tres factores que desencadenaron la aparici\u00f3n del terrorismo en Oriente Medio.<br>&nbsp;</p><table>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>\u00bfC\u00f3mo surgi\u00f3 el terrorismo en la regi\u00f3n?</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">La guerra de 1948 hab\u00eda dejado sin hogar a m\u00e1s de medio mill\u00f3n de palestinos que tuvieron que instalarse en campos de refugiados en la Franja de Gaza, en la frontera con Egipto y en la orilla occidental del Jord\u00e1n (Cisjordania). Con el tiempo se crearon m\u00e1s de cincuenta campamentos para palestinos en Jordania, L\u00edbano y Egipto. La Liga \u00c1rabe utiliz\u00f3 el problema de los refugiados para lanzar ataques contra Israel.<br>Las p\u00e9simas condiciones de vida y de salubridad, junto con las negras perspectivas de futuro para la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven de esos campos, fueron el caldo de cultivo perfecto para la aparici\u00f3n de los fedayines (\u201cluchadores por la libertad\u201d), quienes pretend\u00edan recuperar su territorio. En estos campos de refugiados tambi\u00e9n surgieron la OLP (Organizaci\u00f3n para la Liberaci\u00f3n Palestina) y el grupo terrorista Al Fatah.</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "162ff6674840a675649e7f766c120c45",
              "learningObjectiveRefId": "af878ceaa4ec4cc3b34c4721ef59169a",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "4d90096bb7bbef5bbd33c406680eb291",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "04bfa64012afe66b395f7d9cd66321b0",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona la informaci\u00f3n solicitada con relaci\u00f3n a la crisis de la d\u00e9cada del setenta.<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "162ff6674840a675649e7f766c120c45",
              "learningObjectiveRefId": "3d18316a34d442f1907e120f532aed2a",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "2eda782b944ee81dcc56b78ed265efe9",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "960916abecee023efda33a2585c74807",
              "activityTypeName": "qDragAndDropSequenceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 27px;\">&nbsp;Ordena cronol\u00f3gicamente los hechos. Arrastra las alternativas seg\u00fan corresponda.<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "162ff6674840a675649e7f766c120c45",
              "learningObjectiveRefId": "3ccc373c086e4b6493e97c0890d68784",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 11,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      }
    ],
    "pagesTotal": 8,
    "popups": [
      {
        "id": "a71fa772252d927cd76c9a585a9f4493",
        "title": "Tu progreso",
        "urlToPopup": "#a71fa772252d927cd76c9a585a9f4493",
        "content": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "content_alu": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "bbf4fe6bce1784e30a7aa22a6e802c06",
        "title": "Mapa",
        "urlToPopup": "#bbf4fe6bce1784e30a7aa22a6e802c06",
        "content": " Image title Mapa de Europa. La \"Cortina de Hierro\",&nbsp; hace referencia a la separaci\u00f3n, primero ideol\u00f3gica y luego f\u00edsica, establecida en Europa tras la Segunda Guerra Mundial entre la zona de influencia sovi\u00e9tica en el Este, y los pa\u00edses occidentales.",
        "content_alu": " Image title Mapa de Europa. La \"Cortina de Hierro\",&nbsp; hace referencia a la separaci\u00f3n, primero ideol\u00f3gica y luego f\u00edsica, establecida en Europa tras la Segunda Guerra Mundial entre la zona de influencia sovi\u00e9tica en el Este, y los pa\u00edses occidentales.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "0361bff384647b64c710f8d8057ba4ad",
        "title": "Divisi\u00f3n de Vietnam \u00a0 \u00a0",
        "urlToPopup": "#0361bff384647b64c710f8d8057ba4ad",
        "content": " Image title Divisi\u00f3n de Vietnam &nbsp; &nbsp;",
        "content_alu": " Image title Divisi\u00f3n de Vietnam &nbsp; &nbsp;",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "1a5f5de9aa6926cf01e8953c054f9c36",
        "title": "Guerrillas en Vietnam del Norte",
        "urlToPopup": "#1a5f5de9aa6926cf01e8953c054f9c36",
        "content": " Image title Guerrillas en Vietnam del Norte &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;",
        "content_alu": " Image title Guerrillas en Vietnam del Norte &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "1e7ce17678e52c5b3cd3b95ca976ee4f",
        "title": "Guerra de Vietnam",
        "urlToPopup": "#1e7ce17678e52c5b3cd3b95ca976ee4f",
        "content": " Image title Guerra de Vietnam &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;",
        "content_alu": " Image title Guerra de Vietnam &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "3464957bee049ca5687277fe81ca9d62",
        "title": "Reunificaci\u00f3n de Vietnam",
        "urlToPopup": "#3464957bee049ca5687277fe81ca9d62",
        "content": " Image title Reunificaci\u00f3n de Vietnam",
        "content_alu": " Image title Reunificaci\u00f3n de Vietnam",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "e3902ea48ea0e39642f1567020e0c100",
        "title": "Alexander Dubcek, l\u00edder del\u00a0Partido Comunista Checoslovaco\u00a0",
        "urlToPopup": "#e3902ea48ea0e39642f1567020e0c100",
        "content": " Image title Alexander Dubcek, l\u00edder del&nbsp;Partido Comunista Checoslovaco&nbsp;",
        "content_alu": " Image title Alexander Dubcek, l\u00edder del&nbsp;Partido Comunista Checoslovaco&nbsp;",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "77849f1ed6c555ce78190c077c739994",
        "title": "Cumbre de Bratislava\u00a0",
        "urlToPopup": "#77849f1ed6c555ce78190c077c739994",
        "content": " Image title Cumbre de Bratislava&nbsp;",
        "content_alu": " Image title Cumbre de Bratislava&nbsp;",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "d725701b0e61fa668b603e0f11fedf60",
        "title": "Apolo 11",
        "urlToPopup": "#d725701b0e61fa668b603e0f11fedf60",
        "content": " Image title Apolo 11",
        "content_alu": " Image title Apolo 11",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "5a1fa5e50b47fdcd5b7f6e6e1b7b8b75",
        "title": "Valentina Tereshkova\u00a0Primera mujer en el espacio",
        "urlToPopup": "#5a1fa5e50b47fdcd5b7f6e6e1b7b8b75",
        "content": " Image title Valentina Tereshkova&nbsp;Primera mujer en el espacio",
        "content_alu": " Image title Valentina Tereshkova&nbsp;Primera mujer en el espacio",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "adb1663066ce7ce1d21cf68bc55902aa",
        "title": "La Perestroika",
        "urlToPopup": "#adb1663066ce7ce1d21cf68bc55902aa",
        "content": "  Transcription",
        "content_alu": "  Transcription",
        "resources": [
          {
            "id": "fd1160f88b1bb2dc47eff0f56538a134",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Video Title"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 1,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "5f8b36c9478f583926370f3862330ca7",
        "title": "Cartel de la pel\u00edcula Tel\u00e9fono rojo.",
        "urlToPopup": "#5f8b36c9478f583926370f3862330ca7",
        "content": " Image title",
        "content_alu": " Image title",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      }
    ],
    "popupsTotal": 12,
    "resourcesTotal": 112,
    "activitiesTotal": 36,
    "learningLevels": [
      {
        "id": "e50f2bf050265fcedb581bffe698203e",
        "code": "1",
        "description": "Punto de partida - \u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema?",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "4f3801b113d56f7e6f184868fb747bb7",
        "code": "2",
        "description": "Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "82e6c2130a5ec06383e1dcc8bcd60cbb",
        "code": "3",
        "description": "Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "162ff6674840a675649e7f766c120c45",
        "code": "4",
        "description": "Punto de llegada - \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed?",
        "levelCode": ""
      }
    ],
    "learningLevelsTotal": 4,
    "learningObjectives": [
      {
        "id": "14b5251904364d49885d418d99ee02c0",
        "description": "Punto de partida: Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y  procedimientos para obtener informaci\u00f3n sobre la Guerra Fr\u00eda y la  descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "e50f2bf050265fcedb581bffe698203e",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "ccccb1fdfe924c72a35ecb6a9dc51ed0",
        "description": "Punto de partida: Utiliza todo tipo de fuentes para investigar sobre la Guerra Fr\u00eda y la  descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia y recurre a ellas sistem\u00e1ticamente.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "e50f2bf050265fcedb581bffe698203e",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "b15a7c57c8b84a34935737fc360537bc",
        "description": "Punto de partida: Establece jerarqu\u00edas entre m\u00faltiples causas de hechos o procesos hist\u00f3ricos ocurridos durante la Guerra Fr\u00eda.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "e50f2bf050265fcedb581bffe698203e",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "f8b75a907c264556a5a69dbe2251af69",
        "description": "Punto de partida: Explica las actitudes y los comportamientos de los individuos y  los colectivos a partir del marco cultural de la Guerra Fr\u00eda y la  descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "e50f2bf050265fcedb581bffe698203e",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "2ffef459e3244632aae85a94ce5e31f0",
        "description": "Punto de partida: Explica que las divisiones entre un periodo hist\u00f3rico y otro se usan para diferenciar \u00e9pocas que tienen un conjunto de caracter\u00edsticas que denotan una gran transformaci\u00f3n de las sociedades.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "e50f2bf050265fcedb581bffe698203e",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "75ffa7411bb04c3f982e313ba5980a3b",
        "description": "Punto de partida: Elabora mapas tem\u00e1ticos simples y de s\u00edntesis a diferentes escalas,  as\u00ed como otras representaciones a partir de diversas fuentes.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "e50f2bf050265fcedb581bffe698203e",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "4fa3ed3aa57b4b4b88a339925a3e7592",
        "description": "Punto de partida: Eval\u00faa el impacto o las consecuencias de hechos o procesos  hist\u00f3ricos \u2013sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, culturales\u2013 durante la  Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "e50f2bf050265fcedb581bffe698203e",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "a9b26d0f388448f4a65f13c8d3a4b63f",
        "description": "Punto de partida: Establece jerarqu\u00edas entre m\u00faltiples causas de hechos o procesos  hist\u00f3ricos ocurridos durante la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de  \u00c1frica y Asia.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "e50f2bf050265fcedb581bffe698203e",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "c8bffc239e33442ca8d3a654d8560e52",
        "description": "Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y  procedimientos para obtener informaci\u00f3n sobre la Guerra Fr\u00eda y la  descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "4f3801b113d56f7e6f184868fb747bb7",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "9cf5f962bc61498cb3b0248157d7c51d",
        "description": "Utiliza todo tipo de fuentes para investigar sobre la Guerra Fr\u00eda y la  descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia y recurre a ellas sistem\u00e1ticamente.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "4f3801b113d56f7e6f184868fb747bb7",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "09d51521b2fe4ff7b83a58f12dd13d06",
        "description": "Establece jerarqu\u00edas entre m\u00faltiples causas de hechos o procesos  hist\u00f3ricos ocurridos durante la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de  \u00c1frica y Asia.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "4f3801b113d56f7e6f184868fb747bb7",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "4fadc00ec2cd499197b02874670e40f9",
        "description": "Eval\u00faa el impacto o las consecuencias de hechos o procesos  hist\u00f3ricos \u2013sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, culturales\u2013 durante la  Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "4f3801b113d56f7e6f184868fb747bb7",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "c629f11c290941c6892204314e3ea218",
        "description": " Identifica la coincidencia en el tiempo de la Guerra Fr\u00eda y la  descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia con desarrollos distintos.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "4f3801b113d56f7e6f184868fb747bb7",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "016213563499439d9244ee98ad3074b8",
        "description": "Explica que las divisiones entre un periodo hist\u00f3rico y otro se usan para diferenciar \u00e9pocas que tienen un conjunto de caracter\u00edsticas que denotan una gran transformaci\u00f3n de las sociedades.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "4f3801b113d56f7e6f184868fb747bb7",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "52648f7b207748458957a0d0a98516ce",
        "description": "Explica las actitudes y los comportamientos de los individuos y  los colectivos a partir del marco cultural de la Guerra Fr\u00eda y la  descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "4f3801b113d56f7e6f184868fb747bb7",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "79fed33587cc43e298d9c191cb35597b",
        "description": " Elabora mapas tem\u00e1ticos simples y de s\u00edntesis a diferentes escalas,  as\u00ed como otras representaciones a partir de diversas fuentes.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "82e6c2130a5ec06383e1dcc8bcd60cbb",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "f646944b723747d3bb3f94b90550007d",
        "description": "Punto de llegada: Explica que las divisiones entre un periodo hist\u00f3rico y otro se usan para diferenciar \u00e9pocas que tienen un conjunto de caracter\u00edsticas que denotan una gran transformaci\u00f3n de las sociedades.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "162ff6674840a675649e7f766c120c45",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "7060091b38b54928ad90cfd8d87e1a68",
        "description": "Punto de llegada: Elabora mapas tem\u00e1ticos simples y de s\u00edntesis a diferentes escalas, as\u00ed como otras representaciones a partir de diversas fuentes.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "162ff6674840a675649e7f766c120c45",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "cb13f823e12a4047ab803c51e7f4f1f8",
        "description": "Punto de llegada: Establece jerarqu\u00edas entre m\u00faltiples causas de hechos o procesos  hist\u00f3ricos ocurridos durante la Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de  \u00c1frica y Asia.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "162ff6674840a675649e7f766c120c45",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "3d18316a34d442f1907e120f532aed2a",
        "description": "Punto de llegada: Explica las actitudes y los comportamientos de los individuos y  los colectivos a partir del marco cultural de la Guerra Fr\u00eda y la  descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "162ff6674840a675649e7f766c120c45",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "836ea9fc466b468192c1919ff73b4476",
        "description": "Punto de llegada: Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y  procedimientos para obtener informaci\u00f3n sobre la Guerra Fr\u00eda y la  descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "162ff6674840a675649e7f766c120c45",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "af878ceaa4ec4cc3b34c4721ef59169a",
        "description": "Punto de llegada: Eval\u00faa el impacto o las consecuencias de hechos o procesos  hist\u00f3ricos \u2013sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, culturales\u2013 durante la  Guerra Fr\u00eda y la descolonizaci\u00f3n de \u00c1frica y Asia.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "162ff6674840a675649e7f766c120c45",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "3ccc373c086e4b6493e97c0890d68784",
        "description": "Punto de llegada: Establece jerarqu\u00edas entre m\u00faltiples causas de hechos o procesos hist\u00f3ricos ocurridos durante la Guerra Fr\u00eda.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "162ff6674840a675649e7f766c120c45",
        "achievementCode": ""
      }
    ],
    "learningObjectivesTotal": 23,
    "adventureCode": ""
  },
  "unitLabelsWorldInterest": [],
  "unitLabelsInterest": []
}
