{
  "id": "root",
  "title": "root",
  "learningUnits": {
    "id": "PE22_CCSS5_U07_sec",
    "title": "Unidad 7",
    "subtitle": "Problemas ambientales en el Per\u00fa y el mundo",
    "order": 1,
    "pages": [
      {
        "id": "db1093e2e8d54ed88fdd773952066e6f",
        "title": "Portada",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "true",
        "urlToPage": "#db1093e2e8d54ed88fdd773952066e6f",
        "content": " ? Problemas ambientales en el Per\u00fa y el mundo&nbsp; Unidad 7 Lo que voy aprender Image title En esta unidad analizaremos las causas y efectos de los problemas ambientales en nuestro pa\u00eds y el mundo, a la vez que revisaremos la din\u00e1mica de los conflictos sociales en el Per\u00fa y la gesti\u00f3n adecuada para solucionarlos. Asimismo, se describe las situaciones de riesgo y vulnerabilidad en la sociedad y c\u00f3mo deben ser manejadas para evitar desastres.En la secci\u00f3n \u201cCiudadanos en acci\u00f3n\u201d, reflexionaremos sobre el rol que deben desempe\u00f1ar los actores sociales (ciudadanos, organizaciones civiles, empresas y Estado) para enfrentar los problemas ambientales del planeta debido a la industrializaci\u00f3n intensa. Aprender\u00e9 acerca de las relaciones entre los elementos naturales y sociales, y a manejar fuentes de informaci\u00f3n, as\u00ed como a realizar acciones para preservar el ambiente en el Per\u00fa y en el mundo.De esa manera, lograr\u00e9&nbsp;gestionar responsablemente el espacio y el ambiente sobre la base del reconocimiento de la importancia de llevar a cabo acciones coordinadas entre los diversos actores sociales nacionales e internacionales involucrados en la problem\u00e1tica ambiental. &nbsp;Acceda al recurso PDF \u201cProp\u00f3sitos de aprendizaje\u201d. Lo que voy a aprender Mi itinerario de aprendizaje &nbsp;Ciudadanos en acci\u00f3n",
        "content_alu": " ? Problemas ambientales en el Per\u00fa y el mundo&nbsp; Unidad 7 Lo que voy aprender Image title Aprender\u00e9 acerca de las relaciones entre los elementos naturales y sociales, y a manejar fuentes de informaci\u00f3n, as\u00ed como a realizar acciones para preservar el ambiente en el Per\u00fa y en el mundo.De esa manera, lograr\u00e9&nbsp;gestionar responsablemente el espacio y el ambiente sobre la base del reconocimiento de la importancia de llevar a cabo acciones coordinadas entre los diversos actores sociales nacionales e internacionales involucrados en la problem\u00e1tica ambiental. Lo que voy a aprender Mi itinerario de aprendizaje &nbsp;Ciudadanos en acci\u00f3n",
        "order": 1,
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "749d3f1039ab4f40b1b39858ea968891",
        "title": "Punto de partida",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#749d3f1039ab4f40b1b39858ea968891",
        "content": " ? Punto de partida El cambio clim\u00e1tico y los gobiernos Antes de que los estudiantes lean el texto, mencione lo importante que es que el Per\u00fa participe en iniciativas globales relacionadas con temas ambientales. Comente tambi\u00e9n que nuestro pa\u00eds es uno de los m\u00e1s vulnerables al cambio clim\u00e1tico, lo que se ha venido manifestando en la desaparici\u00f3n paulatina de glaciares, en la aceleraci\u00f3n de la desertificaci\u00f3n y en los cada vez m\u00e1s frecuentes fen\u00f3menos naturales hidrometeorol\u00f3gicos, oceanogr\u00e1ficos y geomorfol\u00f3gicos. Entre el 31 de octubre y el 13 de diciembre del 2021, Glasgow (Escocia) fue la sede de la vig\u00e9sima sexta Conferencia de las Partes de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico (COP26), evento internacional convocado por la ONU que reuni\u00f3 a la mayor\u00eda de los pa\u00edses del mundo para tratar temas relacionados con los efectos del cambio clim\u00e1tico y plantear estrategias para prevenir esta emergencia mundial que amenaza la vida del planeta en las pr\u00f3ximas tres d\u00e9cadas. En esta reuni\u00f3n&nbsp;destaca la menci\u00f3n sin precedentes de que el carb\u00f3n es la principal fuente del calentamiento global y existe un compromiso para reducir su uso.&nbsp; Image title Rol del sector privado en la acci\u00f3n clim\u00e1ticaAutor: Ministerio del Ambiente - Per\u00fa Esfuerzos globales como la COP26&nbsp;muestran que los cambios clim\u00e1ticos que est\u00e1n afectando el planeta son un asunto que nos concierne a todos. Por ello, la mejor&nbsp;manera de enfrentar los problemas ambientales \u2013que amenzan la supervivencia de la especie humana y de la vida en general\u2013 es que los diferentes gobiernos y ciudadanos del mundo unan esfuerzos para encontrar soluciones conjuntas. Despu\u00e9s de leer el texto \u201cEl cambio clim\u00e1tico y los gobiernos\u201d y ver el video, plantee las siguientes preguntas:- \u00bfQu\u00e9 es una problem\u00e1tica ambiental? \u00bfCu\u00e1les son los principales problemas ambientales que afronta nuestro planeta? \u00bfY los que afectan nuestro entorno?- \u00bfQu\u00e9 entienden por cambio clim\u00e1tico? \u00bfC\u00f3mo afecta a la poblaci\u00f3n?- \u00bfPor qu\u00e9 los estados necesitan elaborar estrategias conjuntas para hacer frente a los problemas ambientales del mundo y al cambio clim\u00e1tico?Indique a los estudiantes que lean la conversaci\u00f3n de los j\u00f3venes. Luego, p\u00eddales que expresen sus opiniones.Solicite a los estudiantes que formen parejas para que dialoguen y respondan las preguntas que se plantean al final de la secci\u00f3n. Luego, pida que escriban las conclusiones. Para compartir Organicen un conversatorio en torno a las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 otros actores sociales deben intervenir en el cuidado del medio ambiente? \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfQu\u00e9 otras sugerencias har\u00edas al respecto? &nbsp; Reto ciudadano \u00bfC\u00f3mo contribuimos en el cuidado del medio ambiente para reducir los efectos del cambio clim\u00e1tico?&nbsp; \u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Problemas ambientales en el mundoSelecciona el medio en el que se presenta el problema ambiental. Medio urbano Medio rural Medio marino Medio industrial Medio urbano Medio rural Medio marino Medio industrial Medio urbano Medio rural Medio marino Medio industrial Medio urbano Medio rural Medio marino Medio industrial Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa las situaciones de riesgo de un desastre considerando las diferentes escalas (global, regional, nacional y local).Habilidad: Jerarquizar.Rpta.: 1, Medio rural; 2, Medio urbano; 3 Medio industrial; 4, Medio marino. 2. Problemas ambientalesSelecciona a qu\u00e9 concepto se refieren los enunciados.       &nbsp;Enunciados   &nbsp;Crisis ambiental   Efecto invernadero   Calentamiento global&nbsp;       Los problemas ambientales influyen negativamente en la salud de la poblaci\u00f3n.   &nbsp;             El aumento de los GEI est\u00e1 modificando de forma importante el clima.                La explotaci\u00f3n desmesurada del medio ambiente ha alterado el paisaje y ha agotado los recursos naturales.                El aumento de los GEI es una de las principales causas del incremento mundial de la sensaci\u00f3n t\u00e9rmica.                Es un proceso natural y esencial para la vida originado por los gases, pero cuando se incrementa, se producen efectos negativos en el planeta.             Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para&nbsp;preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Explica la complejidad de una problem\u00e1tica ambiental y territorial desde diferentes escalas y dimensiones.Habilidad: Analizar.Rpta.: Crisis ambiental: Los problemas ambientales influyen negativamente en la salud de la poblaci\u00f3n..; La explotaci\u00f3n desmesurada del medio ambiente ha alterado el paisaje y ha agotado los recursos naturales. / Efecto invernadero: Es un proceso natural y esencial para la vida originado por los gases, pero cuando se incrementa, se producen efectos negativos en el planeta. / Calentamiento global: El aumento de los GEI est\u00e1 modificando de forma importante el clima.; El aumento de los GEI es una de las principales causas del incremento mundial de la sensaci\u00f3n t\u00e9rmica. 3. Problemas ambientales en el Per\u00faSelecciona tres&nbsp;peligros ambientales inducidos por las actividades humanas. Efecto invernadero Derrame de petr\u00f3leo&nbsp; Vertimiento de mercurio en el ambiente Lluvia \u00e1cida Eutrofizaci\u00f3n Fuga de gases t\u00f3xicos Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica la influencia de los elementos naturales y sociales en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n.Habilidad: Identificar.Rpta.: Derrame de petr\u00f3leo; Vertimiento de mercurio en el ambiente; Fuga de gases t\u00f3xicos. 4. Problemas ambientales en el Per\u00faArrastra las opciones para completar el cuadro.&nbsp;      &nbsp;&nbsp;Est\u00e1ndares de calidad del aire   &nbsp;&nbsp;Est\u00e1ndares de calidad del agua         &nbsp;ECA   &nbsp;LMP   &nbsp;ECA   LMP&nbsp;       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;    Se refiere al nivel m\u00e1ximo permisible de concentraci\u00f3n de sustancias en este elemento que son reutilizadas por la poblaci\u00f3n y en el ecosistema. Indica el nivel de concentraci\u00f3n de elementos o sustancias f\u00edsicas, qu\u00edmicas y biol\u00f3gicas que no representen riesgo significativo para la salud ni el ambiente.&nbsp; Indica la cantidad de elementos contaminantes en el ambiente que no generan da\u00f1o en la salud de las personas. Indica la cantidad tope de elementos contaminantes que puede haber en el ambiente.&nbsp; Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa problem\u00e1ticas ambientales integrando las diversas perspectivas en el marco del desarrollo sostenible.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Aire: Indica la cantidad de elementos contaminantes en el ambiente que no generan da\u00f1o en la salud de las personas.; Indica la cantidad tope de elementos contaminantes que puede haber en el ambiente.&nbsp;/ Agua: Indica el nivel de concentraci\u00f3n de elementos o sustancias f\u00edsicas, qu\u00edmicas y biol\u00f3gicas que no representen riesgo significativo para la salud ni el ambiente.&nbsp;; Se refiere al nivel m\u00e1ximo permisible de concentraci\u00f3n de sustancias en este elemento que son reutilizadas por la poblaci\u00f3n y en el ecosistema. 5. Los conflictos sociales&nbsp;Lee las descripciones y selecciona el tipo de conflicto al que se refieren.      Se originan por la superposici\u00f3n de intereses sobre el aprovechamiento de los recursos naturales y los impactos negativos que esto causa en el ambiente, afectando a la poblaci\u00f3n que vive all\u00ed.   &nbsp;       Se producen cuando una comunidad campesina o nativa se ve afectada por alguna actividad que lleva a cabo otra comunidad.&nbsp;   &nbsp;       Se presentan cuando se demanda aumento de sueldos, mejor trato al trabajador, mayores beneficios sociales, etc.   &nbsp;       Surgen cuando las unidades territoriales (centro poblado, distrito, provincia o regi\u00f3n) no tienen bien definidos sus l\u00edmites.&nbsp;   &nbsp;    Demarcaci\u00f3n territorial Laborales Socioambientales&nbsp; Comunales Demarcaci\u00f3n territorial Laborales Socioambientales&nbsp; Comunales Demarcaci\u00f3n territorial Laborales Socioambientales&nbsp; Comunales Demarcaci\u00f3n territorial Laborales Socioambientales&nbsp; Comunales Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Maneja fuentes de informaci\u00f3n para comprender el espacio geogr\u00e1fico y el ambiente.Desempe\u00f1o precisado: Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.Habilidad: Comprender.Rpta.: Socioambientales; Comunales; Laborales; Demarcaci\u00f3n territorial. 6. Conflictos socialesArrastra las opciones para completar el texto correctamente.      Las funciones y los tipos de actores socialesLos&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;participan activamente en el desarrollo local,&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;y nacional. Forman parte de la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;que afectan sus intereses e impulsan&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;para obtener beneficios de desarrollo. Hay diversos&nbsp;&nbsp;&nbsp;de actores sociales: organizaciones sociales de base, ONG, agrupaciones &nbsp;, emprendedores, agentes inmobiliarios, sector &nbsp;, sector financiero, sector p\u00fablico, sindicatos,&nbsp;&nbsp;, entre otros.    tipos pol\u00edticas actores sociales proyectos iniciativas regional iglesias empresarial Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Explica la complejidad de una problem\u00e1tica ambiental y territorial desde diferentes escalas y dimensiones.Habilidad: Comprender.Rpta.: actores sociales, regional, proyectos, iniciativas, tipos, pol\u00edticas, empresarial, iglesias. 7. Los conflictos sociales&nbsp;Completa el esquema de las fases de un conflicto social activo. Arrastra las opciones. Fase de desescalamiento Fase de di\u00e1logo Fase temprana Fase de crisis Fase de escalamiento Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Explica la complejidad de una problem\u00e1tica ambiental y territorial desde diferentes escalas y dimensiones.Habilidad: Identificar.Rpta.: Fase temprana; Fase de escalamiento; Fase de crisis; Fase de desescalamiento; Fase de di\u00e1logo. 8. Vulnerabilidad y gesti\u00f3n de riesgosSelecciona el paso para evaluar el riesgo ambiental.      &nbsp;&nbsp;Evaluaci\u00f3n de riesgo ambiental ante un derrame de petr\u00f3leo en tierra firme         Las tuber\u00edas por donde se transporta el petr\u00f3leo est\u00e1n oxidadas y no reciben mantenimiento hace a\u00f1os, por lo que podr\u00edan tener grietas y provocar derrames.   &nbsp;       Los centros poblados que se encuentran cerca de las tuber\u00edas no tienen los conocimientos ni los instrumentos necesarios para solucionar una posible rotura de las tuber\u00edas y el posterior derrame de petr\u00f3leo.   &nbsp;       El derrame de petr\u00f3leo cubrir\u00eda los suelos aleda\u00f1os eliminando gran parte de la flora y fauna. Adem\u00e1s, contaminar\u00eda el agua de los riachuelos que abastecen a la poblaci\u00f3n.   &nbsp;    Estimaci\u00f3n del riesgo Identificaci\u00f3n del peligro An\u00e1lisis de la vulnerabilidad Estimaci\u00f3n del riesgo Identificaci\u00f3n del peligro An\u00e1lisis de la vulnerabilidad Estimaci\u00f3n del riesgo Identificaci\u00f3n del peligro An\u00e1lisis de la vulnerabilidad Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Maneja fuentes de informaci\u00f3n para comprender el espacio geogr\u00e1fico y el ambiente.Desempe\u00f1o precisado: Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Identificaci\u00f3n del peligro; An\u00e1lisis de la vulnerabilidad; Estimaci\u00f3n del riesgo. 9. La gesti\u00f3n de riesgosLee los enunciados y selecciona la perspectiva de gesti\u00f3n de riesgo a la que se refieren.       Enunciados   Gesti\u00f3n prospectiva   Gesti\u00f3n correctiva   Gesti\u00f3n reactiva       Es el conjunto de acciones que se planifican y realizan con el objetivo de corregir o mitigar el riesgo existente.   &nbsp;             Es el conjunto de acciones que buscan evitar y prevenir la conformaci\u00f3n del riesgo futuro.                Es el conjunto de acciones y medidas destinadas a enfrentar los desastres ya sea por peligro inminente o por la materializaci\u00f3n del riesgo.                Medidas para evitar el riesgo en el mediano y largo plazo.                Medidas para reducir los efectos del riesgo en el corto y mediano plazo.                Medidas para reducir el riesgo en situaciones de emergencia.             Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica la influencia de los elementos naturales y sociales en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n.Habilidad: Diferenciar.Rpta.: Gesti\u00f3n correctiva; Gesti\u00f3n prospectiva; Gesti\u00f3n reactiva; Gesti\u00f3n prospectiva; Gesti\u00f3n correctiva; Gesti\u00f3n reactiva. 10. El Plan Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de DesastresArrastra las opciones para completar el texto correctamente.      El Plan Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de DesastresEl Per\u00fa se caracteriza por ser uno de los pa\u00edses m\u00e1s&nbsp;&nbsp;&nbsp; del mundo, tanto por su riqueza ecosist\u00e9mica como por la variabilidad del &nbsp;, lo cual se constituye en un reto para la gesti\u00f3n del riesgo de &nbsp;&nbsp;. Las autoridades y la poblaci\u00f3n son conscientes de los peligros y vulnerabilidades de nuestro entorno&nbsp;&nbsp;&nbsp; nacional. Por ello, es necesario determinar las acciones que se deben tomar frente al&nbsp;&nbsp;&nbsp; inminente en el momento de una emergencia.En el a\u00f1o 2014, la Presidencia del Consejo de Ministros aprob\u00f3 el Plan Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres (Planagerd) 2014- 2021. Este documento est\u00e1 orientado a la mitigaci\u00f3n de los&nbsp;&nbsp;&nbsp; de desastres que tiene el territorio &nbsp;&nbsp;, y es producto de un estudio multisectorial. En el a\u00f1o 2021, se aprob\u00f3 la Pol\u00edtica Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres al 2050 con car\u00e1cter &nbsp;&nbsp;, cuya conducci\u00f3n est\u00e1 a cargo de la Presidencia del Consejo de Ministros. Este documento est\u00e1 orientado a promover una pol\u00edtica de gesti\u00f3n de riesgos de desastres con la finalidad de&nbsp;&nbsp;&nbsp; la vida, la salud y la integridad de las personas.    riesgos relieve peruano &nbsp;desastres multisectorial proteger geogr\u00e1fico diversos peligro Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa las acciones y omisiones de los actores sociales frente a situaciones de riesgo de desastres considerando diferentes escalas.Habilidad: Comprender.Rpta.: diversos, relieve, desastres, geogr\u00e1fico, peligro, riesgos, peruano, multisectorial, proteger. Mis metas de aprendizaje A partir de las actividades realizadas en la secci\u00f3n \u201c\u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema?\u201d has podido saber cu\u00e1les son tus conocimientos previos y cu\u00e1les son tus expectativas en relaci\u00f3n con los aprendizajes esperados para esta unidad. Ahora, reflexiona a partir de las siguientes preguntas:  \u00bfQu\u00e9 quisieras profundizar? \u00bfQu\u00e9 habilidades necesitas practicar? \u00bfQu\u00e9 actitudes requieres para lograr los aprendizajes de esta unidad?",
        "content_alu": " ? Punto de partida El cambio clim\u00e1tico y los gobiernos Entre el 31 de octubre y el 13 de diciembre del 2021, Glasgow (Escocia) fue la sede de la vig\u00e9sima sexta Conferencia de las Partes de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico (COP26), evento internacional convocado por la ONU que reuni\u00f3 a la mayor\u00eda de los pa\u00edses del mundo para tratar temas relacionados con los efectos del cambio clim\u00e1tico y plantear estrategias para prevenir esta emergencia mundial que amenaza la vida del planeta en las pr\u00f3ximas tres d\u00e9cadas. En esta reuni\u00f3n&nbsp;destaca la menci\u00f3n sin precedentes de que el carb\u00f3n es la principal fuente del calentamiento global y existe un compromiso para reducir su uso.&nbsp; Image title Rol del sector privado en la acci\u00f3n clim\u00e1ticaAutor: Ministerio del Ambiente - Per\u00fa Esfuerzos globales como la COP26&nbsp;muestran que los cambios clim\u00e1ticos que est\u00e1n afectando el planeta son un asunto que nos concierne a todos. Por ello, la mejor&nbsp;manera de enfrentar los problemas ambientales \u2013que amenzan la supervivencia de la especie humana y de la vida en general\u2013 es que los diferentes gobiernos y ciudadanos del mundo unan esfuerzos para encontrar soluciones conjuntas. Para compartir Organicen un conversatorio en torno a las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 otros actores sociales deben intervenir en el cuidado del medio ambiente? \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfQu\u00e9 otras sugerencias har\u00edas al respecto? &nbsp; Reto ciudadano \u00bfC\u00f3mo contribuimos en el cuidado del medio ambiente para reducir los efectos del cambio clim\u00e1tico?&nbsp; \u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Problemas ambientales en el mundoSelecciona el medio en el que se presenta el problema ambiental. Medio urbano Medio rural Medio marino Medio industrial Medio urbano Medio rural Medio marino Medio industrial Medio urbano Medio rural Medio marino Medio industrial Medio urbano Medio rural Medio marino Medio industrial 2. Problemas ambientalesSelecciona a qu\u00e9 concepto se refieren los enunciados.       &nbsp;Enunciados   &nbsp;Crisis ambiental   Efecto invernadero   Calentamiento global&nbsp;       Los problemas ambientales influyen negativamente en la salud de la poblaci\u00f3n.   &nbsp;             El aumento de los GEI est\u00e1 modificando de forma importante el clima.                La explotaci\u00f3n desmesurada del medio ambiente ha alterado el paisaje y ha agotado los recursos naturales.                El aumento de los GEI es una de las principales causas del incremento mundial de la sensaci\u00f3n t\u00e9rmica.                Es un proceso natural y esencial para la vida originado por los gases, pero cuando se incrementa, se producen efectos negativos en el planeta.             3. Problemas ambientales en el Per\u00faSelecciona tres&nbsp;peligros ambientales inducidos por las actividades humanas. Efecto invernadero Derrame de petr\u00f3leo&nbsp; Vertimiento de mercurio en el ambiente Lluvia \u00e1cida Eutrofizaci\u00f3n Fuga de gases t\u00f3xicos 4. Problemas ambientales en el Per\u00faArrastra las opciones para completar el cuadro.&nbsp;      &nbsp;&nbsp;Est\u00e1ndares de calidad del aire   &nbsp;&nbsp;Est\u00e1ndares de calidad del agua         &nbsp;ECA   &nbsp;LMP   &nbsp;ECA   LMP&nbsp;       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;    Se refiere al nivel m\u00e1ximo permisible de concentraci\u00f3n de sustancias en este elemento que son reutilizadas por la poblaci\u00f3n y en el ecosistema. Indica el nivel de concentraci\u00f3n de elementos o sustancias f\u00edsicas, qu\u00edmicas y biol\u00f3gicas que no representen riesgo significativo para la salud ni el ambiente.&nbsp; Indica la cantidad de elementos contaminantes en el ambiente que no generan da\u00f1o en la salud de las personas. Indica la cantidad tope de elementos contaminantes que puede haber en el ambiente.&nbsp; 5. Los conflictos sociales&nbsp;Lee las descripciones y selecciona el tipo de conflicto al que se refieren.      Se originan por la superposici\u00f3n de intereses sobre el aprovechamiento de los recursos naturales y los impactos negativos que esto causa en el ambiente, afectando a la poblaci\u00f3n que vive all\u00ed.   &nbsp;       Se producen cuando una comunidad campesina o nativa se ve afectada por alguna actividad que lleva a cabo otra comunidad.&nbsp;   &nbsp;       Se presentan cuando se demanda aumento de sueldos, mejor trato al trabajador, mayores beneficios sociales, etc.   &nbsp;       Surgen cuando las unidades territoriales (centro poblado, distrito, provincia o regi\u00f3n) no tienen bien definidos sus l\u00edmites.&nbsp;   &nbsp;    Demarcaci\u00f3n territorial Laborales Socioambientales&nbsp; Comunales Demarcaci\u00f3n territorial Laborales Socioambientales&nbsp; Comunales Demarcaci\u00f3n territorial Laborales Socioambientales&nbsp; Comunales Demarcaci\u00f3n territorial Laborales Socioambientales&nbsp; Comunales 6. Conflictos socialesArrastra las opciones para completar el texto correctamente.      Las funciones y los tipos de actores socialesLos&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;participan activamente en el desarrollo local,&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;y nacional. Forman parte de la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;que afectan sus intereses e impulsan&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;para obtener beneficios de desarrollo. Hay diversos&nbsp;&nbsp;&nbsp;de actores sociales: organizaciones sociales de base, ONG, agrupaciones &nbsp;, emprendedores, agentes inmobiliarios, sector &nbsp;, sector financiero, sector p\u00fablico, sindicatos,&nbsp;&nbsp;, entre otros.    tipos pol\u00edticas actores sociales proyectos iniciativas regional iglesias empresarial 7. Los conflictos sociales&nbsp;Completa el esquema de las fases de un conflicto social activo. Arrastra las opciones. Fase de desescalamiento Fase de di\u00e1logo Fase temprana Fase de crisis Fase de escalamiento 8. Vulnerabilidad y gesti\u00f3n de riesgosSelecciona el paso para evaluar el riesgo ambiental.      &nbsp;&nbsp;Evaluaci\u00f3n de riesgo ambiental ante un derrame de petr\u00f3leo en tierra firme         Las tuber\u00edas por donde se transporta el petr\u00f3leo est\u00e1n oxidadas y no reciben mantenimiento hace a\u00f1os, por lo que podr\u00edan tener grietas y provocar derrames.   &nbsp;       Los centros poblados que se encuentran cerca de las tuber\u00edas no tienen los conocimientos ni los instrumentos necesarios para solucionar una posible rotura de las tuber\u00edas y el posterior derrame de petr\u00f3leo.   &nbsp;       El derrame de petr\u00f3leo cubrir\u00eda los suelos aleda\u00f1os eliminando gran parte de la flora y fauna. Adem\u00e1s, contaminar\u00eda el agua de los riachuelos que abastecen a la poblaci\u00f3n.   &nbsp;    Estimaci\u00f3n del riesgo Identificaci\u00f3n del peligro An\u00e1lisis de la vulnerabilidad Estimaci\u00f3n del riesgo Identificaci\u00f3n del peligro An\u00e1lisis de la vulnerabilidad Estimaci\u00f3n del riesgo Identificaci\u00f3n del peligro An\u00e1lisis de la vulnerabilidad 9. La gesti\u00f3n de riesgosLee los enunciados y selecciona la perspectiva de gesti\u00f3n de riesgo a la que se refieren.       Enunciados   Gesti\u00f3n prospectiva   Gesti\u00f3n correctiva   Gesti\u00f3n reactiva       Es el conjunto de acciones que se planifican y realizan con el objetivo de corregir o mitigar el riesgo existente.   &nbsp;             Es el conjunto de acciones que buscan evitar y prevenir la conformaci\u00f3n del riesgo futuro.                Es el conjunto de acciones y medidas destinadas a enfrentar los desastres ya sea por peligro inminente o por la materializaci\u00f3n del riesgo.                Medidas para evitar el riesgo en el mediano y largo plazo.                Medidas para reducir los efectos del riesgo en el corto y mediano plazo.                Medidas para reducir el riesgo en situaciones de emergencia.             10. El Plan Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de DesastresArrastra las opciones para completar el texto correctamente.      El Plan Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de DesastresEl Per\u00fa se caracteriza por ser uno de los pa\u00edses m\u00e1s&nbsp;&nbsp;&nbsp; del mundo, tanto por su riqueza ecosist\u00e9mica como por la variabilidad del &nbsp;, lo cual se constituye en un reto para la gesti\u00f3n del riesgo de &nbsp;&nbsp;. Las autoridades y la poblaci\u00f3n son conscientes de los peligros y vulnerabilidades de nuestro entorno&nbsp;&nbsp;&nbsp; nacional. Por ello, es necesario determinar las acciones que se deben tomar frente al&nbsp;&nbsp;&nbsp; inminente en el momento de una emergencia.En el a\u00f1o 2014, la Presidencia del Consejo de Ministros aprob\u00f3 el Plan Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres (Planagerd) 2014- 2021. Este documento est\u00e1 orientado a la mitigaci\u00f3n de los&nbsp;&nbsp;&nbsp; de desastres que tiene el territorio &nbsp;&nbsp;, y es producto de un estudio multisectorial. En el a\u00f1o 2021, se aprob\u00f3 la Pol\u00edtica Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres al 2050 con car\u00e1cter &nbsp;&nbsp;, cuya conducci\u00f3n est\u00e1 a cargo de la Presidencia del Consejo de Ministros. Este documento est\u00e1 orientado a promover una pol\u00edtica de gesti\u00f3n de riesgos de desastres con la finalidad de&nbsp;&nbsp;&nbsp; la vida, la salud y la integridad de las personas.    riesgos relieve peruano &nbsp;desastres multisectorial proteger geogr\u00e1fico diversos peligro Mis metas de aprendizaje A partir de las actividades realizadas en la secci\u00f3n \u201c\u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema?\u201d has podido saber cu\u00e1les son tus conocimientos previos y cu\u00e1les son tus expectativas en relaci\u00f3n con los aprendizajes esperados para esta unidad. Ahora, reflexiona a partir de las siguientes preguntas:  \u00bfQu\u00e9 quisieras profundizar? \u00bfQu\u00e9 habilidades necesitas practicar? \u00bfQu\u00e9 actitudes requieres para lograr los aprendizajes de esta unidad?",
        "order": 2,
        "resources": [
          {
            "id": "86215a24b8754182699988a43036f3f8",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "4926a5bdc1bf1511c5d11844230a2327",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c8ac03cf39dc983ca65265266294e88a",
              "activityTypeName": "qComboImageActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\"><strong>Problemas ambientales en el mundo</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona el medio en el que se presenta el problema ambiental.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 2,
              "learningLevelRefId": "582f96fb0d9ee9033236452d40fed041",
              "learningObjectiveRefId": "9102ccd2c23f6999ba0ad94c933bf444",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "1606deecb492a99b6134e312a7b7d4fb",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "eb6090457e22bbcee353613c3ef6a2c8",
              "activityTypeName": "qMatrixSingleActivity",
              "title": "<p><strong>Problemas ambientales</strong></p><p>Selecciona a qu\u00e9 concepto se refieren los enunciados.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "582f96fb0d9ee9033236452d40fed041",
              "learningObjectiveRefId": "5b8ffd8c0a9f1caba40fdbd01148cca7",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "ccb6f5b226e224ed31755a048bdce622",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f113dec3d4ac012ec49f19477d017719",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p><strong>Problemas ambientales en el Per\u00fa</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona tres&nbsp;peligros ambientales inducidos por las actividades humanas.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "582f96fb0d9ee9033236452d40fed041",
              "learningObjectiveRefId": "4ff0bde15a29abb2c68746cda834f530",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "cd3b85362b5e1e5e81687c8b3345436e",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "ec464de560ffa7c43fc1b9905474fb5d",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p><strong>Problemas ambientales en el Per\u00fa</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Arrastra las opciones para completar el cuadro.<br>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<thead>\t\t<tr>\t\t\t<th colspan=\"2\" rowspan=\"1\" style=\"text-align: center;\"><strong>&nbsp;&nbsp;Est\u00e1ndares de calidad del aire</strong></th>\t\t\t<th colspan=\"2\" rowspan=\"1\" style=\"text-align: center;\"><strong>&nbsp;&nbsp;Est\u00e1ndares de calidad del agua</strong></th>\t\t</tr>\t</thead>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(206, 238, 234);\">&nbsp;ECA</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(206, 238, 234);\">&nbsp;LMP</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(206, 238, 234);\">&nbsp;ECA</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center; background-color: rgb(206, 238, 234);\">LMP&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a1487113772f37f10c67f77e6872e625\" id=\"componentGap_98f71196cccd46cabed3a97e67c1faea\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#da2d06f671b059a662e610d1e0b121f3\" id=\"componentGap_708b6f0b6127417fa61ad48414094cf7\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#2a708098fab42d6e57e235f4d808014f\" id=\"componentGap_67d6203af9bd4d5ba75952a61ea7aee4\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ceb8e19e329240579314970fa2569037\" id=\"componentGap_c410e2cc7e374b53a0550dd0dc64c979\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "582f96fb0d9ee9033236452d40fed041",
              "learningObjectiveRefId": "aa637d2f8f1c13559e31e54fa9ba9cb6",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "44375d6a2346deb308fee8df921cbabd",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "98af2d8fd159b0b85c948881b552821b",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p><strong>Los conflictos sociales&nbsp;</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Lee las descripciones y selecciona el tipo de conflicto al que se refieren.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Se originan por la superposici\u00f3n de intereses sobre el aprovechamiento de los recursos naturales y los impactos negativos que esto causa en el ambiente, afectando a la poblaci\u00f3n que vive all\u00ed.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#65f3e10cdb6fa86c1782ea4c675cd3f7\" id=\"componentGap_1264d1f99ca245df9401d9c266750fce\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Se producen cuando una comunidad campesina o nativa se ve afectada por alguna actividad que lleva a cabo otra comunidad.&nbsp;</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#c1904b0993fa7799bc872b6fd24b2331\" id=\"componentGap_4d79cd55b5f0445ca421defffc7747a3\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Se presentan cuando se demanda aumento de sueldos, mejor trato al trabajador, mayores beneficios sociales, etc.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ae0d8f6d4c124fadb5b7d08cb05cbf87\" id=\"componentGap_0acccfef9e91401ba89019adfcecddf5\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Surgen cuando las unidades territoriales (centro poblado, distrito, provincia o regi\u00f3n) no tienen bien definidos sus l\u00edmites.&nbsp;</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#07767825928edcd1ca60911910f8546d\" id=\"componentGap_147dd8dfed8e4ea7a49eccb203cf2fd6\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "582f96fb0d9ee9033236452d40fed041",
              "learningObjectiveRefId": "f70664bc5036efbd338e9940bb473ff1",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "a36e6e767706deea0e6c8194d8a08f0b",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "72862adca48e2ca5d4fe23ec7e804a7f",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p><strong>Conflictos sociales</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Arrastra las opciones para completar el texto correctamente.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>Las funciones y los tipos de actores sociales</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">Los&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#10965421014e793a4c7130fea9a77c1d\" id=\"componentGap_b58c60c728ed406fab34555d3d0986c3\">&nbsp;</span>&nbsp;&nbsp;participan activamente en el desarrollo local,&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#1c44b6b51afdac1f76d47464e5ede5cb\" id=\"componentGap_c4535763e5174769a3e1d66d5cbf620c\">&nbsp;</span>&nbsp;&nbsp;y nacional. Forman parte de la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#9247b5a1059537bbb2141c73c22c493a\" id=\"componentGap_c26f603e5a584e818894a2c8c46ec831\">&nbsp;</span>&nbsp;&nbsp;que afectan sus intereses e impulsan&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#afa9ab42215852e399a174dd91a2664d\" id=\"componentGap_37e26df1b267411888f0c6acc84485bb\">&nbsp;</span>&nbsp;&nbsp;para obtener beneficios de desarrollo. Hay diversos&nbsp;&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#c16a76a5fd0143e29d1ae07ae4e27340\" id=\"componentGap_200ab8288a514b00a23698b9ccd64f10\">&nbsp;</span>de actores sociales: organizaciones sociales de base, ONG, agrupaciones <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#fa84f3434bd4cfd4083910f38eb42e3d\" id=\"componentGap_1cb9ad73c13c4d1c8603a45ceaaf130c\">&nbsp;</span>, emprendedores, agentes inmobiliarios, sector <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#83bdea11ca0da44f8d6a0b0cae6db176\" id=\"componentGap_04afdfed30a64952ad9b2d73b7f3e32a\">&nbsp;</span>, sector financiero, sector p\u00fablico, sindicatos,&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#2e49d0f1d82426e6bea5b14a605487b6\" id=\"componentGap_3286c4731a4f4b00b2fcbd8969e939e5\">&nbsp;</span>, entre otros.</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "582f96fb0d9ee9033236452d40fed041",
              "learningObjectiveRefId": "5b8ffd8c0a9f1caba40fdbd01148cca7",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "20a0e7da8b682a4e4945105bb2d43fea",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c8129fd692c2eae7f2cac8337a2c96b6",
              "activityTypeName": "qDragAndDropImageActivity",
              "title": "<p><strong>Los conflictos sociales</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">&nbsp;Completa el esquema de las fases de un conflicto social activo. Arrastra las opciones.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "582f96fb0d9ee9033236452d40fed041",
              "learningObjectiveRefId": "5b8ffd8c0a9f1caba40fdbd01148cca7",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "063aa7d8cc60d4b1a45c8911f6f2359a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "3cbd8e6bc5d8e5b025b53fe8d391a032",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p><strong>Vulnerabilidad y gesti\u00f3n de riesgos</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona el paso para evaluar el riesgo ambiental.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<thead>\t\t<tr>\t\t\t<th colspan=\"2\" style=\"text-align: center;\">&nbsp;&nbsp;<strong>Evaluaci\u00f3n de riesgo ambiental ante un derrame de petr\u00f3leo en tierra firme</strong></th>\t\t</tr>\t</thead>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td><ul><li>Las tuber\u00edas por donde se transporta el petr\u00f3leo est\u00e1n oxidadas y no reciben mantenimiento hace a\u00f1os, por lo que podr\u00edan tener grietas y provocar derrames.</li></ul></td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#c64edf97ab65f9ed688b5feb039e7d30\" id=\"componentGap_a75fc63a988a44798731f58745285664\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td><ul><li>Los centros poblados que se encuentran cerca de las tuber\u00edas no tienen los conocimientos ni los instrumentos necesarios para solucionar una posible rotura de las tuber\u00edas y el posterior derrame de petr\u00f3leo.</li></ul></td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#0591a1f5b11a7f30ff4f1a23584a10a4\" id=\"componentGap_ea6b18712f324abca11e805139bf9ee9\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td><ul><li>El derrame de petr\u00f3leo cubrir\u00eda los suelos aleda\u00f1os eliminando gran parte de la flora y fauna. Adem\u00e1s, contaminar\u00eda el agua de los riachuelos que abastecen a la poblaci\u00f3n.</li></ul></td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ae29c9cffb3dac2fd9146b5e01fae998\" id=\"componentGap_cffef82466784c5d864b642894a783ba\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "582f96fb0d9ee9033236452d40fed041",
              "learningObjectiveRefId": "f70664bc5036efbd338e9940bb473ff1",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "4b7f65876612f83595546b84348c9942",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d788007cc820642ec4a87dbcf7673e4a",
              "activityTypeName": "qMatrixSingleActivity",
              "title": "<p><strong>La gesti\u00f3n de riesgos</strong></p><p>Lee los enunciados y selecciona la perspectiva de gesti\u00f3n de riesgo a la que se refieren.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "582f96fb0d9ee9033236452d40fed041",
              "learningObjectiveRefId": "4ff0bde15a29abb2c68746cda834f530",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "dbfc263856bbe4937dacdf0788a5ef0f",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d982f1724129fdb8cebe36fbf7d620e3",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p><strong>El Plan Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres</strong></p><p style=\"margin-left: 27px;\">Arrastra las opciones para completar el texto correctamente.</p><table align=\"center\" style=\"width: 93%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>El Plan Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">El Per\u00fa se caracteriza por ser uno de los pa\u00edses m\u00e1s&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#57aec28d7be5297384f8fe22439d5684\" id=\"componentGap_2714e33ee9e14a548b6a2bc288e9b508\">&nbsp;</span>&nbsp; del mundo, tanto por su riqueza ecosist\u00e9mica como por la variabilidad del <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#7f7593054e22c21123b7899800beb860\" id=\"componentGap_8f9f74df497d403a8661435be91c2fa7\">&nbsp;</span>, lo cual se constituye en un reto para la gesti\u00f3n del riesgo de <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#49c433c238836e190453192b8d78c6cd\" id=\"componentGap_a2b0746ce5d844eb9682500a5d6326e0\">&nbsp;</span>&nbsp;. Las autoridades y la poblaci\u00f3n son conscientes de los peligros y vulnerabilidades de nuestro entorno&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#303bba897c9e4cf500dcb3c2ecb6ef29\" id=\"componentGap_f5a98fe038c34416950ce1bdb5153515\">&nbsp;</span>&nbsp; nacional. Por ello, es necesario determinar las acciones que se deben tomar frente al&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ef1940eb30c7bb7961c13b6428faf79c\" id=\"componentGap_38e2c9e26d9d46a69f829ae0427ab9be\">&nbsp;</span>&nbsp; inminente en el momento de una emergencia.</span></p><p><span style=\"color:#505050;\">En el a\u00f1o 2014, la Presidencia del Consejo de Ministros aprob\u00f3 el Plan Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres (Planagerd) 2014- 2021. Este documento est\u00e1 orientado a la mitigaci\u00f3n de los&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#439a15d35fb4577db1664a19d4048a22\" id=\"componentGap_5cf300f3f60f4872affd1f3578c19ba2\">&nbsp;</span>&nbsp; de desastres que tiene el territorio <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a054cbd87980654d00c5c5bdffa102c0\" id=\"componentGap_ee7a4a873e534065b7a440b5283c40b2\">&nbsp;</span>&nbsp;, y es producto de un estudio multisectorial. En el a\u00f1o 2021, se aprob\u00f3 la Pol\u00edtica Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres al 2050 con car\u00e1cter <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#fe62f786d4d50ba10fdd8e4b12f1471a\" id=\"componentGap_ff4a63c2543340789a4327022ebc903b\">&nbsp;</span>&nbsp;, cuya conducci\u00f3n est\u00e1 a cargo de la Presidencia del Consejo de Ministros. Este documento est\u00e1 orientado a promover una pol\u00edtica de gesti\u00f3n de riesgos de desastres con la finalidad de&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#853ac4b1f1ba81cb4dab79549ed3cfe7\" id=\"componentGap_d8a6bd4f34994faca97423368a685b29\">&nbsp;</span>&nbsp; la vida, la salud y la integridad de las personas.</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "582f96fb0d9ee9033236452d40fed041",
              "learningObjectiveRefId": "1f7b898a42084ae805f738e33ce22ea2",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "f18584319ec7bda73dd07b339d67d20c",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Mis metas de aprendizaje"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 12,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "210c2cbedd206d159f20ac74f8df4549",
        "title": "Lecci\u00f3n 1: Problemas ambientales",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#210c2cbedd206d159f20ac74f8df4549",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 1 Problemas ambientales Para iniciar\u00bfCrees que el consumo afectanuestro medio ambiente? \u00bfPor qu\u00e9? Conceptos clave Problemas ambientalesEfecto invernaderoCalentamiento globalCambio clim\u00e1ticoDesastres naturales Motive a los estudiantes a responder la pregunta: \u00bfCrees que el consumo afecta nuestro medio ambiente? \u00bfPor qu\u00e9? Luego, comente que el consumo excesivo de productos (consumismo) incentiva la sobreexplotaci\u00f3n de recursos naturales y la destrucci\u00f3n de los ecosistemas, pues la industria necesita grandes cantidades de materia prima para satisfacer la demanda del mercado.A continuaci\u00f3n, plantee las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 recursos naturales est\u00e1n relacionados con los productos que consumimos con mayor frecuencia? Pida que expliquen a trav\u00e9s de un caso. \u00bfDe qu\u00e9 manera se relacionan el consumismo y los problemas ambientales? Solicite a los estudiantes que observen el gr\u00e1fico de los principales problemas ambientales en el mundo. Luego, pida que expliquen en un cuadro las caracter\u00edsticas (f\u00edsicas, sociales y ambientales) de cada medio (rural, urbano &nbsp;industrial).&nbsp; Los problemas ambientales son un conjunto de situaciones de origen esencialmente humano que afectan de modo negativo el ecosistema.&nbsp;  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  La tala de \u00e1rboles produce una gran erosi\u00f3n al dejar desprotegido el suelo. Las presas interrumpen el flujo natural del agua y la deposici\u00f3n de sedimentos aguas abajo. Las centrales el\u00e9ctricas derraman en lagos, embalses y r\u00edos, agua muy caliente que modifica el h\u00e1bitat natural de los seres vivos. La explotaci\u00f3n de los recursos del subsuelo puede causar una p\u00e9rdida del equilibrio natural e impactos en el paisaje.&nbsp; Las aguas residuales sin depurar contaminan los r\u00edos y arroyos. Los veh\u00edculos queman gasolina, petr\u00f3leo y expulsan di\u00f3xido de&nbsp;carbono acompa\u00f1ado de compuestos de plomo y de mon\u00f3xido de carbono. Los mares son, a veces, el dep\u00f3sito de bidones con productos radiactivos&nbsp;y contaminantes. Gran cantidad de residuos urbanos se vierten en los r\u00edos o en el mar sin depurar. Las actividades industriales producen residuos t\u00f3xicos como lej\u00edas, \u00e1cidos o metales pesados, que generalmente se vierten en los r\u00edos. El transporte de petr\u00f3leo sufre a veces&nbsp;accidentes en los cuales se derrama grandes cantidades de crudo. Las chimeneas de las f\u00e1bricas emiten una gran cantidad de sustancias t\u00f3xicas al aire, que acent\u00faan el efecto invernadero. Los humos contaminantes se unen al agua de la atm\u00f3sfera y originan nubes \u00e1cidas. La lluvia \u00e1cida&nbsp;quema los \u00e1rboles y contamina las aguas. Causas de los problemas ambientales  Las principales causas de los problemas ambientales son: La explosi\u00f3n demogr\u00e1fica&nbsp; Debido a los progresos cient\u00edficos en el campo de la medicina, la poblaci\u00f3n humana ha crecido exponencialmente. En la actualidad, seg\u00fan las Naciones Unidas, la poblaci\u00f3n mundial supera los 7700 millones de habitantes. Este incremento genera impacto en el planeta. Image title La demanda creciente de energ\u00eda Debido al crecimiento de la poblaci\u00f3n y a la tecnificaci\u00f3n de las actividades econ\u00f3micas (agricultura, industria, comercio, etc.), se produce un aumento creciente del consumo de energ\u00eda. Image title La obtenci\u00f3n de materias primas Las necesidades humanas han aumentado de tal manera que, en la actualidad, los recursos del planeta no son suficientes para satisfacerlas. Image title La crisis ambiental Desde la revoluci\u00f3n Industrial, el impacto que el ser humano ha producido sobre el ambiente ha aumentado a niveles cada vez m\u00e1s cr\u00edticos. Adem\u00e1s, desde la segunda mitad del siglo XX, el fortalecimiento de los derechos de propiedad privada y las pol\u00edticas del libre mercado y libre comercio aceleraron el consumo intensivo de los recursos.Los efectos de la crisis ambiental son los siguientes:Efectos sociales. Los problemas ambientales influyen negativamente en la salud de la poblaci\u00f3n, sobre todo en los ni\u00f1os y adultos mayores. Mientras que la explotaci\u00f3n desmesurada del medio ambiente ha alterado el paisaje y ha agotado los recursos naturales.Efectos econ\u00f3micos. El impacto ambiental causa enfermedades o desastres naturales que afectan de manera directa a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable o necesitada. Esto se agudiza a\u00fan m\u00e1s en los pa\u00edses pobres, pues para solucionar los problemas ambientales se requiere de una tecnolog\u00eda de avanzada que, en muchos casos, no pueden adquirir. El efecto invernadero Es un proceso natural originado por los gases que se encuentran en la atm\u00f3sfera e impiden que retorne al espacio una parte del calor que circula a trav\u00e9s de ella.&nbsp;El efecto invernadero es esencial para la vida, pero, cuando los gases se incrementan, se producen efectos negativos en el planeta.&nbsp;Los gases que produce la contaminaci\u00f3n ambiental son llamados Gases de Efecto Invernadero (GEI). Estos act\u00faan de la misma manera que el vidrio de un invernadero: dejan pasar los rayos ultravioletas (rayos cortos-UV), pero impiden el escape de los rayos infrarrojos al espacio, por lo que aumenta el calor de la trop\u00f3sfera y de la Tierra. Image title El calentamiento global En la actualidad, la superficie del planeta est\u00e1 en una fase de calentamiento que puede modificar de forma importante el clima. El aumento de los GEI es una de las principales causas del incremento mundial de la sensaci\u00f3n t\u00e9rmica. Los GEI con mayor incidencia en el calentamiento global son los siguientes: El di\u00f3xido de carbono (CO2). Proviene de la combusti\u00f3n del gas natural, del carb\u00f3n, el petr\u00f3leo y sus derivados. Estos elementos son utilizados en los veh\u00edculos, las industrias y las centrales termoel\u00e9ctricas. Representa el 57 % de los GEI.El di\u00f3xido de nitr\u00f3geno (NO2). Se origina con el uso de fertilizantes. Tambi\u00e9n se encuentra en el humo de los combustibles f\u00f3siles quemados en las centrales termoel\u00e9ctricas y en los veh\u00edculos. Representa el 3 % de los GEI.&nbsp;El metano (CH4). Es producto de la descomposici\u00f3n de material org\u00e1nico en pantanos, basurales y esti\u00e9rcol. Representa el 20 % del total de los GEI.Los clorofluorocarbonos (CFC). Son utilizados en el gas de los aerosoles, el sistema refrigerante de las refrigeradoras y el aire acondicionado, as\u00ed como en el tecnopor usado por las industrias y la poblaci\u00f3n. Este tipo de gases se relaciona con la destrucci\u00f3n del ozono y representa el 20 % de los GEI. Image title Organice a los estudiantes en parejas. Luego, p\u00eddales que realicen las siguientes actividades:Explicar en un cuadro, a trav\u00e9s de ejemplos, las relaciones que se establecen entre los factores que se mencionan: Crecimiento de la poblaci\u00f3n y demanda creciente de energ\u00eda y Crecimiento de la poblaci\u00f3n y sobreexplotaci\u00f3n de materias primas. Deben tomar en cuenta los problemas ambientales que se originan como consecuencia de ello.Establecer las diferencias entre el efecto invernadero y el calentamiento global.Identificar las actividades humanas que generan gases de efecto invernadero.&nbsp; Image title En grupos de cuatro integrantes investiguen sobre los efectos del calentamiento global en la disminuci\u00f3n de agua dulce en el Per\u00fa, as\u00ed como las pol\u00edticas p\u00fablicas que el Estado peruano ha llevado a cabo para mitigar sus efectos. Luego, redacten un art\u00edculo en el que propongan tres recomendaciones al respecto.&nbsp; Anime a los estudiantes a observar cada imagen. Luego, dialogue con ellos acerca del impacto del cambio clim\u00e1tico en nuestro planeta.Comente acerca de las hip\u00f3tesis que indican que las guerras futuras ser\u00e1n por el abastecimiento del agua. Puede revisar la siguiente informaci\u00f3n al respecto:&nbsp;https://bbc.in/3HkwBKc. Motive a los estudiantes para que averiguen el caso de Sud\u00e1frica y la crisis del agua que viven hace varios a\u00f1os. El impacto del cambio clim\u00e1tico Los principales efectos del cambio clim\u00e1tico son:       El aumento de la temperatura en el planeta.&nbsp;Desde 1950, el aumento constante del di\u00f3xido decarbono (CO2) en la atm\u00f3sfera ha producido el incremento de la temperatura ambiental.          El desgaste de los biomas polares. El aumento de la temperatura en el planeta acelera el descongelamiento de los casquetes de hielo de los polos.          La desaparici\u00f3n de los glaciares en zonas tropicales.&nbsp;En los \u00faltimos a\u00f1os, los glaciares cercanos a la l\u00ednea ecuatorial\u2013que contienen importantes reservas de agua dulce\u2013 han disminuido debido al incremento de la temperatura.          La elevaci\u00f3n del nivel del mar.&nbsp;Debido al proceso acelerado del descongelamiento polar y de hieloen otras partes del mundo, el nivel de los oc\u00e9anos se ha elevado en los \u00faltimos a\u00f1os, afectando las costasy la vida de las poblaciones que viven cerca de aquellas.          El aumento de los fen\u00f3menos naturales. Los pron\u00f3sticos indican que el incremento de la temperaturaest\u00e1 ocacionando que huracanes y tormentas tropicales aumenten su frecuencia e intensidad.          El incremento de las enfermedades tropicales.&nbsp;Las temperaturas elevadas fortalecen a los microorganismoscausantes de enfermedades y ampl\u00edan su campo de acci\u00f3n, como la malaria y la fiebre amarilla.    M\u00e1s informaci\u00f3n Invite a los estudiantes a leer la secci\u00f3n \u201cM\u00e1s informaci\u00f3n\u201d y a responder las siguientes preguntas: \u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n del estr\u00e9s h\u00eddrico en la ciudad de Lima? \u00bfC\u00f3mo influye el cambio clim\u00e1tico en ello? \u00bfQu\u00e9 medidas deben adoptar las autoridades y los ciudadanos para aprovechar mejor el recurso h\u00eddrico y mitigar el estr\u00e9s h\u00eddrico de la ciudad? El estr\u00e9s h\u00eddricoSeg\u00fan las Naciones Unidas, el estr\u00e9s h\u00eddrico se presenta cuando la demanda de agua es mayor que la cantidad disponible en un periodo determinado. Esta situaci\u00f3n tambi\u00e9n se genera cuando el uso del agua es restringido debido a su baja calidad. De acuerdo con los indicadores internacionales, un pa\u00eds ingresa a estr\u00e9s h\u00eddrico cuando tiene menos de dos mil metros c\u00fabicos por habitante por a\u00f1o.      Lima y el estr\u00e9s h\u00eddricoLima registra solamente 9 mm anuales de lluvia, lo que la convierte en una de las ciudades m\u00e1s \u00e1ridas del mundo. Para abastecer a sus m\u00e1s de 9 millones de habitantes, la capital depende de las lluvias que caen entre diciembre y marzo en la sierra, y del agua producto del derretimiento de los glaciares.&nbsp;[...] Sin embargo, se estima que los glaciares en los Andes peruanos podr\u00edan desaparecer antes del 2045, tambi\u00e9n como resultado del cambio clim\u00e1tico. En otras palabras, el cambio clim\u00e1tico pone en riesgo las dos fuentes de agua que tiene la ciudad (Laurie, 2017, p\u00e1rrs. 4 y 5).&nbsp;    Solicite a los estudiantes que mencionen los fen\u00f3menos naturales que han ocurrido con mayor frecuencia en el pa\u00eds y en su regi\u00f3n. Para ello, sugiera que tomen en cuenta las caracter\u00edsticas del espacio geogr\u00e1fico donde viven y que luego describan los efectos que producen en la poblaci\u00f3n. Los fen\u00f3menos naturales Un fen\u00f3meno natural es una situaci\u00f3n que presenta cambios inusuales en la naturaleza como producto de la din\u00e1mica entre los elementos que la conforman. Los fen\u00f3menos naturales suelen ser c\u00edclicos o recurrentes y la frecuencia con la que suceden puede estar determinada por diversos factores. Debido al cambio clim\u00e1tico, la intensidad de los fen\u00f3menos naturales ha aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os.Seg\u00fan su origen, los fen\u00f3menos naturales se pueden clasificar en: Geol\u00f3gicos Son los que ocurren como producto de la interacci\u00f3n de las capas internas de la Tierra, as\u00ed como de las placas tect\u00f3nicas. Por ejemplo, los sismos y las erupciones volc\u00e1nicas. Image title Geomorfol\u00f3gicos Son los que se originan en la superficie terrestre. Entre ellos, los derrumbes, los deslizamientos, las llocllas (huaicos) y los aludes. Image title Biol\u00f3gicos Son los producidos por la interacci\u00f3n entre los seres vivos y su entorno alterado. Por ejemplo, las epidemias, las pandemias y las plagas. Image title Meteorol\u00f3gicos y oceanogr\u00e1ficos Son los que se originan en la atm\u00f3sfera o los oc\u00e9anos. Por ejemplo, los huracanes, las tormentas el\u00e9ctricas, las lluvias, el arco iris, las sequ\u00edas, las heladas, las auroras boreales, los maremotos, etc. Image title Enfatice a los estudiantes que los fen\u00f3menos naturales por s\u00ed mismos no generan los desastres naturales. Es el ser humano el que genera el peligro en la mayor\u00eda de los casos. Se debe entender que la naturaleza no est\u00e1 \"en contra\" de la humanidad y que los fen\u00f3menos naturales no son \"castigos\" (ideas que est\u00e1n muy arraigadas a\u00fan en nuestra poblaci\u00f3n). Entender los fen\u00f3menos nos prepara para enfrentarnos a las posibles consecuencias.Comente que los desastres son considerados procesos sociales antes que naturales. Esto se debe a que la poblaci\u00f3n muchas veces ocupa inadecuadamente el territorio, exponi\u00e9ndose a peligros de la din\u00e1mica de la naturaleza. Por ejemplo, al construir viviendas en zonas de derrumbes, se corre el riesgo de que estas colapsen y que ocasionen p\u00e9rdidas humanas y materiales.Mencione que otro aspecto que influye en la generaci\u00f3n de desastres es la inadecuada preparaci\u00f3n de las personas para afrontar los fen\u00f3menos naturales. Por lo tanto, es necesario que la poblaci\u00f3n establezca rutas de evacuaci\u00f3n y zonas seguras en el espacio geogr\u00e1fico que ocupa. Los desastres naturales Los desastres naturales se producen cuando un fen\u00f3meno natural afecta a una poblaci\u00f3n. No obstante, tambi\u00e9n existen desastres originados por las actividades humanas. En ambos casos, las actividades econ\u00f3micas, las relaciones sociales y el medio donde se desenvuelven las personas sufren efectos da\u00f1inos. El conjunto de acciones orientadas a evitar las consecuencias adversas de un fen\u00f3meno natural o disminuir su impacto se denomina prevenci\u00f3n. Esto es tomado en cuenta en la elaboraci\u00f3n de un plan de gesti\u00f3n de riesgos en el \u00e1mbito local, regional o nacional.Uno de los fen\u00f3menos naturales m\u00e1s frecuentes y que deja consecuencias lamentables es el llamado fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o. Image title Fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o y sus efectos en la agricultura - FAO El fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o&nbsp; Es un fen\u00f3meno natural caracterizado por el calentamiento anormal de la temperatura superficial del mar en el oc\u00e9ano Pac\u00edfico ecuatorial central y oriental.&nbsp;En promedio, se produce cada dos a siete a\u00f1os y puede durar hasta 18 meses.&nbsp;Durante el fen\u00f3meno, los patrones normales de precipitaciones y de circulaci\u00f3n atmosf\u00e9rica tropical se ven perturbados, lo que desencadena eventos clim\u00e1ticos extremos en todo el planeta.El Ni\u00f1o puede provocar lluvias torrenciales, inundaciones o climas demasiado calurosos o fr\u00edos. Esto puede conducir a brotes de enfermedades animales, incluidas las zoonosis y las enfermedades transmitidas por los alimentos, as\u00ed como plagas en las plantas e incendios forestales.&nbsp;Las actividades econ\u00f3micas m\u00e1s afectadas suelen ser la agricultura y la pesca.&nbsp;Observa las siguientes im\u00e1genes en las que se presenta la din\u00e1mica del fen\u00f3meno.&nbsp; Image title Image title Anime a los estudiantes a realizar la actividad propuesta en el apartado \"Para investigar\". Indique que la idea es visibilizar qui\u00e9n hace qu\u00e9 y c\u00f3mo contribuye la ciudadan\u00eda para evitar desastres. Image title Investiguen en grupos (por cada regi\u00f3n del Per\u00fa) qu\u00e9 es lo que hace el gobierno central y el gobierno local como medidas de mitigaci\u00f3n y prevenci\u00f3n del Fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o.&nbsp; Actividades 1. Lee el texto. Luego, escribe en los espacios en blanco para completar las oraciones.        Retroceso glaciar e incremento del riesgo de cat\u00e1strofesEn ciertos lugares, el retroceso de los glaciares ha ocasionado la formaci\u00f3n de grandes lagunas formadas por materiales f\u00e1cilmente erosionables. En regiones s\u00edsmicas como los Andes peruanos o los Himalayas, la probabilidad de que estos diques se quiebren es lo suficientemente alta como para que las lagunas constituyan una amenaza latente. Por lo general, este tipo de cat\u00e1strofes se produce como consecuencia del hundimiento de una secci\u00f3n de un glaciar o de la cara de una ladera rocosa en una laguna [...]. En su mayor\u00eda, estos desastres se han producido por el desprendimiento de grandes bloques de hielo de glaciares que desembocan en una laguna. La m\u00e1s destructora se produjo en diciembre de 1941, con dos lagunas que dominan la ciudad de Huaraz. Como resultado, la mitad de la ciudad fue arrasada y alrededor de 4000 personas perdieron la vida [...] (Francou y Vincent en \u201cRetroceso glaciar e incremento del riesgo de cat\u00e1strofes\u201d, pp. 85-86).     Image title Camino al nevado Pastoruri (Huaraz).        lagunas \u2022 1941 \u2013 cat\u00e1strofes \u2022 glaciares \u2022 retroceso \u2022 desprendimiento \u2022&nbsp;erosionables&nbsp;   La escasez de agua dulce es una consecuencia del&nbsp;&nbsp;&nbsp; glaciar en nuestro pa\u00eds.El 70 % de la poblaci\u00f3n peruana depende del agua de los &nbsp;&nbsp;.El retroceso de los glaciares en nuestro pa\u00eds influye en la formaci\u00f3n de&nbsp;&nbsp;&nbsp; con materiales f\u00e1cilmente &nbsp;&nbsp;.&nbsp;Las lagunas incrementan el riesgo de&nbsp;&nbsp;&nbsp; naturales.El&nbsp;&nbsp;&nbsp;de grandes bloques de hielo de glaciares provoc\u00f3 que media ciudad de Huaraz fuera arrasada en &nbsp;&nbsp;. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Explica la complejidad de una problem\u00e1tica ambiental y territorial desde diferentes escalas y dimensiones.Habilidad: Identificar.Rpta.: retroceso, glaciares, lagunas, erosionables, cat\u00e1strofes, desprendimiento, 1941. 2. Arrastra la informaci\u00f3n sobre los problemas ambientales hacia la secci\u00f3n que corresponde.&nbsp;      Caracter\u00edsticas   &nbsp;Medio rural   &nbsp;Medio urbano   &nbsp;Medio industrial         F\u00edsicas   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       Ambientales   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp; Generaci\u00f3n de residuos industriales y humo que se eleva a la atm\u00f3sfera. Relieve accidentado y cobertura vegetal. Relieve llano, cerca del mar y del medio urbano.&nbsp; Aprovechamiento irresponsable de los recursos naturales. Relieve llano y cerca del mar. Generaci\u00f3n de residuos que se vierten al mar.&nbsp;&nbsp; &nbsp; Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para&nbsp;preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa las situaciones de riesgo de un desastre considerando las diferentes escalas (global, regional, nacional y local).Habilidad: Diferenciar.Rpta.: Medio rural: Relieve accidentado y cobertura vegetal / Aprovechamiento irresponsable de los recursos naturales.; Medio urbano: Relieve llano y cerca del mar / Generaci\u00f3n de residuos que se vierten al mar.; Medio industrial: Relieve llano, cerca del mar y del medio urbano / Generaci\u00f3n de residuos industriales y humo que se eleva a la atm\u00f3sfera. 3. Lee el texto. Luego, selecciona tres enunciados que respondan la pregunta.      Huaicos o llocllas en ChosicaDebido a su accidentada geograf\u00eda y sus 16 quebradas, Chosica es una localidad en la que son frecuentes las ca\u00eddas de llocllas. En el 2012, los huaicos dejaron dos fallecidos, 1604 damnificados y 3841 afectados. En el 2016, la Autoridad Nacional del Agua instal\u00f3 en la quebrada una malla antihuaicos. Seg\u00fan el Plan de Prevenci\u00f3n y Reducci\u00f3n de Riesgo de Desastres 2019-2020, de la Municipalidad de Lima, en Chosica y Chaclacayo hay 98 063 personas viviendo expuestas a estos fen\u00f3menos. El informe de emergencia del Indeci se\u00f1ala que en el distrito de Lurigancho (Chosica), de 169 000 habitantes, se activaron en total 12 quebradas a consecuencia de las lluvias de verano.&nbsp;&nbsp;   \u00bfPor qu\u00e9 se presentan huaicos en Chosica con regular frecuencia? Porque en el verano se incrementan las lluvias en la zona andina. Porque las lluvias provocan la formaci\u00f3n de lodo. Porque tiene una geograf\u00eda accidentada. Porque es una consecuencia del cambio clim\u00e1tico. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para&nbsp;preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa las acciones y omisiones de los actores sociales frente a situaciones de riesgo de desastres considerando diferentes escalas.Habilidad: Comprender.Rpta.: Porque en el verano se incrementan las lluvias en la zona andina; Porque las lluvias provocan la formaci\u00f3n de lodo.; Porque tiene una geograf\u00eda accidentada. 4. Lee el texto. Luego, selecciona el enunciado que responda la pregunta.        La autoconstrucci\u00f3n y los sismos[...] El 70 % de las viviendas en Lima son ilegales, sin planos, malos materiales y construidas sin supervisi\u00f3n profesional. El sism\u00f3logo Julio Kuroiwa anot\u00f3 tambi\u00e9n que el mapa de energ\u00eda liberada revela que entre Barranca y Ca\u00f1ete hay un buen segmento donde no se libera energ\u00eda, lo que indica que lo m\u00e1s probable es que haya un fuerte movimiento s\u00edsmico [...]. Kuroiwa record\u00f3 que cuando se habl\u00f3 de un silencio s\u00edsmico en Chile, en M\u00e9xico y en el sur del Per\u00fa, en pocos lustros ocurri\u00f3 un terremoto. \u201cEn caso ocurra un gran sismo, hay que preparar a la gente que vive en zonas alejadas donde la ayuda no llegar\u00e1 con rapidez porque las v\u00edas de comunicaci\u00f3n terrestre se cortan. La mala construcci\u00f3n de viviendas es la que mata a las personas, no el sismo en s\u00ed\u201d, reiter\u00f3 Kuroiwa [...] (Salinas, 2015, p\u00e1rrs. 2-5).&nbsp;    Image title  \u00bfCu\u00e1l es el problema de la autoconstrucci\u00f3n en nuestro pa\u00eds? Las viviendas se construyen con cimientos d\u00e9biles que no podr\u00edan resistir un fuerte sismo.&nbsp; El aumento excesivo de viviendas informales que no piden permiso de construcci\u00f3n a las municipalidades. La construcci\u00f3n de viviendas en zonas alejadas que no cuentan con servicios b\u00e1sicos. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para&nbsp;preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa las acciones y omisiones de los actores sociales frente a situaciones de riesgo de desastres considerando diferentes escalas.Habilidad: Seleccionar.Rpta.: Las viviendas se construyen con cimientos d\u00e9biles que no podr\u00edan resistir un fuerte sismo.&nbsp;",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 1 Problemas ambientales Para iniciar\u00bfCrees que el consumo afectanuestro medio ambiente? \u00bfPor qu\u00e9? Conceptos clave Problemas ambientalesEfecto invernaderoCalentamiento globalCambio clim\u00e1ticoDesastres naturales Los problemas ambientales son un conjunto de situaciones de origen esencialmente humano que afectan de modo negativo el ecosistema.&nbsp;  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  La tala de \u00e1rboles produce una gran erosi\u00f3n al dejar desprotegido el suelo. Las presas interrumpen el flujo natural del agua y la deposici\u00f3n de sedimentos aguas abajo. Las centrales el\u00e9ctricas derraman en lagos, embalses y r\u00edos, agua muy caliente que modifica el h\u00e1bitat natural de los seres vivos. La explotaci\u00f3n de los recursos del subsuelo puede causar una p\u00e9rdida del equilibrio natural e impactos en el paisaje.&nbsp; Las aguas residuales sin depurar contaminan los r\u00edos y arroyos. Los veh\u00edculos queman gasolina, petr\u00f3leo y expulsan di\u00f3xido de&nbsp;carbono acompa\u00f1ado de compuestos de plomo y de mon\u00f3xido de carbono. Los mares son, a veces, el dep\u00f3sito de bidones con productos radiactivos&nbsp;y contaminantes. Gran cantidad de residuos urbanos se vierten en los r\u00edos o en el mar sin depurar. Las actividades industriales producen residuos t\u00f3xicos como lej\u00edas, \u00e1cidos o metales pesados, que generalmente se vierten en los r\u00edos. El transporte de petr\u00f3leo sufre a veces&nbsp;accidentes en los cuales se derrama grandes cantidades de crudo. Las chimeneas de las f\u00e1bricas emiten una gran cantidad de sustancias t\u00f3xicas al aire, que acent\u00faan el efecto invernadero. Los humos contaminantes se unen al agua de la atm\u00f3sfera y originan nubes \u00e1cidas. La lluvia \u00e1cida&nbsp;quema los \u00e1rboles y contamina las aguas. Causas de los problemas ambientales  Las principales causas de los problemas ambientales son: La explosi\u00f3n demogr\u00e1fica&nbsp; Debido a los progresos cient\u00edficos en el campo de la medicina, la poblaci\u00f3n humana ha crecido exponencialmente. En la actualidad, seg\u00fan las Naciones Unidas, la poblaci\u00f3n mundial supera los 7700 millones de habitantes. Este incremento genera impacto en el planeta. Image title La demanda creciente de energ\u00eda Debido al crecimiento de la poblaci\u00f3n y a la tecnificaci\u00f3n de las actividades econ\u00f3micas (agricultura, industria, comercio, etc.), se produce un aumento creciente del consumo de energ\u00eda. Image title La obtenci\u00f3n de materias primas Las necesidades humanas han aumentado de tal manera que, en la actualidad, los recursos del planeta no son suficientes para satisfacerlas. Image title La crisis ambiental Desde la revoluci\u00f3n Industrial, el impacto que el ser humano ha producido sobre el ambiente ha aumentado a niveles cada vez m\u00e1s cr\u00edticos. Adem\u00e1s, desde la segunda mitad del siglo XX, el fortalecimiento de los derechos de propiedad privada y las pol\u00edticas del libre mercado y libre comercio aceleraron el consumo intensivo de los recursos.Los efectos de la crisis ambiental son los siguientes:Efectos sociales. Los problemas ambientales influyen negativamente en la salud de la poblaci\u00f3n, sobre todo en los ni\u00f1os y adultos mayores. Mientras que la explotaci\u00f3n desmesurada del medio ambiente ha alterado el paisaje y ha agotado los recursos naturales.Efectos econ\u00f3micos. El impacto ambiental causa enfermedades o desastres naturales que afectan de manera directa a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable o necesitada. Esto se agudiza a\u00fan m\u00e1s en los pa\u00edses pobres, pues para solucionar los problemas ambientales se requiere de una tecnolog\u00eda de avanzada que, en muchos casos, no pueden adquirir. El efecto invernadero Es un proceso natural originado por los gases que se encuentran en la atm\u00f3sfera e impiden que retorne al espacio una parte del calor que circula a trav\u00e9s de ella.&nbsp;El efecto invernadero es esencial para la vida, pero, cuando los gases se incrementan, se producen efectos negativos en el planeta.&nbsp;Los gases que produce la contaminaci\u00f3n ambiental son llamados Gases de Efecto Invernadero (GEI). Estos act\u00faan de la misma manera que el vidrio de un invernadero: dejan pasar los rayos ultravioletas (rayos cortos-UV), pero impiden el escape de los rayos infrarrojos al espacio, por lo que aumenta el calor de la trop\u00f3sfera y de la Tierra. Image title El calentamiento global En la actualidad, la superficie del planeta est\u00e1 en una fase de calentamiento que puede modificar de forma importante el clima. El aumento de los GEI es una de las principales causas del incremento mundial de la sensaci\u00f3n t\u00e9rmica. Los GEI con mayor incidencia en el calentamiento global son los siguientes: El di\u00f3xido de carbono (CO2). Proviene de la combusti\u00f3n del gas natural, del carb\u00f3n, el petr\u00f3leo y sus derivados. Estos elementos son utilizados en los veh\u00edculos, las industrias y las centrales termoel\u00e9ctricas. Representa el 57 % de los GEI.El di\u00f3xido de nitr\u00f3geno (NO2). Se origina con el uso de fertilizantes. Tambi\u00e9n se encuentra en el humo de los combustibles f\u00f3siles quemados en las centrales termoel\u00e9ctricas y en los veh\u00edculos. Representa el 3 % de los GEI.&nbsp;El metano (CH4). Es producto de la descomposici\u00f3n de material org\u00e1nico en pantanos, basurales y esti\u00e9rcol. Representa el 20 % del total de los GEI.Los clorofluorocarbonos (CFC). Son utilizados en el gas de los aerosoles, el sistema refrigerante de las refrigeradoras y el aire acondicionado, as\u00ed como en el tecnopor usado por las industrias y la poblaci\u00f3n. Este tipo de gases se relaciona con la destrucci\u00f3n del ozono y representa el 20 % de los GEI. Image title Image title En grupos de cuatro integrantes investiguen sobre los efectos del calentamiento global en la disminuci\u00f3n de agua dulce en el Per\u00fa, as\u00ed como las pol\u00edticas p\u00fablicas que el Estado peruano ha llevado a cabo para mitigar sus efectos. Luego, redacten un art\u00edculo en el que propongan tres recomendaciones al respecto.&nbsp; El impacto del cambio clim\u00e1tico Los principales efectos del cambio clim\u00e1tico son:       El aumento de la temperatura en el planeta.&nbsp;Desde 1950, el aumento constante del di\u00f3xido decarbono (CO2) en la atm\u00f3sfera ha producido el incremento de la temperatura ambiental.          El desgaste de los biomas polares. El aumento de la temperatura en el planeta acelera el descongelamiento de los casquetes de hielo de los polos.          La desaparici\u00f3n de los glaciares en zonas tropicales.&nbsp;En los \u00faltimos a\u00f1os, los glaciares cercanos a la l\u00ednea ecuatorial\u2013que contienen importantes reservas de agua dulce\u2013 han disminuido debido al incremento de la temperatura.          La elevaci\u00f3n del nivel del mar.&nbsp;Debido al proceso acelerado del descongelamiento polar y de hieloen otras partes del mundo, el nivel de los oc\u00e9anos se ha elevado en los \u00faltimos a\u00f1os, afectando las costasy la vida de las poblaciones que viven cerca de aquellas.          El aumento de los fen\u00f3menos naturales. Los pron\u00f3sticos indican que el incremento de la temperaturaest\u00e1 ocacionando que huracanes y tormentas tropicales aumenten su frecuencia e intensidad.          El incremento de las enfermedades tropicales.&nbsp;Las temperaturas elevadas fortalecen a los microorganismoscausantes de enfermedades y ampl\u00edan su campo de acci\u00f3n, como la malaria y la fiebre amarilla.    M\u00e1s informaci\u00f3n El estr\u00e9s h\u00eddricoSeg\u00fan las Naciones Unidas, el estr\u00e9s h\u00eddrico se presenta cuando la demanda de agua es mayor que la cantidad disponible en un periodo determinado. Esta situaci\u00f3n tambi\u00e9n se genera cuando el uso del agua es restringido debido a su baja calidad. De acuerdo con los indicadores internacionales, un pa\u00eds ingresa a estr\u00e9s h\u00eddrico cuando tiene menos de dos mil metros c\u00fabicos por habitante por a\u00f1o.      Lima y el estr\u00e9s h\u00eddricoLima registra solamente 9 mm anuales de lluvia, lo que la convierte en una de las ciudades m\u00e1s \u00e1ridas del mundo. Para abastecer a sus m\u00e1s de 9 millones de habitantes, la capital depende de las lluvias que caen entre diciembre y marzo en la sierra, y del agua producto del derretimiento de los glaciares.&nbsp;[...] Sin embargo, se estima que los glaciares en los Andes peruanos podr\u00edan desaparecer antes del 2045, tambi\u00e9n como resultado del cambio clim\u00e1tico. En otras palabras, el cambio clim\u00e1tico pone en riesgo las dos fuentes de agua que tiene la ciudad (Laurie, 2017, p\u00e1rrs. 4 y 5).&nbsp;    Los fen\u00f3menos naturales Un fen\u00f3meno natural es una situaci\u00f3n que presenta cambios inusuales en la naturaleza como producto de la din\u00e1mica entre los elementos que la conforman. Los fen\u00f3menos naturales suelen ser c\u00edclicos o recurrentes y la frecuencia con la que suceden puede estar determinada por diversos factores. Debido al cambio clim\u00e1tico, la intensidad de los fen\u00f3menos naturales ha aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os.Seg\u00fan su origen, los fen\u00f3menos naturales se pueden clasificar en: Geol\u00f3gicos Son los que ocurren como producto de la interacci\u00f3n de las capas internas de la Tierra, as\u00ed como de las placas tect\u00f3nicas. Por ejemplo, los sismos y las erupciones volc\u00e1nicas. Image title Geomorfol\u00f3gicos Son los que se originan en la superficie terrestre. Entre ellos, los derrumbes, los deslizamientos, las llocllas (huaicos) y los aludes. Image title Biol\u00f3gicos Son los producidos por la interacci\u00f3n entre los seres vivos y su entorno alterado. Por ejemplo, las epidemias, las pandemias y las plagas. Image title Meteorol\u00f3gicos y oceanogr\u00e1ficos Son los que se originan en la atm\u00f3sfera o los oc\u00e9anos. Por ejemplo, los huracanes, las tormentas el\u00e9ctricas, las lluvias, el arco iris, las sequ\u00edas, las heladas, las auroras boreales, los maremotos, etc. Image title Los desastres naturales Los desastres naturales se producen cuando un fen\u00f3meno natural afecta a una poblaci\u00f3n. No obstante, tambi\u00e9n existen desastres originados por las actividades humanas. En ambos casos, las actividades econ\u00f3micas, las relaciones sociales y el medio donde se desenvuelven las personas sufren efectos da\u00f1inos. El conjunto de acciones orientadas a evitar las consecuencias adversas de un fen\u00f3meno natural o disminuir su impacto se denomina prevenci\u00f3n. Esto es tomado en cuenta en la elaboraci\u00f3n de un plan de gesti\u00f3n de riesgos en el \u00e1mbito local, regional o nacional.Uno de los fen\u00f3menos naturales m\u00e1s frecuentes y que deja consecuencias lamentables es el llamado fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o. Image title Fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o y sus efectos en la agricultura - FAO El fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o&nbsp; Es un fen\u00f3meno natural caracterizado por el calentamiento anormal de la temperatura superficial del mar en el oc\u00e9ano Pac\u00edfico ecuatorial central y oriental.&nbsp;En promedio, se produce cada dos a siete a\u00f1os y puede durar hasta 18 meses.&nbsp;Durante el fen\u00f3meno, los patrones normales de precipitaciones y de circulaci\u00f3n atmosf\u00e9rica tropical se ven perturbados, lo que desencadena eventos clim\u00e1ticos extremos en todo el planeta.El Ni\u00f1o puede provocar lluvias torrenciales, inundaciones o climas demasiado calurosos o fr\u00edos. Esto puede conducir a brotes de enfermedades animales, incluidas las zoonosis y las enfermedades transmitidas por los alimentos, as\u00ed como plagas en las plantas e incendios forestales.&nbsp;Las actividades econ\u00f3micas m\u00e1s afectadas suelen ser la agricultura y la pesca.&nbsp;Observa las siguientes im\u00e1genes en las que se presenta la din\u00e1mica del fen\u00f3meno.&nbsp; Image title Image title Image title Investiguen en grupos (por cada regi\u00f3n del Per\u00fa) qu\u00e9 es lo que hace el gobierno central y el gobierno local como medidas de mitigaci\u00f3n y prevenci\u00f3n del Fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o.&nbsp; Actividades 1. Lee el texto. Luego, escribe en los espacios en blanco para completar las oraciones.        Retroceso glaciar e incremento del riesgo de cat\u00e1strofesEn ciertos lugares, el retroceso de los glaciares ha ocasionado la formaci\u00f3n de grandes lagunas formadas por materiales f\u00e1cilmente erosionables. En regiones s\u00edsmicas como los Andes peruanos o los Himalayas, la probabilidad de que estos diques se quiebren es lo suficientemente alta como para que las lagunas constituyan una amenaza latente. Por lo general, este tipo de cat\u00e1strofes se produce como consecuencia del hundimiento de una secci\u00f3n de un glaciar o de la cara de una ladera rocosa en una laguna [...]. En su mayor\u00eda, estos desastres se han producido por el desprendimiento de grandes bloques de hielo de glaciares que desembocan en una laguna. La m\u00e1s destructora se produjo en diciembre de 1941, con dos lagunas que dominan la ciudad de Huaraz. Como resultado, la mitad de la ciudad fue arrasada y alrededor de 4000 personas perdieron la vida [...] (Francou y Vincent en \u201cRetroceso glaciar e incremento del riesgo de cat\u00e1strofes\u201d, pp. 85-86).     Image title Camino al nevado Pastoruri (Huaraz).        lagunas \u2022 1941 \u2013 cat\u00e1strofes \u2022 glaciares \u2022 retroceso \u2022 desprendimiento \u2022&nbsp;erosionables&nbsp;   La escasez de agua dulce es una consecuencia del&nbsp;&nbsp;&nbsp; glaciar en nuestro pa\u00eds.El 70 % de la poblaci\u00f3n peruana depende del agua de los &nbsp;&nbsp;.El retroceso de los glaciares en nuestro pa\u00eds influye en la formaci\u00f3n de&nbsp;&nbsp;&nbsp; con materiales f\u00e1cilmente &nbsp;&nbsp;.&nbsp;Las lagunas incrementan el riesgo de&nbsp;&nbsp;&nbsp; naturales.El&nbsp;&nbsp;&nbsp;de grandes bloques de hielo de glaciares provoc\u00f3 que media ciudad de Huaraz fuera arrasada en &nbsp;&nbsp;. 2. Arrastra la informaci\u00f3n sobre los problemas ambientales hacia la secci\u00f3n que corresponde.&nbsp;      Caracter\u00edsticas   &nbsp;Medio rural   &nbsp;Medio urbano   &nbsp;Medio industrial         F\u00edsicas   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       Ambientales   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp; Generaci\u00f3n de residuos industriales y humo que se eleva a la atm\u00f3sfera. Relieve accidentado y cobertura vegetal. Relieve llano, cerca del mar y del medio urbano.&nbsp; Aprovechamiento irresponsable de los recursos naturales. Relieve llano y cerca del mar. Generaci\u00f3n de residuos que se vierten al mar.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 3. Lee el texto. Luego, selecciona tres enunciados que respondan la pregunta.      Huaicos o llocllas en ChosicaDebido a su accidentada geograf\u00eda y sus 16 quebradas, Chosica es una localidad en la que son frecuentes las ca\u00eddas de llocllas. En el 2012, los huaicos dejaron dos fallecidos, 1604 damnificados y 3841 afectados. En el 2016, la Autoridad Nacional del Agua instal\u00f3 en la quebrada una malla antihuaicos. Seg\u00fan el Plan de Prevenci\u00f3n y Reducci\u00f3n de Riesgo de Desastres 2019-2020, de la Municipalidad de Lima, en Chosica y Chaclacayo hay 98 063 personas viviendo expuestas a estos fen\u00f3menos. El informe de emergencia del Indeci se\u00f1ala que en el distrito de Lurigancho (Chosica), de 169 000 habitantes, se activaron en total 12 quebradas a consecuencia de las lluvias de verano.&nbsp;&nbsp;   \u00bfPor qu\u00e9 se presentan huaicos en Chosica con regular frecuencia? Porque en el verano se incrementan las lluvias en la zona andina. Porque las lluvias provocan la formaci\u00f3n de lodo. Porque tiene una geograf\u00eda accidentada. Porque es una consecuencia del cambio clim\u00e1tico. 4. Lee el texto. Luego, selecciona el enunciado que responda la pregunta.        La autoconstrucci\u00f3n y los sismos[...] El 70 % de las viviendas en Lima son ilegales, sin planos, malos materiales y construidas sin supervisi\u00f3n profesional. El sism\u00f3logo Julio Kuroiwa anot\u00f3 tambi\u00e9n que el mapa de energ\u00eda liberada revela que entre Barranca y Ca\u00f1ete hay un buen segmento donde no se libera energ\u00eda, lo que indica que lo m\u00e1s probable es que haya un fuerte movimiento s\u00edsmico [...]. Kuroiwa record\u00f3 que cuando se habl\u00f3 de un silencio s\u00edsmico en Chile, en M\u00e9xico y en el sur del Per\u00fa, en pocos lustros ocurri\u00f3 un terremoto. \u201cEn caso ocurra un gran sismo, hay que preparar a la gente que vive en zonas alejadas donde la ayuda no llegar\u00e1 con rapidez porque las v\u00edas de comunicaci\u00f3n terrestre se cortan. La mala construcci\u00f3n de viviendas es la que mata a las personas, no el sismo en s\u00ed\u201d, reiter\u00f3 Kuroiwa [...] (Salinas, 2015, p\u00e1rrs. 2-5).&nbsp;    Image title  \u00bfCu\u00e1l es el problema de la autoconstrucci\u00f3n en nuestro pa\u00eds? Las viviendas se construyen con cimientos d\u00e9biles que no podr\u00edan resistir un fuerte sismo.&nbsp; El aumento excesivo de viviendas informales que no piden permiso de construcci\u00f3n a las municipalidades. La construcci\u00f3n de viviendas en zonas alejadas que no cuentan con servicios b\u00e1sicos.",
        "order": 3,
        "resources": [
          {
            "id": "b8c39341189d15d925fee68b98dcda90",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "b4fbdb6af46a3461b18fdf58083dbddf",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "0d41bb0c97147c11c7dfa0d066a55b00",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "4a19159b09f7c8f2e6a3e178d76d8706",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "6fe6615e9cfd1e654a7c1ad17e2a905f",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "03415bb8323f7ae5082a27a3d93ec2a8",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "741ff41680ddbb41874554c4040fd366",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "1d85f690fb44bc2e37da0690da24ee99",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "8aaa7bb94bc8f62259112a761a8b62ec",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "6983975f8cb93596521f9d78dac03215",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "08457c6d0690cae3b6fb54eaf58cd5d4",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "d2edb13ff0da8e938054f15402dd4d99",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "f6812f70f2fbc35aed5686fc660c0aa6",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "17a7df776a17c6836497f46091963ebb",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>Lee el texto. Luego, escribe en los espacios en blanco para completar las oraciones.</p><table>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color:#ceeeea; border-color:#ceeeea\"><p style=\"text-align:center\"><span style=\"color:#505050\"><strong>Retroceso glaciar e incremento del riesgo de cat\u00e1strofes</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050\">En ciertos lugares, el retroceso de los glaciares ha ocasionado la formaci\u00f3n de grandes lagunas formadas por materiales f\u00e1cilmente erosionables. En regiones s\u00edsmicas como los Andes peruanos o los Himalayas, la probabilidad de que estos diques se quiebren es lo suficientemente alta como para que las lagunas constituyan una amenaza latente. Por lo general, este tipo de cat\u00e1strofes se produce como consecuencia del hundimiento de una secci\u00f3n de un glaciar o de la cara de una ladera rocosa en una laguna [...]. En su mayor\u00eda, estos desastres se han producido por el desprendimiento de grandes bloques de hielo de glaciares que desembocan en una laguna. La m\u00e1s destructora se produjo en diciembre de 1941, con dos lagunas que dominan la ciudad de Huaraz. Como resultado, la mitad de la ciudad fue arrasada y alrededor de 4000 personas perdieron la vida [...] (Francou y Vincent en \u201cRetroceso glaciar e incremento del riesgo de cat\u00e1strofes\u201d, pp. 85-86).</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><span style=\"color:#505050;\">lagunas </span><span style=\"color:#f27930;\">\u2022</span><span style=\"color:#505050;\"> 1941 \u2013 cat\u00e1strofes </span><span style=\"color:#f27930;\">\u2022</span><span style=\"color:#505050;\"> glaciares </span><span style=\"color:#f27930;\">\u2022</span><span style=\"color:#505050;\"> retroceso </span><span style=\"color:#f27930;\">\u2022</span><span style=\"color:#505050;\"> desprendimiento </span><span style=\"color:#f27930;\">\u2022&nbsp;</span><span style=\"color:#505050;\">erosionables&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><ul style=\"margin-left: 40px;\"><li>La escasez de agua dulce es una consecuencia del&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#5ccd82f67e9b792f2e0185c192a56174\" id=\"componentGap_4c3481b6c71742f586255ff4d51b295c\">&nbsp;</span>&nbsp; glaciar en nuestro pa\u00eds.</li><li>El 70 % de la poblaci\u00f3n peruana depende del agua de los <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#4b4930d2de438d7cfcda894a48f8fb36\" id=\"componentGap_5185a326c06447919d2592f46d65e6cf\">&nbsp;</span>&nbsp;.</li><li>El retroceso de los glaciares en nuestro pa\u00eds influye en la formaci\u00f3n de&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ffbc62b2da71fd75173fcbde493df374\" id=\"componentGap_bbbdb54165504fcb88f2d8ac455c81da\">&nbsp;</span>&nbsp; con materiales f\u00e1cilmente <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b3b33b98d83f3e16c0b25bfad4a0781d\" id=\"componentGap_b75e07a52b6645e0a203bdaddfd8d6e4\">&nbsp;</span>&nbsp;.&nbsp;</li><li>Las lagunas incrementan el riesgo de&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#8800463b3da9d5afdca4cae417d49969\" id=\"componentGap_0c0b78073a1347808e193d5998218649\">&nbsp;</span>&nbsp; naturales.</li><li>El&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#20afb569ab4d9296a839ad9f4927f6ed\" id=\"componentGap_fef4e71f86dd44fd8f7d17d20eb0ced8\">&nbsp;</span>&nbsp;de grandes bloques de hielo de glaciares provoc\u00f3 que media ciudad de Huaraz fuera arrasada en <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#412c1645eb5cfee8691a497c927df4b1\" id=\"componentGap_72e6ace2fb4f499488ad8f6b508a1314\">&nbsp;</span>&nbsp;.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 13,
              "learningLevelRefId": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
              "learningObjectiveRefId": "d9fd31d5c18ada93b6a8a8bd63e32edf",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "2f0eacee9f3d00ee3c37ecbf8ea9c2e1",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "ddbf3cc76c1d7a4b88aa2fd15f6ff36b",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Arrastra la informaci\u00f3n sobre los problemas ambientales hacia la secci\u00f3n que corresponde.</p><p>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width:95%\">\t<thead>\t\t<tr>\t\t\t<th style=\"width: 25%; text-align: center;\"><strong>Caracter\u00edsticas</strong></th>\t\t\t<th style=\"text-align:center; width:25%\"><strong>&nbsp;Medio rural</strong></th>\t\t\t<th style=\"text-align:center; width:25%\"><strong>&nbsp;Medio urbano</strong></th>\t\t\t<th style=\"text-align:center; width:25%\"><strong>&nbsp;Medio industrial</strong></th>\t\t</tr>\t</thead>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color:#ceeeea\">F\u00edsicas</td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#0f2522354027178f28d6886add36f32e\" id=\"componentGap_cbf694a7d8804bab86c81a9409bff14e\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td>&nbsp;&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#29233195cf3b69101314cab5f499cd29\" id=\"componentGap_3668b63e7fc14735bb64a27d1a5b0c69\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#6db29463304f0d6dd86a5948d4fd4b5d\" id=\"componentGap_c42a4fd69a334379b3c1a371c246c29f\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color:#ceeeea\">Ambientales</td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#0b252483171c4c0c9f880a81e0c4c774\" id=\"componentGap_05a49aaa08ac4eb182527e68b43628d5\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td>&nbsp;&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#99a6c5d3a28af52d0055be0e63440458\" id=\"componentGap_efb9bbefa2ff49599083c9556c57fc3f\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#337498dd2a244a50a0d54f3e53c29850\" id=\"componentGap_5c49393384d345c88c93d26dfdf1cef5\">&nbsp;</span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><p style=\"text-align:justify\">&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 14,
              "learningLevelRefId": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
              "learningObjectiveRefId": "d80692930302a8f08cd002f3203e9080",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "b2c4aeef49629d87274c117fbcf9ac2c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "27676f212c1cd9eeaadd771f5d93e94c",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el texto. Luego, selecciona tres enunciados que respondan la pregunta.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>Huaicos o llocllas en Chosica</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">Debido a su accidentada geograf\u00eda y sus 16 quebradas, Chosica es una localidad en la que son frecuentes las ca\u00eddas de llocllas. En el 2012, los huaicos dejaron dos fallecidos, 1604 damnificados y 3841 afectados. En el 2016, la Autoridad Nacional del Agua instal\u00f3 en la quebrada una malla antihuaicos. Seg\u00fan el Plan de Prevenci\u00f3n y Reducci\u00f3n de Riesgo de Desastres 2019-2020, de la Municipalidad de Lima, en Chosica y Chaclacayo hay 98 063 personas viviendo expuestas a estos fen\u00f3menos. El informe de emergencia del Indeci se\u00f1ala que en el distrito de Lurigancho (Chosica), de 169 000 habitantes, se activaron en total 12 quebradas a consecuencia de las lluvias de verano.&nbsp;</span>&nbsp;</p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><ul style=\"margin-left: 27px;\"><li>\u00bfPor qu\u00e9 se presentan huaicos en Chosica con regular frecuencia?</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
              "learningObjectiveRefId": "ba3feecbacbdc5684d7aa368c0f4186a",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "c1b4739d0eb9501f86a32be38795f942",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "ef9ee499f3db3cb1568a9605b4063be6",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el texto. Luego, selecciona el enunciado que responda la pregunta.</p><table>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>La autoconstrucci\u00f3n y los sismos</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">[...] El 70 % de las viviendas en Lima son ilegales, sin planos, malos materiales y construidas sin supervisi\u00f3n profesional. El sism\u00f3logo Julio Kuroiwa anot\u00f3 tambi\u00e9n que el mapa de energ\u00eda liberada revela que entre Barranca y Ca\u00f1ete hay un buen segmento donde no se libera energ\u00eda, lo que indica que lo m\u00e1s probable es que haya un fuerte movimiento s\u00edsmico [...]. Kuroiwa record\u00f3 que cuando se habl\u00f3 de un silencio s\u00edsmico en Chile, en M\u00e9xico y en el sur del Per\u00fa, en pocos lustros ocurri\u00f3 un terremoto. \u201cEn caso ocurra un gran sismo, hay que preparar a la gente que vive en zonas alejadas donde la ayuda no llegar\u00e1 con rapidez porque las v\u00edas de comunicaci\u00f3n terrestre se cortan. La mala construcci\u00f3n de viviendas es la que mata a las personas, no el sismo en s\u00ed\u201d, reiter\u00f3 Kuroiwa [...] (Salinas, 2015, p\u00e1rrs. 2-5).&nbsp;</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><ul style=\"margin-left: 27px;\"><li>\u00bfCu\u00e1l es el problema de la autoconstrucci\u00f3n en nuestro pa\u00eds?</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 16,
              "learningLevelRefId": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
              "learningObjectiveRefId": "ba3feecbacbdc5684d7aa368c0f4186a",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 16,
        "activitiesTotal": 4,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "5cdacd141bf18024cc1994b2ccb6fdd1",
        "title": "Lecci\u00f3n 2: Problemas ambientales en el Per\u00fa",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#5cdacd141bf18024cc1994b2ccb6fdd1",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 2 Problemas ambientales en el Per\u00fa Para iniciar\u00bfQu\u00e9 factores crees que causan la contaminaci\u00f3n del aire y del agua en tu localidad o regi\u00f3n? Conceptos clave Peligros ambientales inducidosCalidad de aireContaminaci\u00f3n del aireCalidad del aguaContaminaci\u00f3n del agua Converse con los estudiantes acerca de la pregunta planteada en la secci\u00f3n \u201cPara iniciar\u201d. Luego, comente que uno de los principales problemas ambientales que afronta el mundo es la contaminaci\u00f3n y an\u00edmelos a reflexionar sobre la siguiente pregunta: \u00bfPor qu\u00e9 los \u00edndices de contaminaci\u00f3n se han elevado en los \u00faltimos a\u00f1os en el Per\u00fa y el mundo? Los gases contaminantes La emisi\u00f3n de sustancias t\u00f3xicas al ambiente no solo afecta a la atm\u00f3sfera, sino tambi\u00e9n a los otros elementos abi\u00f3ticos del geosistema, como el suelo y el agua, que transportan la contaminaci\u00f3n de una regi\u00f3n a otra.&nbsp;Uno de los principales causantes de la contaminaci\u00f3n ambiental en las ciudades son los gases contaminantes. Estos pueden proceder de distintas fuentes:  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  El 70 % de los gases contaminantes que se emiten en el Per\u00fa provienen del parque automotor.&nbsp; En Per\u00fa, el parque automotor se caracteriza por ser antiguo y por usar combustible de mala calidad. Los gases contaminantes m\u00e1s comunes emitidos por este sector son el di\u00f3xido de azufre (SO2), el mon\u00f3xido de carbono (CO) y el di\u00f3xido de nitr\u00f3geno (NO2). Con frecuencia, durante sus procesos productivos, las industrias emplean materia prima y aditivos qu\u00edmicos que, al contacto con el aire o el agua, suelen volverse nocivos para la salud humana.&nbsp; Los vientos trasladan los elementos contaminantes de un lugar a otro.&nbsp; El humo emitido por las chimeneas de las f\u00e1bricas contiene part\u00edculas suspendidas de metales pesados como el cadmio (Cd), cromo (Cr), n\u00edquel (Ni) y plomo (Pb), que suelen ingresar a las v\u00edas respiratorias de las personas y animales. Asimismo, si caen en terrenos agr\u00edcolas, contaminan los productos que all\u00ed se cultivan. En los \u00faltimos a\u00f1os, el avance de la ciencia y la tecnolog\u00eda ha permitido que los impactos ambientales de la actividad industrial sean menos agresivos al haber reducido la cantidad de emisiones de gases contaminantes y dar un tratamiento adecuado a los desechos industriales. No obstante, debido a que este tipo de tecnolog\u00eda es muy cara, las empresas evitan implementarla. Peligros ambientales inducidos Muchas veces la actividad humana origina desastres que afectan al medio ambiente. Entre los m\u00e1s nocivos tenemos: Derrame de petr\u00f3leo&nbsp; Denominada tambi\u00e9n marea negra, consiste en el vertido accidental de este hidrocarburo sobre la superficie terrestre o medios acu\u00e1ticos. En los ecosistemas terrestres, los derrames de petr\u00f3leo afectan la cobertura del suelo, as\u00ed como a las formas de vida que hay en el entorno pues muchos animales&nbsp;no pueden conseguir alimento. En cuanto a los ecosistemas marinos, el petr\u00f3leo forma una l\u00e1mina oleaginosa sobre la superficie del mar, lo que produce la muerte del plancton y afecta la cadena tr\u00f3fica marina. En estos casos se pone en riesgo la seguridad alimentaria de la poblaci\u00f3n debido a la contaminaci\u00f3n de los alimentos en las \u00e1reas afectadas. Image title Vertimiento de mercurio en el ambiente El mercurio (Hg) es utilizado, principalmente, para la obtenci\u00f3n del oro. En la Amazon\u00eda peruana, su uso es intenso debido a la miner\u00eda ilegal e informal, pues se utiliza junto con el agua en la amalgamaci\u00f3n del preciado metal. La ingesta de agua contaminada con mercurio genera problemas de salud, que muchas veces se heredan. Image title Fuga de gases t\u00f3xicos En la industria se utilizan gases que deben ser sometidos a procesos como la licuaci\u00f3n, el sometimiento a bajas temperaturas o a cierto nivel de compresi\u00f3n para ser transportados. Como producto de estos procesos se generan vapores que se difuminan en el ambiente si no son controlados. Los gases t\u00f3xicos m\u00e1s nocivos de este tipo son el arg\u00f3n (Ar), el hidr\u00f3geno (H), el acetileno (C2H2) y el cloro (Cl). Image title Propicie una lluvia de ideas para que los estudiantes opinen sobre los efectos de los derrames de petr\u00f3leo en los ecosistemas terrestres y marinos.Anime a los estudiantes a realizar la actividad propuesta en el apartado \"Para investigar\". Com\u00e9nteles que hay muchos&nbsp;estudios de remediaci\u00f3n de derrames de petr\u00f3leo. Sugi\u00e9rales que los comparen con las acciones tomadas en el caso de Ventanilla. De esta manera, se involucrar\u00e1n y ejercer\u00e1n su ciudadan\u00eda responsable. Image title Investiguen acerca del derrame de petr\u00f3leo, ocurrido en enero de 2022, en Ventanilla. Hagan el seguimiento a las acciones del gobierno y de la empresa privada, de las consecuencias y balances finales de contaminaci\u00f3n y muerte de especies marinas. Elaboren un informe detallado y exp\u00f3ngalo en clase. Explique que el mercurio se utiliza para amalgamar (unir) las peque\u00f1as part\u00edculas de oro obtenidas despu\u00e9s de moler las piedras y tierra donde se encuentra este mineral. Enseguida, el material amalgamado se somete al calor para que el mercurio se evapore y as\u00ed se obtenga el oro puro. Mencione que los vapores de mercurio son sustancias extremadamente nocivas para la salud de las personas y que, al igual que este, el mon\u00f3xido de carbono genera enfermedades respiratorias, renales, cardiovasculares y del sistema nervioso.Comente que hay muchas localidades en Madre de Dios que est\u00e1n afectadas por este tipo de miner\u00eda informal como Hepetue, Mazuco, Inambrari, etc. Esta actividad est\u00e1 afectando a la biodiversidad local (y por ende la pesca artesanal porque el mercurio ingresa a los tejidos y ya no se elimina). Algo muy similar se vive en Cerro de Pasco y en este caso los m\u00e1s afectados son los ni\u00f1os peque\u00f1os.&nbsp;Pida a los estudiantes que investiguen en internet y peri\u00f3dicos sobre estas regiones afectadas por el mercurio. An\u00edmelos a elaborar una presentaci\u00f3n en Genially al respecto. La calidad del aire en el Per\u00fa El aire es la masa gaseosa con la que estamos en contacto en todo momento. Por ello, es importante conocer su estado y los efectos que ocasiona su contaminaci\u00f3n. Image title Vigilancia de la calidad del aire - SENAMHI PER\u00da Instrumentos para medir la calidad del aire ECA Est\u00e1ndar de Calidad Ambiental (ECA) para el aire El est\u00e1ndar de calidad ambiental indica la cantidad de elementos contaminantes en el ambiente que, estando en \u00e9l, no generan da\u00f1o en la salud de las personas.&nbsp;Por ejemplo, en el aire, se toma en cuenta la cantidad de part\u00edculas suspendidas de CO2, cadmio o plomo que son ingeridas a trav\u00e9s de la respiraci\u00f3n sin que ello afecte significativamente la salud de las personas.El Ministerio del Ambiente (Minam) estableci\u00f3 el&nbsp;2008 los valores del ECA para el aire en el Per\u00fa tomando en consideraci\u00f3n los siguientes elementos: di\u00f3xido de azufre (SO2), material particulado (PM10), mon\u00f3xido de carbono (CO), di\u00f3xido de nitr\u00f3geno (NO2), ozono (O3), plomo (Pb) y sulfuro de nitr\u00f3geno (N2S).&nbsp;En 2017 se establecieron los \u00faltimos valores de la siguiente manera:       Elementos   &nbsp;Microgramos por metro c\u00fabico (\u03bcg/m3)   &nbsp;Tiempo de exposici\u00f3n         &nbsp;SO2   &nbsp;250   24 horas&nbsp;       &nbsp;PM10   100   &nbsp;24 horas       CO&nbsp;   &nbsp;30 000   1 hora&nbsp;       NO2&nbsp;   200   &nbsp;1 hora       O3&nbsp;   100   &nbsp;8 horas       Hg&nbsp;   2   &nbsp;24 horas       C6H6   2   anual    Las autoridades ambientales est\u00e1n en la obligaci\u00f3n de monitorear peri\u00f3dicamente la presencia de estos elementos en el aire. LMP L\u00edmites M\u00e1ximos Permisibles (LMP) para el aire Los LMP indican la cantidad tope de elementos contaminantes que puede haber en el ambiente. Si estas cantidades sobrepasan lo estimado, se pone en riesgo la salud de las personas a corto, mediano o largo plazo. Este instrumento, al igual que el ECA, toma en cuenta los mismos elementos contaminantes y a\u00f1ade otros seg\u00fan el campo de acci\u00f3n donde es aplicado, pero con valores m\u00e1s altos.Los LMP tienen distinto valor seg\u00fan la actividad econ\u00f3mica que se desarrolla en el espacio analizado. Por ejemplo, existen diferentes valores de LMP para la miner\u00eda, para la industria textil, para la industria cervecera, etc. Explique que los Est\u00e1ndares de Calidad Ambiental (ECA) son instrumentos de la gesti\u00f3n ambiental que establecen l\u00edmites de contaminaci\u00f3n, tanto en el aire&nbsp;como en el agua y el suelo. Luego, pida a los estudiantes que analicen el cuadro de la secci\u00f3n ECA e indique que los valores se\u00f1alan hasta qu\u00e9 punto una persona puede soportar la exposici\u00f3n a ciertas sustancias sin que su salud se perjudique.Solicite que observen las im\u00e1genes de \u201cEfectos de la contaminaci\u00f3n en la calidad del aire\u201d y que expliquen los efectos ambientales y sociales de la lluvia \u00e1cida cuando se pone en contacto con corrientes de agua como los r\u00edos. Efectos de la contaminaci\u00f3n en la calidad del aire La contaminaci\u00f3n en el aire afecta tanto el entorno como la vida de las personas. El calentamiento global La acumulaci\u00f3n de gases t\u00f3xicos en la atm\u00f3sfera impide la salida de los rayos solares hacia el espacio y que, al quedar atrapados, elevan la temperatura ambiental. Esto causa el derretimiento de hielos polares, la alteraci\u00f3n en los fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos, la evoluci\u00f3n y propagaci\u00f3n de enfermedades tropicales, entre otros efectos. Image title La lluvida \u00e1cida Se considera lluvia \u00e1cida a cualquier precipitaci\u00f3n con un pH inferior a 5,65. La composici\u00f3n qu\u00edmica del agua de lluvia depende de la composici\u00f3n de la parte alta y media de la atm\u00f3sfera, donde se forman las gotas de condensaci\u00f3n, y tambi\u00e9n de las sustancias presentes en el recorrido de las gotas durante la precipitaci\u00f3n. Image title El deterioro de la capa de ozono La disminuci\u00f3n de la capa de ozono es m\u00e1s notable en los polos, y principalmente en el Polo Sur. En estas zonas se encuentran los llamados agujeros de la capa de ozono. All\u00ed, la radiaci\u00f3n ultravioleta llega hasta la superficie de la Tierra y puede producir da\u00f1os a los seres vivos. Los clorofluorocarbonos (CFC) son los principales causantes del deterioro de la capa de ozono. Estos productos, por la acci\u00f3n de la luz, desprenden cloro activo, que reacciona con el ozono y lo descompone. Image title M\u00e1s informaci\u00f3n Los efectos de la contaminaci\u00f3n del aire en la salud humana       &nbsp;Contaminante   &nbsp;Efectos         Dioxido de azufre (SO2)   Causa broncoconstricci\u00f3n, bronquitis y traque\u00edtis. Agrava enfermedades respiratorias y cardiovasculares existentes.       Material particulado (PM10)   Agrava el asma y causa enfermedades respiratorias y cardiovasculares. En las mujeres embarazadas, puede ocasionar la disminuci\u00f3n en el tama\u00f1o del feto y, una vez nacido, reducci\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar. Se asocia directamente con el incremento de la mortalidad en todos los grupos poblacionales.       Mon\u00f3xido de cabono (CO)   Inhabilita el transporte de ox\u00edgeno hacia las c\u00e9lulas. Produce mareos, dolor de cabeza, n\u00e1useas, estados de inconsciencia e incluso la muerte.       Di\u00f3xido de nitr\u00f3geno (NO2)   Irrita las v\u00edas respiratorias. Causa bronquitis y pulmon\u00eda. Reduce significativamente la resistencia respiratoria a las infecciones.       Ozono (O3)   Irrita el sistema respiratorio. Reduce la funci\u00f3n pulmonar. Agrava el asma. Inflama y da\u00f1a las c\u00e9lulas que recubren los pulmones. Agrava las enfermedades pulmonares cr\u00f3nicas. Causa da\u00f1o pulmonar permanente. Se asocia directamente con el incremento de la mortalidad.       Plomo (Pb)   Causa retraso en el aprendizaje y alteraciones de la conducta.       Sulfuro de nitr\u00f3geno (H2S)   Inflama los pulmones y, en bajas concentraciones, irrita los ojos y el tracto respiratorio. La exposici\u00f3n puede producir dolor de cabeza, fatiga, mareos, andar tambaleante y diarrea, seguido algunas veces por bronquitis y bronconeumon\u00eda.    Image title La calidad del agua en el Per\u00fa El agua es un elemento esencial para la vida. Es responsabilidad del Estado peruano y de la ciudadan\u00eda promover las medidas necesarias para proteger su calidad. Recurso videoConoce a la Autoridad Nacional del Agua - ANA Image title Monitoreo de los recursos h\u00eddricos - ANA Instrumentos para medir&nbsp;la calidad del agua ECA Est\u00e1ndar de Calidad Ambiental (ECA) para el aguaEn el a\u00f1o 2008, a trav\u00e9s del DS-2008-MINAM, se aprobaron los Est\u00e1ndares de Calidad Ambiental (ECA) para el agua en el Per\u00fa.&nbsp;Su objetivo fue establecer el nivel de concentraci\u00f3n de elementos o sustancias f\u00edsicas, qu\u00edmicas y biol\u00f3gicas presentes en este recurso y que no representen riesgo significativo para la salud de las personas ni para el ambiente. Para ello, se realizan monitoreos peri\u00f3dicos y pruebas de laboratorio a cargo de la Direcci\u00f3n General de Salud Ambiental (Digesa). LMP L\u00edmites M\u00e1ximos Permisibles (LMP) para el aguaLos LMP para el agua son indicadores que se refieren al nivel m\u00e1ximo permisible de concentraci\u00f3n de sustancias en el agua. Cuando dicha concentraci\u00f3n excede ese tope, afecta la salud humana. Los LMP se aplican sobre todo a las emisiones de agua que son reutilizadas por la poblaci\u00f3n y en el ecosistema.El tratamiento del agua sucede de la siguiente manera: Image title Los LMP para el agua son:       &nbsp;Par\u00e1metros   &nbsp;Unidad de medida   Cantidades&nbsp;         &nbsp;Aceites y grasas   &nbsp;mg/L   &nbsp;20       &nbsp;Coliformes termotolerantes   &nbsp;NMP/100 mL   10 000&nbsp;       &nbsp;Demanda Bioqu\u00edmica de Ox\u00edgeno (DBO)   mg/L&nbsp;   &nbsp;100       &nbsp;Demanda Qu\u00edmica de Ox\u00edgeno (DQO)   &nbsp;mg/L   &nbsp;200       &nbsp;pH   &nbsp;pH   6,5 - 8,5&nbsp;       &nbsp;Total de s\u00f3lidos en suspensi\u00f3n   mg/L&nbsp;   150&nbsp;       Temperatura   \u00b0C   &lt; 35    Anime a los estudiantes a responder las siguientes preguntas:\u00bfCu\u00e1l es el objetivo del Estado peruano al fijar los Est\u00e1ndares de Calidad Ambiental (ECA)?\u00bfCu\u00e1les son las principales fuentes de contaminaci\u00f3n del agua en el mar, r\u00edos y lagos de nuestro pa\u00eds?\u00bfConsideran que la ciudadan\u00eda es cada vez m\u00e1s consciente de la contaminaci\u00f3n ambiental? \u00bfQu\u00e9 acciones cotidianas debemos emprender o mejorar para disminuir los niveles de contaminaci\u00f3n?Pida que observen la tabla de LPM y busquen la definici\u00f3n de cada par\u00e1metro. Luego, que elaboren un breve concepto de cada uno en sus cuadernos. Tipos de sustancias contaminantes del agua En funci\u00f3n de su naturaleza, los contaminantes pueden ser de varios tipos y producir diversos efectos: F\u00edsicos Influyen en la variaci\u00f3n de la temperatura del agua (aumento o disminuci\u00f3n) como producto del vertido del agua utilizada en los procesos industriales.&nbsp;Cuando estas aguas llegan a los r\u00edos, lagos o mares, producen la disminuci\u00f3n del ox\u00edgeno disuelto y la biodiversidad se ve alterada. Tambi\u00e9n incluyen las radiaciones de residuos nucleares arrojados a cuerpos de agua. Image title Qu\u00edmicos Tienen que ver con la presencia de metales pesados en el agua.&nbsp;Estos elementos proceden de la infiltraci\u00f3n de vertederos, lo que origina efectos t\u00f3xicos que pasan a los seres vivos a trav\u00e9s de la cadena tr\u00f3fica. Image title Biol\u00f3gicos Consisten en la proliferaci\u00f3n de microorganismos en el agua.&nbsp;Los virus, bacterias y protozoos pueden causar enfermedades infecciosas como la hepatitis, la tifoidea y la gastroenteritis. Tambi\u00e9n produce parasitosis o la alteraci\u00f3n de los \u00e1cidos g\u00e1stricos, lo que afecta el normal funcionamiento del tracto digestivo. Incluso, su exposici\u00f3n constante puede propiciar el desarrollo de ciertos tipos de c\u00e1ncer. Image title La eutrofizaci\u00f3n Se produce cuando los cuerpos de agua reciben sustancias inorg\u00e1nicas como el f\u00f3sforo, el nitr\u00f3geno o el azufre provenientes de vertidos industriales o del uso de detergentes y fertilizantes. Estos ocasionan que las algas planct\u00f3nicas aumenten su cantidad y que las m\u00e1s superficiales impidan que llegue la luz a las capas inferiores de los cuerpos de agua. Cuando las algas mueren, van al fondo; all\u00ed son descompuestas por bacterias que consumen el ox\u00edgeno del agua. Adem\u00e1s, toda materia org\u00e1nica se pudre. Recurso enlace web\u00bfQu\u00e9 es la eutrofizaci\u00f3n y c\u00f3mo contamina el agua?Aquae Fundaci\u00f3n&nbsp; Image title \u00bfQu\u00e9 es la eutrofizaci\u00f3n? \u2013 Ecolog\u00edaVerde Pida a los estudiantes que&nbsp;observen&nbsp;el gr\u00e1fico de la contaminaci\u00f3n de un acu\u00edfero y que luego expliquen cu\u00e1les son los agentes potencialmente contaminantes. La contaminaci\u00f3n de aguas subterr\u00e1neas Los acu\u00edferos se pueden contaminar por la llegada de agua de lluvia que arrastra sustancias t\u00f3xicas y que se infiltran en la tierra. Tambi\u00e9n existen otros procesos de contaminaci\u00f3n m\u00e1s complejos. Por ejemplo, la explotaci\u00f3n de acu\u00edferos que se encuentran en algunas zonas costeras hace que el nivel del agua baje, permitiendo la entrada del agua de mar en el acu\u00edfero. Se produce as\u00ed una salinizaci\u00f3n del agua del acu\u00edfero que la inutiliza para muchos de los usos habituales. Image title Actividades 1. Lee el texto y luego selecciona el enunciado correcto.      Ja\u00e9n: derrame de petr\u00f3leo ocurri\u00f3 por conexi\u00f3n clandestinaPersonas inescrupulosas perforaron una tuber\u00eda en el km 622,5 del Oleoducto Norperuano para realizar una conexi\u00f3n clandestina a fin de sustraer petr\u00f3leo. Esto caus\u00f3 una aver\u00eda y el consecuente derrame del crudo.&nbsp;Petroper\u00fa inform\u00f3 que el incidente fue detectado ayer en el kil\u00f3metro 101 de la carretera Fernando Belaunde Terry, distrito de Pomahuaca, provincia de Ja\u00e9n, regi\u00f3n Cajamarca. Sin embargo, no detall\u00f3 el volumen vertido.&nbsp;De acuerdo con la entidad, sus trabajadores lograron aislar el petr\u00f3leo derramado en la zona y realizan trabajos para reparar la aver\u00eda. Asimismo, se ha presentado una denuncia ante el Ministerio P\u00fablico.&nbsp;En tanto, polic\u00edas del caser\u00edo de Pomahuaca incautaron herramientas y equipos empleados para la rotura de la tuber\u00eda [\u2026] (\u201cJa\u00e9n: derrame de petr\u00f3leo ocurri\u00f3 por conexi\u00f3n clandestina\u201d, 2014, p\u00e1rrs. 1-4).&nbsp;    La poblaci\u00f3n afectada debe hacerse cargo de la reparaci\u00f3n de la tuber\u00eda. La empresa debe reparar la infraestructura da\u00f1ada para garantizar el bienestar de la poblaci\u00f3n aleda\u00f1a. El Ministerio P\u00fablico debe denunciar a la empresa por no cuidar el oleoducto. La empresa y la poblaci\u00f3n deben llegar a un acuerdo para reparar el da\u00f1o de la infraestructura. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica la influencia de los elementos naturales y sociales en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n.Habilidad: Relacionar.Rpta.: La empresa debe reparar la infraestructura da\u00f1ada para garantizar el bienestar de la poblaci\u00f3n aleda\u00f1a. 2 Selecciona dos respuestas para cada pregunta.       Respuestas   &nbsp;\u00bfPor qu\u00e9 son importantes los ECA y los LMP para preservar la calidad del aire?   \u00bfPor qu\u00e9 ha sido necesario que los ECA y los LMP para el aire se establezcan mediante normas legales?       Porque son instrumentos que nos permiten establecer par\u00e1metros de la contaminaci\u00f3n ambiental.   &nbsp;          Porque as\u00ed tienen mayor influencia en la sociedad.             Porque son instrumentos que nos permiten identificar zonas cr\u00edticas donde la contaminaci\u00f3n es mayor.             Porque su incumplimiento trae sanciones a las personas que generan da\u00f1os en el ambiente.          Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Explica la complejidad de una problem\u00e1tica ambiental y territorial desde diferentes escalas y dimensiones.Habilidad: Seleccionar.Rpta.: \u00bfPor qu\u00e9 son importantes los ECA y los LMP para preservar la calidad del aire?: Porque son instrumentos que nos permiten establecer par\u00e1metros de la contaminaci\u00f3n ambiental; Porque son instrumentos que nos permiten identificar zonas cr\u00edticas donde la contaminaci\u00f3n es mayor. / \u00bfPor qu\u00e9 ha sido necesario que los ECA y los LMP para el aire se establezcan mediante normas legales?: Porque as\u00ed tienen mayor influencia en la sociedad; Porque su incumplimiento trae sanciones a las personas que generan da\u00f1os en el ambiente. 3. Lee la siguiente informaci\u00f3n. Luego, arrastra las opciones correctas hacia el texto para completarlo.      &nbsp;La autodepuraci\u00f3n naturalAunque los medios acu\u00e1ticos reciben a diario miles de toneladas de residuos, existen unos microorganismos, las bacterias descomponedoras, que transforman todos los restos org\u00e1nicos del agua en materia mineral sencilla. Esta materia mineral o bien se disuelve o bien precipita en el fondo, devolviendo al agua su claridad y transparencia. Este proceso se denomina autodepuraci\u00f3n. El problema surge cuando los vertidos \u2013como metales pesados, bacterias pat\u00f3genas y otras sustancias superan la capacidad de autodepuraci\u00f3n de los medios acu\u00e1ticos, ya que estos elementos permanecen en el agua y limitan los usos normales de este recurso.Las especies de animales, plantas y algas tambi\u00e9n se modifican seg\u00fan la calidad del agua. Por eso, algunos de ellos se utilizan como indicadores de contaminaci\u00f3n del agua. La demanda bioqu\u00edmica de ox\u00edgeno (DBO) es un indicador para medir la contaminaci\u00f3n del agua por materia org\u00e1nica. Si no hay ox\u00edgeno, las bacterias no pueden descomponer la materia org\u00e1nica y aumenta la contaminaci\u00f3n del agua.    Image title  &nbsp;La autodepuraci\u00f3n puede&nbsp;&nbsp;&nbsp; el aprovechamiento del recurso&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;por parte del ser humano si este no cuenta con la &nbsp;&nbsp;adecuada para procesar el agua&nbsp;&nbsp;&nbsp;, ya que tendr\u00eda que esperar la finalizaci\u00f3n del proceso&nbsp;&nbsp;&nbsp; para&nbsp;&nbsp;&nbsp; este recurso. h\u00eddrico utilizar autodepurativo limitar contaminada tecnolog\u00eda Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Maneja fuentes de informaci\u00f3n para comprender el espacio geogr\u00e1fico y el ambiente.Desempe\u00f1o precisado: Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.Habilidad: Seleccionar.Rpta.: limitar, h\u00eddrico, tecnolog\u00eda,&nbsp;contaminada, autodepurativo, utilizar. 4. Escribe en los espacios en blanco las palabras correctas para completar las oraciones.      riesgo \u2022 econ\u00f3micas \u2022 sostenible \u2022 aguas \u2022&nbsp;eutrofizaci\u00f3n \u2022 poblaci\u00f3n&nbsp;\u2022&nbsp;contaminaci\u00f3n \u2022 Puno \u2022&nbsp;ambiente   El lago Titicaca enfrenta un problema de&nbsp;&nbsp;&nbsp; de sus &nbsp;&nbsp;, que ha devenido en la&nbsp;&nbsp;&nbsp; de un sector del lago.Esta problem\u00e1tica pone en&nbsp;&nbsp;&nbsp; el desarrollo&nbsp;&nbsp;&nbsp; de&nbsp;&nbsp;&nbsp; porque tiene un impacto negativo en el &nbsp;&nbsp;, en la&nbsp;&nbsp;&nbsp; y en las actividades &nbsp;&nbsp;, pues altera el paisaje y evita la pesca. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa problem\u00e1ticas ambientales integrando las diversas perspectivas en el marco del desarrollo sostenible.Habilidad: Comprender.Rpta.: contaminaci\u00f3n, aguas, eutrofizaci\u00f3n, riesgo, sostenible, Puno, ambiente, poblaci\u00f3n, econ\u00f3micas.&nbsp;&nbsp;",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 2 Problemas ambientales en el Per\u00fa Para iniciar\u00bfQu\u00e9 factores crees que causan la contaminaci\u00f3n del aire y del agua en tu localidad o regi\u00f3n? Conceptos clave Peligros ambientales inducidosCalidad de aireContaminaci\u00f3n del aireCalidad del aguaContaminaci\u00f3n del agua Los gases contaminantes La emisi\u00f3n de sustancias t\u00f3xicas al ambiente no solo afecta a la atm\u00f3sfera, sino tambi\u00e9n a los otros elementos abi\u00f3ticos del geosistema, como el suelo y el agua, que transportan la contaminaci\u00f3n de una regi\u00f3n a otra.&nbsp;Uno de los principales causantes de la contaminaci\u00f3n ambiental en las ciudades son los gases contaminantes. Estos pueden proceder de distintas fuentes:  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  El 70 % de los gases contaminantes que se emiten en el Per\u00fa provienen del parque automotor.&nbsp; En Per\u00fa, el parque automotor se caracteriza por ser antiguo y por usar combustible de mala calidad. Los gases contaminantes m\u00e1s comunes emitidos por este sector son el di\u00f3xido de azufre (SO2), el mon\u00f3xido de carbono (CO) y el di\u00f3xido de nitr\u00f3geno (NO2). Con frecuencia, durante sus procesos productivos, las industrias emplean materia prima y aditivos qu\u00edmicos que, al contacto con el aire o el agua, suelen volverse nocivos para la salud humana.&nbsp; Los vientos trasladan los elementos contaminantes de un lugar a otro.&nbsp; El humo emitido por las chimeneas de las f\u00e1bricas contiene part\u00edculas suspendidas de metales pesados como el cadmio (Cd), cromo (Cr), n\u00edquel (Ni) y plomo (Pb), que suelen ingresar a las v\u00edas respiratorias de las personas y animales. Asimismo, si caen en terrenos agr\u00edcolas, contaminan los productos que all\u00ed se cultivan. En los \u00faltimos a\u00f1os, el avance de la ciencia y la tecnolog\u00eda ha permitido que los impactos ambientales de la actividad industrial sean menos agresivos al haber reducido la cantidad de emisiones de gases contaminantes y dar un tratamiento adecuado a los desechos industriales. No obstante, debido a que este tipo de tecnolog\u00eda es muy cara, las empresas evitan implementarla. Peligros ambientales inducidos Muchas veces la actividad humana origina desastres que afectan al medio ambiente. Entre los m\u00e1s nocivos tenemos: Derrame de petr\u00f3leo&nbsp; Denominada tambi\u00e9n marea negra, consiste en el vertido accidental de este hidrocarburo sobre la superficie terrestre o medios acu\u00e1ticos. En los ecosistemas terrestres, los derrames de petr\u00f3leo afectan la cobertura del suelo, as\u00ed como a las formas de vida que hay en el entorno pues muchos animales&nbsp;no pueden conseguir alimento. En cuanto a los ecosistemas marinos, el petr\u00f3leo forma una l\u00e1mina oleaginosa sobre la superficie del mar, lo que produce la muerte del plancton y afecta la cadena tr\u00f3fica marina. En estos casos se pone en riesgo la seguridad alimentaria de la poblaci\u00f3n debido a la contaminaci\u00f3n de los alimentos en las \u00e1reas afectadas. Image title Vertimiento de mercurio en el ambiente El mercurio (Hg) es utilizado, principalmente, para la obtenci\u00f3n del oro. En la Amazon\u00eda peruana, su uso es intenso debido a la miner\u00eda ilegal e informal, pues se utiliza junto con el agua en la amalgamaci\u00f3n del preciado metal. La ingesta de agua contaminada con mercurio genera problemas de salud, que muchas veces se heredan. Image title Fuga de gases t\u00f3xicos En la industria se utilizan gases que deben ser sometidos a procesos como la licuaci\u00f3n, el sometimiento a bajas temperaturas o a cierto nivel de compresi\u00f3n para ser transportados. Como producto de estos procesos se generan vapores que se difuminan en el ambiente si no son controlados. Los gases t\u00f3xicos m\u00e1s nocivos de este tipo son el arg\u00f3n (Ar), el hidr\u00f3geno (H), el acetileno (C2H2) y el cloro (Cl). Image title Image title Investiguen acerca del derrame de petr\u00f3leo, ocurrido en enero de 2022, en Ventanilla. Hagan el seguimiento a las acciones del gobierno y de la empresa privada, de las consecuencias y balances finales de contaminaci\u00f3n y muerte de especies marinas. Elaboren un informe detallado y exp\u00f3ngalo en clase. La calidad del aire en el Per\u00fa El aire es la masa gaseosa con la que estamos en contacto en todo momento. Por ello, es importante conocer su estado y los efectos que ocasiona su contaminaci\u00f3n. Image title Vigilancia de la calidad del aire - SENAMHI PER\u00da Instrumentos para medir la calidad del aire ECA Est\u00e1ndar de Calidad Ambiental (ECA) para el aire El est\u00e1ndar de calidad ambiental indica la cantidad de elementos contaminantes en el ambiente que, estando en \u00e9l, no generan da\u00f1o en la salud de las personas.&nbsp;Por ejemplo, en el aire, se toma en cuenta la cantidad de part\u00edculas suspendidas de CO2, cadmio o plomo que son ingeridas a trav\u00e9s de la respiraci\u00f3n sin que ello afecte significativamente la salud de las personas.El Ministerio del Ambiente (Minam) estableci\u00f3 el&nbsp;2008 los valores del ECA para el aire en el Per\u00fa tomando en consideraci\u00f3n los siguientes elementos: di\u00f3xido de azufre (SO2), material particulado (PM10), mon\u00f3xido de carbono (CO), di\u00f3xido de nitr\u00f3geno (NO2), ozono (O3), plomo (Pb) y sulfuro de nitr\u00f3geno (N2S).&nbsp;En 2017 se establecieron los \u00faltimos valores de la siguiente manera:       Elementos   &nbsp;Microgramos por metro c\u00fabico (\u03bcg/m3)   &nbsp;Tiempo de exposici\u00f3n         &nbsp;SO2   &nbsp;250   24 horas&nbsp;       &nbsp;PM10   100   &nbsp;24 horas       CO&nbsp;   &nbsp;30 000   1 hora&nbsp;       NO2&nbsp;   200   &nbsp;1 hora       O3&nbsp;   100   &nbsp;8 horas       Hg&nbsp;   2   &nbsp;24 horas       C6H6   2   anual    Las autoridades ambientales est\u00e1n en la obligaci\u00f3n de monitorear peri\u00f3dicamente la presencia de estos elementos en el aire. LMP L\u00edmites M\u00e1ximos Permisibles (LMP) para el aire Los LMP indican la cantidad tope de elementos contaminantes que puede haber en el ambiente. Si estas cantidades sobrepasan lo estimado, se pone en riesgo la salud de las personas a corto, mediano o largo plazo. Este instrumento, al igual que el ECA, toma en cuenta los mismos elementos contaminantes y a\u00f1ade otros seg\u00fan el campo de acci\u00f3n donde es aplicado, pero con valores m\u00e1s altos.Los LMP tienen distinto valor seg\u00fan la actividad econ\u00f3mica que se desarrolla en el espacio analizado. Por ejemplo, existen diferentes valores de LMP para la miner\u00eda, para la industria textil, para la industria cervecera, etc. Efectos de la contaminaci\u00f3n en la calidad del aire La contaminaci\u00f3n en el aire afecta tanto el entorno como la vida de las personas. El calentamiento global La acumulaci\u00f3n de gases t\u00f3xicos en la atm\u00f3sfera impide la salida de los rayos solares hacia el espacio y que, al quedar atrapados, elevan la temperatura ambiental. Esto causa el derretimiento de hielos polares, la alteraci\u00f3n en los fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos, la evoluci\u00f3n y propagaci\u00f3n de enfermedades tropicales, entre otros efectos. Image title La lluvida \u00e1cida Se considera lluvia \u00e1cida a cualquier precipitaci\u00f3n con un pH inferior a 5,65. La composici\u00f3n qu\u00edmica del agua de lluvia depende de la composici\u00f3n de la parte alta y media de la atm\u00f3sfera, donde se forman las gotas de condensaci\u00f3n, y tambi\u00e9n de las sustancias presentes en el recorrido de las gotas durante la precipitaci\u00f3n. Image title El deterioro de la capa de ozono La disminuci\u00f3n de la capa de ozono es m\u00e1s notable en los polos, y principalmente en el Polo Sur. En estas zonas se encuentran los llamados agujeros de la capa de ozono. All\u00ed, la radiaci\u00f3n ultravioleta llega hasta la superficie de la Tierra y puede producir da\u00f1os a los seres vivos. Los clorofluorocarbonos (CFC) son los principales causantes del deterioro de la capa de ozono. Estos productos, por la acci\u00f3n de la luz, desprenden cloro activo, que reacciona con el ozono y lo descompone. Image title M\u00e1s informaci\u00f3n Los efectos de la contaminaci\u00f3n del aire en la salud humana       &nbsp;Contaminante   &nbsp;Efectos         Dioxido de azufre (SO2)   Causa broncoconstricci\u00f3n, bronquitis y traque\u00edtis. Agrava enfermedades respiratorias y cardiovasculares existentes.       Material particulado (PM10)   Agrava el asma y causa enfermedades respiratorias y cardiovasculares. En las mujeres embarazadas, puede ocasionar la disminuci\u00f3n en el tama\u00f1o del feto y, una vez nacido, reducci\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar. Se asocia directamente con el incremento de la mortalidad en todos los grupos poblacionales.       Mon\u00f3xido de cabono (CO)   Inhabilita el transporte de ox\u00edgeno hacia las c\u00e9lulas. Produce mareos, dolor de cabeza, n\u00e1useas, estados de inconsciencia e incluso la muerte.       Di\u00f3xido de nitr\u00f3geno (NO2)   Irrita las v\u00edas respiratorias. Causa bronquitis y pulmon\u00eda. Reduce significativamente la resistencia respiratoria a las infecciones.       Ozono (O3)   Irrita el sistema respiratorio. Reduce la funci\u00f3n pulmonar. Agrava el asma. Inflama y da\u00f1a las c\u00e9lulas que recubren los pulmones. Agrava las enfermedades pulmonares cr\u00f3nicas. Causa da\u00f1o pulmonar permanente. Se asocia directamente con el incremento de la mortalidad.       Plomo (Pb)   Causa retraso en el aprendizaje y alteraciones de la conducta.       Sulfuro de nitr\u00f3geno (H2S)   Inflama los pulmones y, en bajas concentraciones, irrita los ojos y el tracto respiratorio. La exposici\u00f3n puede producir dolor de cabeza, fatiga, mareos, andar tambaleante y diarrea, seguido algunas veces por bronquitis y bronconeumon\u00eda.    Image title La calidad del agua en el Per\u00fa El agua es un elemento esencial para la vida. Es responsabilidad del Estado peruano y de la ciudadan\u00eda promover las medidas necesarias para proteger su calidad. Recurso videoConoce a la Autoridad Nacional del Agua - ANA Image title Monitoreo de los recursos h\u00eddricos - ANA Instrumentos para medir&nbsp;la calidad del agua ECA Est\u00e1ndar de Calidad Ambiental (ECA) para el aguaEn el a\u00f1o 2008, a trav\u00e9s del DS-2008-MINAM, se aprobaron los Est\u00e1ndares de Calidad Ambiental (ECA) para el agua en el Per\u00fa.&nbsp;Su objetivo fue establecer el nivel de concentraci\u00f3n de elementos o sustancias f\u00edsicas, qu\u00edmicas y biol\u00f3gicas presentes en este recurso y que no representen riesgo significativo para la salud de las personas ni para el ambiente. Para ello, se realizan monitoreos peri\u00f3dicos y pruebas de laboratorio a cargo de la Direcci\u00f3n General de Salud Ambiental (Digesa). LMP L\u00edmites M\u00e1ximos Permisibles (LMP) para el aguaLos LMP para el agua son indicadores que se refieren al nivel m\u00e1ximo permisible de concentraci\u00f3n de sustancias en el agua. Cuando dicha concentraci\u00f3n excede ese tope, afecta la salud humana. Los LMP se aplican sobre todo a las emisiones de agua que son reutilizadas por la poblaci\u00f3n y en el ecosistema.El tratamiento del agua sucede de la siguiente manera: Image title Los LMP para el agua son:       &nbsp;Par\u00e1metros   &nbsp;Unidad de medida   Cantidades&nbsp;         &nbsp;Aceites y grasas   &nbsp;mg/L   &nbsp;20       &nbsp;Coliformes termotolerantes   &nbsp;NMP/100 mL   10 000&nbsp;       &nbsp;Demanda Bioqu\u00edmica de Ox\u00edgeno (DBO)   mg/L&nbsp;   &nbsp;100       &nbsp;Demanda Qu\u00edmica de Ox\u00edgeno (DQO)   &nbsp;mg/L   &nbsp;200       &nbsp;pH   &nbsp;pH   6,5 - 8,5&nbsp;       &nbsp;Total de s\u00f3lidos en suspensi\u00f3n   mg/L&nbsp;   150&nbsp;       Temperatura   \u00b0C   &lt; 35    Tipos de sustancias contaminantes del agua En funci\u00f3n de su naturaleza, los contaminantes pueden ser de varios tipos y producir diversos efectos: F\u00edsicos Influyen en la variaci\u00f3n de la temperatura del agua (aumento o disminuci\u00f3n) como producto del vertido del agua utilizada en los procesos industriales.&nbsp;Cuando estas aguas llegan a los r\u00edos, lagos o mares, producen la disminuci\u00f3n del ox\u00edgeno disuelto y la biodiversidad se ve alterada. Tambi\u00e9n incluyen las radiaciones de residuos nucleares arrojados a cuerpos de agua. Image title Qu\u00edmicos Tienen que ver con la presencia de metales pesados en el agua.&nbsp;Estos elementos proceden de la infiltraci\u00f3n de vertederos, lo que origina efectos t\u00f3xicos que pasan a los seres vivos a trav\u00e9s de la cadena tr\u00f3fica. Image title Biol\u00f3gicos Consisten en la proliferaci\u00f3n de microorganismos en el agua.&nbsp;Los virus, bacterias y protozoos pueden causar enfermedades infecciosas como la hepatitis, la tifoidea y la gastroenteritis. Tambi\u00e9n produce parasitosis o la alteraci\u00f3n de los \u00e1cidos g\u00e1stricos, lo que afecta el normal funcionamiento del tracto digestivo. Incluso, su exposici\u00f3n constante puede propiciar el desarrollo de ciertos tipos de c\u00e1ncer. Image title La eutrofizaci\u00f3n Se produce cuando los cuerpos de agua reciben sustancias inorg\u00e1nicas como el f\u00f3sforo, el nitr\u00f3geno o el azufre provenientes de vertidos industriales o del uso de detergentes y fertilizantes. Estos ocasionan que las algas planct\u00f3nicas aumenten su cantidad y que las m\u00e1s superficiales impidan que llegue la luz a las capas inferiores de los cuerpos de agua. Cuando las algas mueren, van al fondo; all\u00ed son descompuestas por bacterias que consumen el ox\u00edgeno del agua. Adem\u00e1s, toda materia org\u00e1nica se pudre. Recurso enlace web\u00bfQu\u00e9 es la eutrofizaci\u00f3n y c\u00f3mo contamina el agua?Aquae Fundaci\u00f3n&nbsp; Image title \u00bfQu\u00e9 es la eutrofizaci\u00f3n? \u2013 Ecolog\u00edaVerde La contaminaci\u00f3n de aguas subterr\u00e1neas Los acu\u00edferos se pueden contaminar por la llegada de agua de lluvia que arrastra sustancias t\u00f3xicas y que se infiltran en la tierra. Tambi\u00e9n existen otros procesos de contaminaci\u00f3n m\u00e1s complejos. Por ejemplo, la explotaci\u00f3n de acu\u00edferos que se encuentran en algunas zonas costeras hace que el nivel del agua baje, permitiendo la entrada del agua de mar en el acu\u00edfero. Se produce as\u00ed una salinizaci\u00f3n del agua del acu\u00edfero que la inutiliza para muchos de los usos habituales. Image title Actividades 1. Lee el texto y luego selecciona el enunciado correcto.      Ja\u00e9n: derrame de petr\u00f3leo ocurri\u00f3 por conexi\u00f3n clandestinaPersonas inescrupulosas perforaron una tuber\u00eda en el km 622,5 del Oleoducto Norperuano para realizar una conexi\u00f3n clandestina a fin de sustraer petr\u00f3leo. Esto caus\u00f3 una aver\u00eda y el consecuente derrame del crudo.&nbsp;Petroper\u00fa inform\u00f3 que el incidente fue detectado ayer en el kil\u00f3metro 101 de la carretera Fernando Belaunde Terry, distrito de Pomahuaca, provincia de Ja\u00e9n, regi\u00f3n Cajamarca. Sin embargo, no detall\u00f3 el volumen vertido.&nbsp;De acuerdo con la entidad, sus trabajadores lograron aislar el petr\u00f3leo derramado en la zona y realizan trabajos para reparar la aver\u00eda. Asimismo, se ha presentado una denuncia ante el Ministerio P\u00fablico.&nbsp;En tanto, polic\u00edas del caser\u00edo de Pomahuaca incautaron herramientas y equipos empleados para la rotura de la tuber\u00eda [\u2026] (\u201cJa\u00e9n: derrame de petr\u00f3leo ocurri\u00f3 por conexi\u00f3n clandestina\u201d, 2014, p\u00e1rrs. 1-4).&nbsp;    La poblaci\u00f3n afectada debe hacerse cargo de la reparaci\u00f3n de la tuber\u00eda. La empresa debe reparar la infraestructura da\u00f1ada para garantizar el bienestar de la poblaci\u00f3n aleda\u00f1a. El Ministerio P\u00fablico debe denunciar a la empresa por no cuidar el oleoducto. La empresa y la poblaci\u00f3n deben llegar a un acuerdo para reparar el da\u00f1o de la infraestructura. 2 Selecciona dos respuestas para cada pregunta.       Respuestas   &nbsp;\u00bfPor qu\u00e9 son importantes los ECA y los LMP para preservar la calidad del aire?   \u00bfPor qu\u00e9 ha sido necesario que los ECA y los LMP para el aire se establezcan mediante normas legales?       Porque son instrumentos que nos permiten establecer par\u00e1metros de la contaminaci\u00f3n ambiental.   &nbsp;          Porque as\u00ed tienen mayor influencia en la sociedad.             Porque son instrumentos que nos permiten identificar zonas cr\u00edticas donde la contaminaci\u00f3n es mayor.             Porque su incumplimiento trae sanciones a las personas que generan da\u00f1os en el ambiente.          3. Lee la siguiente informaci\u00f3n. Luego, arrastra las opciones correctas hacia el texto para completarlo.      &nbsp;La autodepuraci\u00f3n naturalAunque los medios acu\u00e1ticos reciben a diario miles de toneladas de residuos, existen unos microorganismos, las bacterias descomponedoras, que transforman todos los restos org\u00e1nicos del agua en materia mineral sencilla. Esta materia mineral o bien se disuelve o bien precipita en el fondo, devolviendo al agua su claridad y transparencia. Este proceso se denomina autodepuraci\u00f3n. El problema surge cuando los vertidos \u2013como metales pesados, bacterias pat\u00f3genas y otras sustancias superan la capacidad de autodepuraci\u00f3n de los medios acu\u00e1ticos, ya que estos elementos permanecen en el agua y limitan los usos normales de este recurso.Las especies de animales, plantas y algas tambi\u00e9n se modifican seg\u00fan la calidad del agua. Por eso, algunos de ellos se utilizan como indicadores de contaminaci\u00f3n del agua. La demanda bioqu\u00edmica de ox\u00edgeno (DBO) es un indicador para medir la contaminaci\u00f3n del agua por materia org\u00e1nica. Si no hay ox\u00edgeno, las bacterias no pueden descomponer la materia org\u00e1nica y aumenta la contaminaci\u00f3n del agua.    Image title  &nbsp;La autodepuraci\u00f3n puede&nbsp;&nbsp;&nbsp; el aprovechamiento del recurso&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;por parte del ser humano si este no cuenta con la &nbsp;&nbsp;adecuada para procesar el agua&nbsp;&nbsp;&nbsp;, ya que tendr\u00eda que esperar la finalizaci\u00f3n del proceso&nbsp;&nbsp;&nbsp; para&nbsp;&nbsp;&nbsp; este recurso. h\u00eddrico utilizar autodepurativo limitar contaminada tecnolog\u00eda 4. Escribe en los espacios en blanco las palabras correctas para completar las oraciones.      riesgo \u2022 econ\u00f3micas \u2022 sostenible \u2022 aguas \u2022&nbsp;eutrofizaci\u00f3n \u2022 poblaci\u00f3n&nbsp;\u2022&nbsp;contaminaci\u00f3n \u2022 Puno \u2022&nbsp;ambiente   El lago Titicaca enfrenta un problema de&nbsp;&nbsp;&nbsp; de sus &nbsp;&nbsp;, que ha devenido en la&nbsp;&nbsp;&nbsp; de un sector del lago.Esta problem\u00e1tica pone en&nbsp;&nbsp;&nbsp; el desarrollo&nbsp;&nbsp;&nbsp; de&nbsp;&nbsp;&nbsp; porque tiene un impacto negativo en el &nbsp;&nbsp;, en la&nbsp;&nbsp;&nbsp; y en las actividades &nbsp;&nbsp;, pues altera el paisaje y evita la pesca.",
        "order": 4,
        "resources": [
          {
            "id": "4e0295e460a3987f389e549838cad3b7",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "b3393025b70bc94a61a30bd5e7a18d68",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "e5305287d400b24009060388ed2e6cab",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "8ad40e0fb46595468ad044945eb13558",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "4552c45b9da260654262d9cd4f4c0780",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "5c6e3ca98690b87c48349c101e1a17ed",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "d90b9db938322fd14896009878a4b39b",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "b05ef2a15b884a0d8d63c9b424d923ea",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "4e32a2b5eadc5bab8063f27c830cda41",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "5fbc5f156cdabb279702a00e2fb726b5",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "917f80033e7097641e2fe3675ffce950",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "a2193fdee1da1a6332a75aed45239814",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "eb2cab63193d9b26d7d530f78d140ac1",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "6483dba4944bfba2ce3dc30b2e470b9c",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "aa0304df174b908e3de1f63d2a662076",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "1aaa3b26db7b9719e4249d44e4ec6bc6",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "04154e96307cebbdf700117a0e8e22d3",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "c04fbb08c1c952c3bb0203af95532b12",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el texto y luego selecciona el enunciado correcto.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>Ja\u00e9n: derrame de petr\u00f3leo ocurri\u00f3 por conexi\u00f3n clandestina</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">Personas inescrupulosas perforaron una tuber\u00eda en el km 622,5 del Oleoducto Norperuano para realizar una conexi\u00f3n clandestina a fin de sustraer petr\u00f3leo. Esto caus\u00f3 una aver\u00eda y el consecuente derrame del crudo.&nbsp;Petroper\u00fa inform\u00f3 que el incidente fue detectado ayer en el kil\u00f3metro 101 de la carretera Fernando Belaunde Terry, distrito de Pomahuaca, provincia de Ja\u00e9n, regi\u00f3n Cajamarca. Sin embargo, no detall\u00f3 el volumen vertido.&nbsp;</span></p><p><span style=\"color:#505050;\">De acuerdo con la entidad, sus trabajadores lograron aislar el petr\u00f3leo derramado en la zona y realizan trabajos para reparar la aver\u00eda. Asimismo, se ha presentado una denuncia ante el Ministerio P\u00fablico.&nbsp;En tanto, polic\u00edas del caser\u00edo de Pomahuaca incautaron herramientas y equipos empleados para la rotura de la tuber\u00eda [\u2026] (\u201cJa\u00e9n: derrame de petr\u00f3leo ocurri\u00f3 por conexi\u00f3n clandestina\u201d, 2014, p\u00e1rrs. 1-4).&nbsp;</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 17,
              "learningLevelRefId": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
              "learningObjectiveRefId": "386b1804e5e47702016e0dd4783bdd98",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "e53bf3cea21236d466bdf78e339693fd",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "3a41cec18023176b842fd153ae5d6920",
              "activityTypeName": "qMatrixSingleActivity",
              "title": "<p>Selecciona dos respuestas para cada pregunta.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 18,
              "learningLevelRefId": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
              "learningObjectiveRefId": "d9fd31d5c18ada93b6a8a8bd63e32edf",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "31736935bb16ed71a0ed244825e7416e",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "659ee28e410cc10e3d3464ae930a387c",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Lee la siguiente informaci\u00f3n. Luego, arrastra las opciones correctas hacia el texto para completarlo.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(233, 246, 254); border-color: rgb(233, 246, 254);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>&nbsp;La autodepuraci\u00f3n natural</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">Aunque los medios acu\u00e1ticos reciben a diario miles de toneladas de residuos, existen unos microorganismos, las bacterias descomponedoras, que transforman todos los restos org\u00e1nicos del agua en materia mineral sencilla. Esta materia mineral o bien se disuelve o bien precipita en el fondo, devolviendo al agua su claridad y transparencia. Este proceso se denomina autodepuraci\u00f3n. El problema surge cuando los vertidos \u2013como metales pesados, bacterias pat\u00f3genas y otras sustancias superan la capacidad de autodepuraci\u00f3n de los medios acu\u00e1ticos, ya que estos elementos permanecen en el agua y limitan los usos normales de este recurso.</span></p><p><span style=\"color:#505050;\">Las especies de animales, plantas y algas tambi\u00e9n se modifican seg\u00fan la calidad del agua. Por eso, algunos de ellos se utilizan como indicadores de contaminaci\u00f3n del agua. La demanda bioqu\u00edmica de ox\u00edgeno (DBO) es un indicador para medir la contaminaci\u00f3n del agua por materia org\u00e1nica. Si no hay ox\u00edgeno, las bacterias no pueden descomponer la materia org\u00e1nica y aumenta la contaminaci\u00f3n del agua.</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><p>&nbsp;</p><p>La autodepuraci\u00f3n puede&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#70437ae48cb099c3e70056fbc0c47efc\" id=\"componentGap_3a3ac7ee7f9a4b3c9d3258b52d1f7161\">&nbsp;</span>&nbsp; el aprovechamiento del recurso&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#bf331ba02691fc39c6e13dbbc9822f12\" id=\"componentGap_c6061900f4e24168a055ea97f3cc3caa\">&nbsp;</span>&nbsp;&nbsp;por parte del ser humano si este no cuenta con la <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e00102cdf6eb798ea7c13a561f98bbd1\" id=\"componentGap_18f330c500f743e38e4f98dabff0524d\">&nbsp;</span>&nbsp;adecuada para procesar el agua&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#66db204336318a9b50e15420a9c6a3d8\" id=\"componentGap_b59142f28e1c4e7798b2d5a4711b0ddc\">&nbsp;</span>&nbsp;, ya que tendr\u00eda que esperar la finalizaci\u00f3n del proceso&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ecced9fd6449f8387c5d88f32fb183fa\" id=\"componentGap_08ed0ea792504617b0618230df780d89\">&nbsp;</span>&nbsp; para&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#c11f88421f6d62f16aa0eb582aec24ef\" id=\"componentGap_e2ab64a6e17e45eba5e2a20bd2460c5d\">&nbsp;</span>&nbsp; este recurso.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 19,
              "learningLevelRefId": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
              "learningObjectiveRefId": "6f10ae76ed658df43800a680c7f82967",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "f2be1f3fd95fb5139f28c79e6d96d755",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "03bdefc0170a061749830aa5830616f4",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>Escribe en los espacios en blanco las palabras correctas para completar las oraciones.</p><table align=\"center\" style=\"width: 70%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(212, 237, 234); border-color: rgb(212, 237, 234); text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\">riesgo </span><span style=\"color:#0cab97;\">\u2022</span><span style=\"color:#505050;\"> econ\u00f3micas </span><span style=\"color:#0cab97;\">\u2022</span><span style=\"color:#505050;\"> sostenible </span><span style=\"color:#0cab97;\">\u2022</span><span style=\"color:#505050;\"> aguas </span><span style=\"color:#0cab97;\">\u2022&nbsp;</span><span style=\"color:#505050;\">eutrofizaci\u00f3n </span><span style=\"color:#0cab97;\">\u2022</span><span style=\"color:#505050;\"> poblaci\u00f3n&nbsp;</span><span style=\"color:#0cab97;\">\u2022</span><span style=\"color:#505050;\">&nbsp;contaminaci\u00f3n </span><span style=\"color:#0cab97;\">\u2022</span><span style=\"color:#505050;\"> Puno </span><span style=\"color:#0cab97;\">\u2022&nbsp;</span><span style=\"color:#505050;\">ambiente</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><ul style=\"margin-left: 40px;\"><li>El lago Titicaca enfrenta un problema de&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#5236bc4f7be48b56a77046b2fccf37d9\" id=\"componentGap_84bcb3a3aa5a4651a40de15460353fb2\">&nbsp;</span>&nbsp; de sus <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a572a7995da0f5c86f583a9088ca3f35\" id=\"componentGap_d93ca4f94c4742d2b91edb68caacb56b\">&nbsp;</span>&nbsp;, que ha devenido en la&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b8fba8d6fd471842e674b92906a953de\" id=\"componentGap_4568e7bddec149179f08cc4baebb0675\">&nbsp;</span>&nbsp; de un sector del lago.</li><li>Esta problem\u00e1tica pone en&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#892fbdb369e1c01e419afc3b77bb8ba1\" id=\"componentGap_31379cd0ba1e42c7922bfa065f314775\">&nbsp;</span>&nbsp; el desarrollo&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#22d88090fec49f71afb7db8f9a42409d\" id=\"componentGap_b7a4b77be8814d01a7441e5c7b44aafb\">&nbsp;</span>&nbsp; de&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#881405f7d587e92c2c5d54d41cc69373\" id=\"componentGap_a5634f5986d846aea8e2499ac726b6ce\">&nbsp;</span>&nbsp; porque tiene un impacto negativo en el <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#20be508c96c03c1ca569b560e4cd74df\" id=\"componentGap_9235f4d517854746a7bca5bdd53e2601\">&nbsp;</span>&nbsp;, en la&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#0a8f097fe674f2db3c61643e48e2156d\" id=\"componentGap_e745aa647526476d92a9e4ddeb0f3153\">&nbsp;</span>&nbsp; y en las actividades <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#99ad65c12cda3f5848c1d0ac2decde5c\" id=\"componentGap_7d18d42234a640d6be4f7ef24103900d\">&nbsp;</span>&nbsp;, pues altera el paisaje y evita la pesca.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 20,
              "learningLevelRefId": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
              "learningObjectiveRefId": "4396fd99f1bc7cf3c7c29588e42819a8",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 20,
        "activitiesTotal": 4,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "fa6b4446e944e631f6b0740e2966c273",
        "title": "Lecci\u00f3n 3: Los conflictos sociales en el Per\u00fa",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#fa6b4446e944e631f6b0740e2966c273",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 3 Los conflictos sociales en el Per\u00fa Para iniciar\u00bfQu\u00e9 estrategias emplean en tu casa para resolver conflictos? \u00bfY en la escuela? Conceptos clave Conflicto socialConflictos socioambientalesResoluci\u00f3n de conflictos Dialogue con los estudiantes acerca de la naturaleza de un conflicto cotidiano (entre dos o m\u00e1s personas), considerando las causas que pueden&nbsp;desencadenarlo, sus consecuencias y qui\u00e9nes pueden verse involucrados en \u00e9l. Para realizar el an\u00e1lisis de un conflicto puede utilizar el siguiente ejemplo: un pasajero de transporte p\u00fablico se niega a pagar lo que le exige el cobrador, pues considera que le est\u00e1 cobrando m\u00e1s de lo que establece la tarifa.Converse con los estudiantes acerca de la pregunta planteada en la secci\u00f3n \u201cPara iniciar\u201d. Los conflictos sociales En los \u00faltimos a\u00f1os, se han producido diversos conflictos sociales en el Per\u00fa, la mayor parte de ellos por cuestiones socioambientales.\u201cUn conflicto social debe ser entendido como un proceso complejo en el cual sectores de la sociedad, el Estado y las empresas perciben que sus objetivos, intereses, valores o necesidades son contradictorios y esa contradicci\u00f3n puede derivar en violencia\u201d (Defensor\u00eda del Pueblo, 2015, p. 3). Image title \u00bfQu\u00e9 es un CONFLICTO SOCIAL y cu\u00e1les son sus causas? - Lifeder Edu Seg\u00fan la Defensor\u00eda del Pueblo, los conflictos sociales en el Per\u00fa pueden ser de los siguientes tipos:  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Surgen cuando las unidades territoriales (centro poblado, distrito, provincia o regi\u00f3n) no tienen bien definidos sus l\u00edmites. Entonces se producen casos de usurpaci\u00f3n territorial. Se originan por la superposici\u00f3n de intereses sobre el aprovechamiento de los recursos naturales y los impactos negativos que esto causa en el ambiente, lo que afecta a la poblaci\u00f3n que vive all\u00ed. Surgen por las diferencias entre las autoridades locales y las demandas de la poblaci\u00f3n bajo su jurisdicci\u00f3n. Son comunes temas como la corrupci\u00f3n, la gesti\u00f3n p\u00fablica deficiente y el incumplimiento de las ordenanzas. Se producen cuando una comunidad campesina o nativa se ve afectada por alguna actividad efectuada por otra. Por ejemplo, la contaminaci\u00f3n del r\u00edo aguas arriba afecta a la comunidad de la parte baja de la cuenca. Se presentan por la demanda de mejoras laborales como aumento de sueldos, mejor trato al trabajador, mayores beneficios sociales, etc. Aparecen cuando las instituciones relacionadas con la prestaci\u00f3n de servicios o que atienden las demandas de la poblaci\u00f3n a nivel nacional no cumplen con lo establecido en la ley. Se da entre las autoridades regionales y la poblaci\u00f3n de una regi\u00f3n. Se originan por casos de corrupci\u00f3n, falta de infraestructura, malversaci\u00f3n de fondos, etc. Comente a los estudiantes que el aspecto b\u00e1sico para resolver un conflicto individual o social son los acuerdos a los que puedan llegar las partes involucradas. Sin embargo, llegar a acuerdos no resulta f\u00e1cil cuando estas se resisten a negociar o a ceder en algo sus intereses.&nbsp;Solicite que elaboren en sus cuadernos un cuadro sin\u00f3ptico sobre los tipos de conflictos sociales. Luego, que averig\u00fcen y mencionen dos ejemplos de cada tipo de conflicto social ocurrido en los \u00faltimos a\u00f1os en nuestro pa\u00eds. Los actores sociales y su participaci\u00f3n Los actores sociales son grupos de personas que comparten una misma visi\u00f3n sobre alg\u00fan aspecto de la realidad social y persiguen objetivos comunes que responden a sus intereses. Son colectividades que funcionan como nexo entre el individuo y el Estado. En tal sentido, los actores sociales opinan y muestran su aprobaci\u00f3n, preocupaci\u00f3n o protesta ante situaciones que consideren favorables o riesgosas para el desarrollo dentro de su \u00e1rea de influencia.Las funciones y tipos de actores sociales son: Funciones Los actores sociales participan activamente en el desarrollo local, regional y nacional. Forman parte de la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de proyectos que afectan sus intereses e impulsan iniciativas con las que buscan obtener beneficios.&nbsp; Tipos Hay diversos tipos de actores sociales: organizaciones sociales de base, ONG, agrupaciones pol\u00edticas, emprendedores, agentes inmobiliarios, sector empresarial, sector financiero, sector p\u00fablico, sindicatos, iglesias, entre otros. Image title Representante de la PCM y los ministros del Minem y Minam se re\u00fanen con representantes de las comunidades campesinas de Chumbivilcas y con representantes de la empresa minera Las Bambas (diciembre, 2021). fuente:&nbsp;PRESIDENCIA DEL CONSEJO DE MINISTROS DEL PER\u00da Los conflictos socioambientales Seg\u00fan la Defensor\u00eda del Pueblo, hasta mayo del 2024, hab\u00eda 209 conflictos sociales en el territorio nacional, 166 activos y 43 latentes. De ellos, 118 eran conflictos socioambientales, es decir, un 57% del total. Dentro de los conflictos socioambientales, 74 se relacionan con la actividad minera.Al parecer, persiste el fantasma de la acci\u00f3n destructiva de la miner\u00eda, que tuvo un impacto negativo durante d\u00e9cadas en nuestro pa\u00eds. Por ello, las poblaciones locales muestran una enorme desconfianza frente al desarrollo de actividades mineras en su entorno. A ello se le suman los conflictos por actividades relacionadas con la extracci\u00f3n de hidrocarburos (gas y petr\u00f3leo), as\u00ed como por actividades energ\u00e9ticas (hidroel\u00e9ctricas y termoel\u00e9ctricas) y de manejo de residuos.&nbsp;La oposici\u00f3n a este tipo de actividades surge, principalmente, por el temor a la contaminaci\u00f3n ambiental, que puede causar da\u00f1os irreversibles. El grado de contaminaci\u00f3n en el suelo, aire y agua hace peligrar el desarrollo y el bienestar de las comunidades cercanas a estos proyectos.&nbsp;Usualmente, las comunidades o pueblos cercanos viven de la agricultura y ganader\u00eda, actividades que suelen ser afectadas por los altos \u00edndices de contaminaci\u00f3n producidos por la actividad minera.Los actores sociales en este tipo de conflictos son: Organice a los estudiantes en parejas para que dialoguen y respondan las siguientes preguntas:\u00bfQu\u00e9 tipo de conflicto social consideran que es el m\u00e1s dif\u00edcil de resolver? \u00bfPor qu\u00e9?\u00bfCu\u00e1l es el rol de los actores sociales en los conflictos? \u00bfC\u00f3mo pueden contribuir a resolver alg\u00fan conflicto en el que est\u00e9n involucrados? Pida que expliquen a partir de casos concretos.\u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n actual de los conflictos socioambientales en el Per\u00fa? \u00bfQui\u00e9nes son los actores sociales en este tipo de conflictos y qu\u00e9 reclama cada uno? Las fases de los conflictos sociales son: Image title Fuente: Defensor\u00eda del Pueblo Pida a los estudiantes que busquen noticias sobre un conflicto social activo en el Per\u00fa. Luego, que lo expliquen tomando en cuenta cada fase de los conflictos sociales activos. La gesti\u00f3n de conflictos socioambientales La gesti\u00f3n de conflictos sociales re\u00fane el conjunto de acciones que buscan resolverlos. Incluye procesos, personas capacitadas, normas, entorno f\u00edsico, mecanismos de control, as\u00ed como las actitudes, creencias y valores de los actores sociales.En el \u00e1mbito del Estado peruano, la Presidencia del Consejo de Ministros (PCM) es el ente rector en la gesti\u00f3n y resoluci\u00f3n de conflictos sociales. La estrategia general que sigue esta instancia para este tipo de situaciones se desarrolla en tres etapas: Prevenci\u00f3n Image title El Estado peruano interviene antes de que se manifieste el conflicto social o de que alcance mayores dimensiones. Se distinguen dos circunstancias:      El conflicto como tal&nbsp;   &nbsp;El escalamiento del conflicto         El Estado act\u00faa cuando se hacen visibles las diferencias entre las posiciones de los actores sociales.   El Estado act\u00faa cuando ya se manifest\u00f3 el conflicto y evita que siga creciendo.    Tratamiento Image title Cuando el conflicto social ya se ha manifestado abiertamente (protestas sociales), el Estado peruano busca reducir la intensidad de los factores que lo agudizan. En esta etapa se crean espacios entre los actores sociales para desarrollar el di\u00e1logo, la concertaci\u00f3n y la negociaci\u00f3n. Seguimiento Image title Consiste en el monitoreo del conflicto. Para ello, el Estado peruano debe velar por el cumplimiento de los acuerdos entre los actores sociales a fin de evitar que el conflicto resurja. Comente que la Presidencia del Consejo de Ministros (PCM), a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Gesti\u00f3n Social y Di\u00e1logo, interviene en la resoluci\u00f3n de los conflictos sociales en el Per\u00fa, llamando al di\u00e1logo y promoviendo la negociaci\u00f3n entre los actores sociales involucrados.Solicite a los estudiantes que se organicen en grupos de cuatro integrantes e imaginen que son mediadores de la Secretar\u00eda de Gesti\u00f3n Social y Di\u00e1logo encargados de un conflicto social activo elegido previamente. Luego, que expliquen c\u00f3mo actuar\u00edan en cada etapa de la gesti\u00f3n de los conflictos socioambientales.An\u00edmelos a exponer su trabajo grupal y a plantear sugerencias para que las mesas de di\u00e1logo sean m\u00e1s efectivas en la resoluci\u00f3n de los conflictos sociales. El proceso de gesti\u00f3n de un conflicto social concluye cuando los actores sociales involucrados han cumplido con sus compromisos, el conflicto no ha evolucionado en el tiempo y las partes o el Estado peruano lo hayan dado por concluido. Indique a los estudiantes que se organicen en grupos y desarrollen la actividad de la secci\u00f3n \u201cPara investigar\u201d. Image title Formen grupos de cuatro integrantes e indaguen sobre un conflicto socioambiental que haya tenido una soluci\u00f3n exitosa. Luego, reflexionen sobre las estrategias empleadas por los actores sociales en dicho conflicto y redacten sus conclusiones al respecto.&nbsp; Actores en un conflicto social       &nbsp;Primarios   &nbsp;Secundarios   Terciarios   &nbsp;Otros         Son los directamente afectados por el conflicto social.   Son los que tienen alg\u00fan inter\u00e9s dentro del conflicto, pero no son afectados de forma directa.   Son los individuos o instituciones que pueden colaborar en el proceso de manejo del conflicto porque tienen el mandato, las capacidades o el reconocimiento de las partes o actores.   Observadores. Cumplen la funci\u00f3n social institucional de estar vigilantes de los procesos. Este grupo comprende tambi\u00e9n a los observadores internacionales.Responsables estatales. Tienen la funci\u00f3n de cumplir con su mandato y dentro de sus competencias.    Explique a los estudiantes que analicen el esquema \u201cActores en un conflicto social\u201d. Luego, pida que identifiquen a los tipos de actores sociales involucrados en el conflicto social elegido previamente. El rol de los actores sociales en la resoluci\u00f3n de conflictos Para dar soluci\u00f3n a los conflictos sociales es importante que cada uno de los actores involucrados en ellos tome conciencia de sus roles dentro del conflicto y muestre una buena disposici\u00f3n para el di\u00e1logo, la concertaci\u00f3n y la negociaci\u00f3n, a fin de lograr una resoluci\u00f3n pac\u00edfica y exitosa. El premier Guido Bellido sostuvo reuni\u00f3n con la comunidad de Huaninquiri, provincia de Chumbivilcas, Cusco, para tratar las principales demandas del corredor minero (agosto, 2021). fuente:&nbsp;PRESIDENCIA DEL CONSEJO DE MINISTROS DEL PER\u00da La premier Mirtha V\u00e1squez particip\u00f3 en una reuni\u00f3n de trabajo con el alcalde de Coata y los dirigentes de la regi\u00f3n Puno (noviembre, 2021). fuente:&nbsp;PRESIDENCIA DEL CONSEJO DE MINISTROS DEL PER\u00da Para la resoluci\u00f3n de conflictos, se suele elegir uno de los siguientes mecanismos: Mediaci\u00f3n El Estado peruano, a trav\u00e9s de sus diversas instancias y funcionarios, es la principal instituci\u00f3n llamada a mediar entre los actores sociales&nbsp;en conflicto. En muchos casos, los actores sociales prefieren contar con la mediaci\u00f3n de otras instancias o personalidades de la sociedad civil, como la Iglesia, el mundo intelectual o las organizaciones internacionales. Estos mediadores deben actuar en coordinaci\u00f3n con las autoridades del Estado para que las soluciones que faciliten se puedan cumplir.&nbsp; Mesas de di\u00e1logo Uno de los mecanismos m\u00e1s difundidos para resolver conflictos es el establecimiento de mesas de di\u00e1logo. Estas se forman cuando un conflicto ya ha entrado a una fase cr\u00edtica y el di\u00e1logo directo entre los actores enfrentados no ha dado resultado. En la mesa de di\u00e1logo, bajo la observaci\u00f3n de un mediador, los actores sociales exponen sus puntos de vista sobre la problem\u00e1tica y, en muchos casos, logran consensuar una soluci\u00f3n.&nbsp; Mesas t\u00e9cnicas Los t\u00e9cnicos y especialistas se re\u00fanen para tratar de encontrar alternativas a los problemas que generaron un conflicto o que son una fuente potencial para su desencadenamiento. Generalmente surgen a partir de las mesas de di\u00e1logo y es frecuente que se abarquen temas&nbsp;en torno al ambiente, el agua, el desarrollo social y otros.&nbsp; Mesas de desarrollo Es una modalidad relativamente novedosa impulsada para dar sostenibilidad a los acuerdos, particularmente en el monitoreo de su cumplimiento. Puede integrar a autoridades pol\u00edticas y funcionarios p\u00fablicos, l\u00edderes y dirigentes sociales, as\u00ed como profesionales y t\u00e9cnicos de distintas especialidades. All\u00ed se discuten soluciones a largo plazo sobre distintos temas para el desarrollo sostenible de las comunidades y se canalizan las inversiones o programas del estado, al igual que los aportes de una empresa para la zona en cuesti\u00f3n. Comisiones multisectoriales Son instancias formadas mediante alg\u00fan dispositivo legal (decreto supremo, generalmente), que les asigna objetivos espec\u00edficos y plazos, estableciendo igualmente responsabilidades para encontrar alternativas concretas de soluci\u00f3n a los problemas que se confrontan. Suelen incluir a representantes de los gobiernos nacionales, de los gobiernos regionales, municipalidades y otros organismos p\u00fablicos. Actividades 1. Completa el esquema arrastrando la informaci\u00f3n seg\u00fan corresponda. Image title En una provincia surandina, dos comunidades ubicadas en las cuencas alta y media de un importante r\u00edo han sido afectadas por una obra hidr\u00e1ulica.        &nbsp;Descripci\u00f3n del conflicto       &nbsp;&nbsp;           Actividades realizadas       &nbsp;&nbsp;           \u00c1rea de estudio       &nbsp;&nbsp;           Actores sociales       &nbsp;&nbsp;           Intereses de las colectividades       &nbsp;&nbsp;    Conflicto social entre dos poblaciones rurales. Agricultura, ganader\u00eda y comercio. Agricultores de la comunidad A&nbsp;no tienen agua.&nbsp; Provincia altoandina en las cuencas alta y media de un r\u00edo. Agricultores, ganaderos, comerciantes y autoridades de las comunidades. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Explica la complejidad de una problem\u00e1tica ambiental y territorial desde diferentes escalas y dimensiones.Habilidad: Comprender.Rpta.: Descripci\u00f3n del conflicto: Conflicto social entre dos poblaciones rurales / \u00c1rea de estudio: Provincia altoandina en las cuencas alta y media de un r\u00edo. / Actividades realizadas: Agricultura, ganader\u00eda y comercio. / Actores sociales: Agricultores, ganaderos, comerciantes y autoridades de las comunidades. / Intereses de las colectividades: Agricultores de la comunidad A&nbsp;no tienen agua.&nbsp; 2. Lee el texto. Luego, selecciona dos enunciados correctos.      &nbsp;El Estudio de Impacto AmbientalEl Estudio de Impacto Ambiental (EIA) es un conjunto de estimaciones de los da\u00f1os que puedan sufrir los elementos del ecosistema como producto de la ejecuci\u00f3n de alguna actividad humana (proyecto) que comprometa la alteraci\u00f3n del medio. El objetivo principal del EIA consiste en reducir al m\u00ednimo la degradaci\u00f3n ambiental innecesaria. Cualquier cambio en el ambiente natural o humano causado por un proyecto constituye un impacto. Todos los impactos no son necesariamente negativos. Adem\u00e1s, todos los impactos negativos no son necesariamente inaceptables. Sin embargo, existen por lo menos dos situaciones que ser\u00edan inaceptables:No intentar predecir, profesionalmente, los posibles efectos negativos entre un proyecto planeado y el medio natural/humano.No responder a los posibles efectos negativos serios mediante el desarrollo de planes dise\u00f1ados para reducir dichos efectos a l\u00edmites aceptables. La participaci\u00f3n de los actores sociales en el proceso de EIA es un medio positivo y constructivo para lograr un compromiso entre el deseo del crecimiento econ\u00f3mico y la necesidad de una protecci\u00f3n ambiental. Un estudio ambiental busca resaltar cualquier impacto adverso en la etapa del proceso de planificaci\u00f3n del proyecto (antes de que se ejecute), en el cual se pueden remediar o evitar estos impactos (Gu\u00eda para elaborar Estudios de Impacto Ambiental, s. f. [Adaptaci\u00f3n]).    No es necesaria la participaci\u00f3n de todos los actores sociales en la elaboraci\u00f3n del estudio de impacto ambiental.&nbsp; El Estado es el principal actor social cuando ocurre un conflicto social, por ello es el encargado de elaborar el estudio de impacto ambiental. El estudio de impacto ambiental busca predecir los posibles efectos negativos que un proyecto extractivo o de construcci\u00f3n puede ocasionar en el medio ambiente. Los actores sociales deben participar activamente en la elaboraci\u00f3n del estudio de impacto ambiental, porque los impactos en su medio tendr\u00e1n efectos directos en ellos. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Maneja fuentes de informaci\u00f3n para comprender el espacio geogr\u00e1fico y el ambiente.Desempe\u00f1o precisado: Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.Habilidad: Comprender.Rpta.: El estudio de impacto ambiental busca predecir los posibles efectos negativos que un proyecto extractivo o de construcci\u00f3n puede ocasionar en el medio ambiente. /&nbsp;Los actores sociales deben participar activamente en la elaboraci\u00f3n del estudio de impacto ambiental, porque los impactos en su medio tendr\u00e1n efectos directos en ellos. 3. Lee el texto. Luego, selecciona los t\u00e9rminos que complementen las oraciones.      Defensor\u00eda ser\u00e1 mediadora en di\u00e1logo para ver caso de proyecto mineroComo ya se hab\u00eda informado, la Defensor\u00eda del Pueblo convoc\u00f3 a una reuni\u00f3n de di\u00e1logo y entendimiento entre los representantes del Poder Ejecutivo, alcaldes y dirigentes de la provincia de Islay, regi\u00f3n Arequipa, con el objetivo de contribuir a encontrar una soluci\u00f3n al conflicto social derivado del proyecto minero T\u00eda Mar\u00eda.&nbsp;[...] A trav\u00e9s de un comunicado, informaron que el adjunto para la Prevenci\u00f3n de Conflictos Sociales, Rolando Luque Mogrovejo, actuar\u00e1 como mediador en representaci\u00f3n del defensor del pueblo. [...] el objetivo de la reuni\u00f3n es trabajar en conjunto un procedimiento que permita, de manera pac\u00edfica y colaborativa, atender los problemas que estar\u00edan en la base de este conflicto. (\u201cT\u00eda Mar\u00eda: Defensor\u00eda ser\u00e1 mediadora en di\u00e1logo para ver caso de proyecto minero\u201d, 2015, p\u00e1rrs. 1-4).&nbsp;     El caso es un conflicto&nbsp;&nbsp;&nbsp; en el valle del Tambo.Los&nbsp;&nbsp;&nbsp; son los pobladores, la empresa minera y el Estado peruano a trav\u00e9s de la Defensor\u00eda del Pueblo.Los intereses opuestos que originan el conflicto es que la empresa minera quiere explotar los&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;cercanos al valle, mientras que la poblaci\u00f3n quiere continuar con sus cultivos.&nbsp;El conflicto se pudo haber evitado si la empresa hubiera expuesto el proyecto minero a la poblaci\u00f3n, tomado en cuenta sus&nbsp;&nbsp;&nbsp; y garantizado un m\u00ednimo impacto ambiental.Los &nbsp;&nbsp;pueden ser evitados cuando el origen de las controversias se inicia con un proceso de di\u00e1logo entre los actores sociales para que se comprendan y tomen acuerdos. conflictos sociales minerales actores sociales socioambiental&nbsp; inquietudes conflictos sociales minerales actores sociales socioambiental&nbsp; inquietudes conflictos sociales minerales actores sociales socioambiental&nbsp; inquietudes conflictos sociales minerales actores sociales socioambiental&nbsp; inquietudes conflictos sociales minerales actores sociales socioambiental&nbsp; inquietudes Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Explica la complejidad de una problem\u00e1tica ambiental y territorial desde diferentes escalas y dimensiones.Habilidad: Seleccionar.Rpta.: socioambiental, actores sociales, minerales, inquietudes, conflictos sociales. 4. Lee el texto. Luego, selecciona si los enunciados son verdaderos o falsos.      \u00bfPor qu\u00e9 esperar que el conflicto se manifieste para actuar?Es m\u00e1s dif\u00edcil afrontar un conflicto que se ha manifestado a trav\u00e9s de protestas y violencia que cuando es simplemente una contraposici\u00f3n de ideas. Estas protestas surgen cuando se han agotado las v\u00edas del di\u00e1logo o las inquietudes de la poblaci\u00f3n no han sido escuchadas por la otra parte comprometida. En ese sentido, el Estado peruano y sus instituciones deben actuar, principalmente, en la prevenci\u00f3n de los conflictos, y estar alerta ante cualquier situaci\u00f3n de tensi\u00f3n en el pa\u00eds.&nbsp;&nbsp;    Cuando la violencia se manifiesta es m\u00e1s dif\u00edcil desarrollar mecanismos de di\u00e1logo porque las posturas de las partes se radicalizan. Cuando un conflicto est\u00e1 en su punto m\u00e1s \u00e1lgido es m\u00e1s f\u00e1cil de afrontar. El Estado peruano debe estar alerta ante las situaciones de tensi\u00f3n y prevenir que llegue a la violencia. El Estado peruano para mejorar su intervenci\u00f3n en las situaciones de conflicto debe escuchar a los actores sociales para conocer sus necesidades y demandas.&nbsp; El Estado peruano y sus instituciones deben actuar solo en la prevenci\u00f3n de los conflictos. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Maneja fuentes de informaci\u00f3n para comprender el espacio geogr\u00e1fico y el ambiente.Desempe\u00f1o precisado: Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.Habilidad: Comprender.Rpta.: Verdadero, Falso, Verdadero, Verdadero, Falso.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 3 Los conflictos sociales en el Per\u00fa Para iniciar\u00bfQu\u00e9 estrategias emplean en tu casa para resolver conflictos? \u00bfY en la escuela? Conceptos clave Conflicto socialConflictos socioambientalesResoluci\u00f3n de conflictos Los conflictos sociales En los \u00faltimos a\u00f1os, se han producido diversos conflictos sociales en el Per\u00fa, la mayor parte de ellos por cuestiones socioambientales.\u201cUn conflicto social debe ser entendido como un proceso complejo en el cual sectores de la sociedad, el Estado y las empresas perciben que sus objetivos, intereses, valores o necesidades son contradictorios y esa contradicci\u00f3n puede derivar en violencia\u201d (Defensor\u00eda del Pueblo, 2015, p. 3). Image title \u00bfQu\u00e9 es un CONFLICTO SOCIAL y cu\u00e1les son sus causas? - Lifeder Edu Seg\u00fan la Defensor\u00eda del Pueblo, los conflictos sociales en el Per\u00fa pueden ser de los siguientes tipos:  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  Surgen cuando las unidades territoriales (centro poblado, distrito, provincia o regi\u00f3n) no tienen bien definidos sus l\u00edmites. Entonces se producen casos de usurpaci\u00f3n territorial. Se originan por la superposici\u00f3n de intereses sobre el aprovechamiento de los recursos naturales y los impactos negativos que esto causa en el ambiente, lo que afecta a la poblaci\u00f3n que vive all\u00ed. Surgen por las diferencias entre las autoridades locales y las demandas de la poblaci\u00f3n bajo su jurisdicci\u00f3n. Son comunes temas como la corrupci\u00f3n, la gesti\u00f3n p\u00fablica deficiente y el incumplimiento de las ordenanzas. Se producen cuando una comunidad campesina o nativa se ve afectada por alguna actividad efectuada por otra. Por ejemplo, la contaminaci\u00f3n del r\u00edo aguas arriba afecta a la comunidad de la parte baja de la cuenca. Se presentan por la demanda de mejoras laborales como aumento de sueldos, mejor trato al trabajador, mayores beneficios sociales, etc. Aparecen cuando las instituciones relacionadas con la prestaci\u00f3n de servicios o que atienden las demandas de la poblaci\u00f3n a nivel nacional no cumplen con lo establecido en la ley. Se da entre las autoridades regionales y la poblaci\u00f3n de una regi\u00f3n. Se originan por casos de corrupci\u00f3n, falta de infraestructura, malversaci\u00f3n de fondos, etc. Los actores sociales y su participaci\u00f3n Los actores sociales son grupos de personas que comparten una misma visi\u00f3n sobre alg\u00fan aspecto de la realidad social y persiguen objetivos comunes que responden a sus intereses. Son colectividades que funcionan como nexo entre el individuo y el Estado. En tal sentido, los actores sociales opinan y muestran su aprobaci\u00f3n, preocupaci\u00f3n o protesta ante situaciones que consideren favorables o riesgosas para el desarrollo dentro de su \u00e1rea de influencia.Las funciones y tipos de actores sociales son: Funciones Los actores sociales participan activamente en el desarrollo local, regional y nacional. Forman parte de la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de proyectos que afectan sus intereses e impulsan iniciativas con las que buscan obtener beneficios.&nbsp; Tipos Hay diversos tipos de actores sociales: organizaciones sociales de base, ONG, agrupaciones pol\u00edticas, emprendedores, agentes inmobiliarios, sector empresarial, sector financiero, sector p\u00fablico, sindicatos, iglesias, entre otros. Image title Representante de la PCM y los ministros del Minem y Minam se re\u00fanen con representantes de las comunidades campesinas de Chumbivilcas y con representantes de la empresa minera Las Bambas (diciembre, 2021). fuente:&nbsp;PRESIDENCIA DEL CONSEJO DE MINISTROS DEL PER\u00da Los conflictos socioambientales Seg\u00fan la Defensor\u00eda del Pueblo, hasta mayo del 2024, hab\u00eda 209 conflictos sociales en el territorio nacional, 166 activos y 43 latentes. De ellos, 118 eran conflictos socioambientales, es decir, un 57% del total. Dentro de los conflictos socioambientales, 74 se relacionan con la actividad minera.Al parecer, persiste el fantasma de la acci\u00f3n destructiva de la miner\u00eda, que tuvo un impacto negativo durante d\u00e9cadas en nuestro pa\u00eds. Por ello, las poblaciones locales muestran una enorme desconfianza frente al desarrollo de actividades mineras en su entorno. A ello se le suman los conflictos por actividades relacionadas con la extracci\u00f3n de hidrocarburos (gas y petr\u00f3leo), as\u00ed como por actividades energ\u00e9ticas (hidroel\u00e9ctricas y termoel\u00e9ctricas) y de manejo de residuos.&nbsp;La oposici\u00f3n a este tipo de actividades surge, principalmente, por el temor a la contaminaci\u00f3n ambiental, que puede causar da\u00f1os irreversibles. El grado de contaminaci\u00f3n en el suelo, aire y agua hace peligrar el desarrollo y el bienestar de las comunidades cercanas a estos proyectos.&nbsp;Usualmente, las comunidades o pueblos cercanos viven de la agricultura y ganader\u00eda, actividades que suelen ser afectadas por los altos \u00edndices de contaminaci\u00f3n producidos por la actividad minera.Los actores sociales en este tipo de conflictos son: Las fases de los conflictos sociales son: Image title Fuente: Defensor\u00eda del Pueblo La gesti\u00f3n de conflictos socioambientales La gesti\u00f3n de conflictos sociales re\u00fane el conjunto de acciones que buscan resolverlos. Incluye procesos, personas capacitadas, normas, entorno f\u00edsico, mecanismos de control, as\u00ed como las actitudes, creencias y valores de los actores sociales.En el \u00e1mbito del Estado peruano, la Presidencia del Consejo de Ministros (PCM) es el ente rector en la gesti\u00f3n y resoluci\u00f3n de conflictos sociales. La estrategia general que sigue esta instancia para este tipo de situaciones se desarrolla en tres etapas: Prevenci\u00f3n Image title El Estado peruano interviene antes de que se manifieste el conflicto social o de que alcance mayores dimensiones. Se distinguen dos circunstancias:      El conflicto como tal&nbsp;   &nbsp;El escalamiento del conflicto         El Estado act\u00faa cuando se hacen visibles las diferencias entre las posiciones de los actores sociales.   El Estado act\u00faa cuando ya se manifest\u00f3 el conflicto y evita que siga creciendo.    Tratamiento Image title Cuando el conflicto social ya se ha manifestado abiertamente (protestas sociales), el Estado peruano busca reducir la intensidad de los factores que lo agudizan. En esta etapa se crean espacios entre los actores sociales para desarrollar el di\u00e1logo, la concertaci\u00f3n y la negociaci\u00f3n. Seguimiento Image title Consiste en el monitoreo del conflicto. Para ello, el Estado peruano debe velar por el cumplimiento de los acuerdos entre los actores sociales a fin de evitar que el conflicto resurja. El proceso de gesti\u00f3n de un conflicto social concluye cuando los actores sociales involucrados han cumplido con sus compromisos, el conflicto no ha evolucionado en el tiempo y las partes o el Estado peruano lo hayan dado por concluido. Image title Formen grupos de cuatro integrantes e indaguen sobre un conflicto socioambiental que haya tenido una soluci\u00f3n exitosa. Luego, reflexionen sobre las estrategias empleadas por los actores sociales en dicho conflicto y redacten sus conclusiones al respecto.&nbsp; Actores en un conflicto social       &nbsp;Primarios   &nbsp;Secundarios   Terciarios   &nbsp;Otros         Son los directamente afectados por el conflicto social.   Son los que tienen alg\u00fan inter\u00e9s dentro del conflicto, pero no son afectados de forma directa.   Son los individuos o instituciones que pueden colaborar en el proceso de manejo del conflicto porque tienen el mandato, las capacidades o el reconocimiento de las partes o actores.   Observadores. Cumplen la funci\u00f3n social institucional de estar vigilantes de los procesos. Este grupo comprende tambi\u00e9n a los observadores internacionales.Responsables estatales. Tienen la funci\u00f3n de cumplir con su mandato y dentro de sus competencias.    El rol de los actores sociales en la resoluci\u00f3n de conflictos Para dar soluci\u00f3n a los conflictos sociales es importante que cada uno de los actores involucrados en ellos tome conciencia de sus roles dentro del conflicto y muestre una buena disposici\u00f3n para el di\u00e1logo, la concertaci\u00f3n y la negociaci\u00f3n, a fin de lograr una resoluci\u00f3n pac\u00edfica y exitosa. El premier Guido Bellido sostuvo reuni\u00f3n con la comunidad de Huaninquiri, provincia de Chumbivilcas, Cusco, para tratar las principales demandas del corredor minero (agosto, 2021). fuente:&nbsp;PRESIDENCIA DEL CONSEJO DE MINISTROS DEL PER\u00da La premier Mirtha V\u00e1squez particip\u00f3 en una reuni\u00f3n de trabajo con el alcalde de Coata y los dirigentes de la regi\u00f3n Puno (noviembre, 2021). fuente:&nbsp;PRESIDENCIA DEL CONSEJO DE MINISTROS DEL PER\u00da Para la resoluci\u00f3n de conflictos, se suele elegir uno de los siguientes mecanismos: Mediaci\u00f3n El Estado peruano, a trav\u00e9s de sus diversas instancias y funcionarios, es la principal instituci\u00f3n llamada a mediar entre los actores sociales&nbsp;en conflicto. En muchos casos, los actores sociales prefieren contar con la mediaci\u00f3n de otras instancias o personalidades de la sociedad civil, como la Iglesia, el mundo intelectual o las organizaciones internacionales. Estos mediadores deben actuar en coordinaci\u00f3n con las autoridades del Estado para que las soluciones que faciliten se puedan cumplir.&nbsp; Mesas de di\u00e1logo Uno de los mecanismos m\u00e1s difundidos para resolver conflictos es el establecimiento de mesas de di\u00e1logo. Estas se forman cuando un conflicto ya ha entrado a una fase cr\u00edtica y el di\u00e1logo directo entre los actores enfrentados no ha dado resultado. En la mesa de di\u00e1logo, bajo la observaci\u00f3n de un mediador, los actores sociales exponen sus puntos de vista sobre la problem\u00e1tica y, en muchos casos, logran consensuar una soluci\u00f3n.&nbsp; Mesas t\u00e9cnicas Los t\u00e9cnicos y especialistas se re\u00fanen para tratar de encontrar alternativas a los problemas que generaron un conflicto o que son una fuente potencial para su desencadenamiento. Generalmente surgen a partir de las mesas de di\u00e1logo y es frecuente que se abarquen temas&nbsp;en torno al ambiente, el agua, el desarrollo social y otros.&nbsp; Mesas de desarrollo Es una modalidad relativamente novedosa impulsada para dar sostenibilidad a los acuerdos, particularmente en el monitoreo de su cumplimiento. Puede integrar a autoridades pol\u00edticas y funcionarios p\u00fablicos, l\u00edderes y dirigentes sociales, as\u00ed como profesionales y t\u00e9cnicos de distintas especialidades. All\u00ed se discuten soluciones a largo plazo sobre distintos temas para el desarrollo sostenible de las comunidades y se canalizan las inversiones o programas del estado, al igual que los aportes de una empresa para la zona en cuesti\u00f3n. Comisiones multisectoriales Son instancias formadas mediante alg\u00fan dispositivo legal (decreto supremo, generalmente), que les asigna objetivos espec\u00edficos y plazos, estableciendo igualmente responsabilidades para encontrar alternativas concretas de soluci\u00f3n a los problemas que se confrontan. Suelen incluir a representantes de los gobiernos nacionales, de los gobiernos regionales, municipalidades y otros organismos p\u00fablicos. Actividades 1. Completa el esquema arrastrando la informaci\u00f3n seg\u00fan corresponda. Image title En una provincia surandina, dos comunidades ubicadas en las cuencas alta y media de un importante r\u00edo han sido afectadas por una obra hidr\u00e1ulica.        &nbsp;Descripci\u00f3n del conflicto       &nbsp;&nbsp;           Actividades realizadas       &nbsp;&nbsp;           \u00c1rea de estudio       &nbsp;&nbsp;           Actores sociales       &nbsp;&nbsp;           Intereses de las colectividades       &nbsp;&nbsp;    Conflicto social entre dos poblaciones rurales. Agricultura, ganader\u00eda y comercio. Agricultores de la comunidad A&nbsp;no tienen agua.&nbsp; Provincia altoandina en las cuencas alta y media de un r\u00edo. Agricultores, ganaderos, comerciantes y autoridades de las comunidades. 2. Lee el texto. Luego, selecciona dos enunciados correctos.      &nbsp;El Estudio de Impacto AmbientalEl Estudio de Impacto Ambiental (EIA) es un conjunto de estimaciones de los da\u00f1os que puedan sufrir los elementos del ecosistema como producto de la ejecuci\u00f3n de alguna actividad humana (proyecto) que comprometa la alteraci\u00f3n del medio. El objetivo principal del EIA consiste en reducir al m\u00ednimo la degradaci\u00f3n ambiental innecesaria. Cualquier cambio en el ambiente natural o humano causado por un proyecto constituye un impacto. Todos los impactos no son necesariamente negativos. Adem\u00e1s, todos los impactos negativos no son necesariamente inaceptables. Sin embargo, existen por lo menos dos situaciones que ser\u00edan inaceptables:No intentar predecir, profesionalmente, los posibles efectos negativos entre un proyecto planeado y el medio natural/humano.No responder a los posibles efectos negativos serios mediante el desarrollo de planes dise\u00f1ados para reducir dichos efectos a l\u00edmites aceptables. La participaci\u00f3n de los actores sociales en el proceso de EIA es un medio positivo y constructivo para lograr un compromiso entre el deseo del crecimiento econ\u00f3mico y la necesidad de una protecci\u00f3n ambiental. Un estudio ambiental busca resaltar cualquier impacto adverso en la etapa del proceso de planificaci\u00f3n del proyecto (antes de que se ejecute), en el cual se pueden remediar o evitar estos impactos (Gu\u00eda para elaborar Estudios de Impacto Ambiental, s. f. [Adaptaci\u00f3n]).    No es necesaria la participaci\u00f3n de todos los actores sociales en la elaboraci\u00f3n del estudio de impacto ambiental.&nbsp; El Estado es el principal actor social cuando ocurre un conflicto social, por ello es el encargado de elaborar el estudio de impacto ambiental. El estudio de impacto ambiental busca predecir los posibles efectos negativos que un proyecto extractivo o de construcci\u00f3n puede ocasionar en el medio ambiente. Los actores sociales deben participar activamente en la elaboraci\u00f3n del estudio de impacto ambiental, porque los impactos en su medio tendr\u00e1n efectos directos en ellos. 3. Lee el texto. Luego, selecciona los t\u00e9rminos que complementen las oraciones.      Defensor\u00eda ser\u00e1 mediadora en di\u00e1logo para ver caso de proyecto mineroComo ya se hab\u00eda informado, la Defensor\u00eda del Pueblo convoc\u00f3 a una reuni\u00f3n de di\u00e1logo y entendimiento entre los representantes del Poder Ejecutivo, alcaldes y dirigentes de la provincia de Islay, regi\u00f3n Arequipa, con el objetivo de contribuir a encontrar una soluci\u00f3n al conflicto social derivado del proyecto minero T\u00eda Mar\u00eda.&nbsp;[...] A trav\u00e9s de un comunicado, informaron que el adjunto para la Prevenci\u00f3n de Conflictos Sociales, Rolando Luque Mogrovejo, actuar\u00e1 como mediador en representaci\u00f3n del defensor del pueblo. [...] el objetivo de la reuni\u00f3n es trabajar en conjunto un procedimiento que permita, de manera pac\u00edfica y colaborativa, atender los problemas que estar\u00edan en la base de este conflicto. (\u201cT\u00eda Mar\u00eda: Defensor\u00eda ser\u00e1 mediadora en di\u00e1logo para ver caso de proyecto minero\u201d, 2015, p\u00e1rrs. 1-4).&nbsp;     El caso es un conflicto&nbsp;&nbsp;&nbsp; en el valle del Tambo.Los&nbsp;&nbsp;&nbsp; son los pobladores, la empresa minera y el Estado peruano a trav\u00e9s de la Defensor\u00eda del Pueblo.Los intereses opuestos que originan el conflicto es que la empresa minera quiere explotar los&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;cercanos al valle, mientras que la poblaci\u00f3n quiere continuar con sus cultivos.&nbsp;El conflicto se pudo haber evitado si la empresa hubiera expuesto el proyecto minero a la poblaci\u00f3n, tomado en cuenta sus&nbsp;&nbsp;&nbsp; y garantizado un m\u00ednimo impacto ambiental.Los &nbsp;&nbsp;pueden ser evitados cuando el origen de las controversias se inicia con un proceso de di\u00e1logo entre los actores sociales para que se comprendan y tomen acuerdos. conflictos sociales minerales actores sociales socioambiental&nbsp; inquietudes conflictos sociales minerales actores sociales socioambiental&nbsp; inquietudes conflictos sociales minerales actores sociales socioambiental&nbsp; inquietudes conflictos sociales minerales actores sociales socioambiental&nbsp; inquietudes conflictos sociales minerales actores sociales socioambiental&nbsp; inquietudes 4. Lee el texto. Luego, selecciona si los enunciados son verdaderos o falsos.      \u00bfPor qu\u00e9 esperar que el conflicto se manifieste para actuar?Es m\u00e1s dif\u00edcil afrontar un conflicto que se ha manifestado a trav\u00e9s de protestas y violencia que cuando es simplemente una contraposici\u00f3n de ideas. Estas protestas surgen cuando se han agotado las v\u00edas del di\u00e1logo o las inquietudes de la poblaci\u00f3n no han sido escuchadas por la otra parte comprometida. En ese sentido, el Estado peruano y sus instituciones deben actuar, principalmente, en la prevenci\u00f3n de los conflictos, y estar alerta ante cualquier situaci\u00f3n de tensi\u00f3n en el pa\u00eds.&nbsp;&nbsp;    Cuando la violencia se manifiesta es m\u00e1s dif\u00edcil desarrollar mecanismos de di\u00e1logo porque las posturas de las partes se radicalizan. Cuando un conflicto est\u00e1 en su punto m\u00e1s \u00e1lgido es m\u00e1s f\u00e1cil de afrontar. El Estado peruano debe estar alerta ante las situaciones de tensi\u00f3n y prevenir que llegue a la violencia. El Estado peruano para mejorar su intervenci\u00f3n en las situaciones de conflicto debe escuchar a los actores sociales para conocer sus necesidades y demandas.&nbsp; El Estado peruano y sus instituciones deben actuar solo en la prevenci\u00f3n de los conflictos.",
        "order": 5,
        "resources": [
          {
            "id": "503e70328a12484bb141e876d798d01e",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "5b99fe07745bf7cfb5b45aec70b1a4f9",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "598f512d5ed0e6773a11d911d4f38bc2",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "e3c47c6eada53a0d32cc7202a12563f7",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "dbaae38bb54ed8eab24d476bf2c86946",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "2e670853e1c72c764be957896af548b2",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "80e36b3c6746a2b0e065fceba9b7504a",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "c70460b377d091c14e639f49c9f4d2e5",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "5fd38073d2e26443fbcc3c2795d56b9a",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "e057fecfcae41e21808e2f0db33cf8f4",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f9f93cd8c46a8d435f766bd30843a60f",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Completa el esquema arrastrando la informaci\u00f3n seg\u00fan corresponda.</p><p>En una provincia surandina, dos comunidades ubicadas en las cuencas alta y media de un importante r\u00edo han sido afectadas por una obra hidr\u00e1ulica.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(226, 222, 240); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\">&nbsp;<strong>Descripci\u00f3n del conflicto</strong></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(226, 222, 240); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#8199dcdd14c4a5505a97c93a3fb6bd5d\" id=\"componentGap_cd79f2e966354a7fbaad97cacd1c2375\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><b>Actividades realizadas</b></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#7144809db8683d8ac28e8ce27d2542f8\" id=\"componentGap_9de55d1e504b410d82ca894e7e834695\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 235, 197); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><strong>\u00c1rea de estudio</strong></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 235, 197); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#3f6cbca6acdf82b2c80793cc12d2f375\" id=\"componentGap_2589dd5b024e40f881acf896d3d342df\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(222, 245, 225); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><strong>Actores sociales</strong></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(222, 245, 225); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#7f9ecf82d5947cd03b7d395105b8a4a6\" id=\"componentGap_c924dcc77a8643a8977d9cb51c640cd1\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><strong>Intereses de las colectividades</strong></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(255, 255, 255); text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#2166604db7ef8488f0217ff028dd775a\" id=\"componentGap_b12443f82ad644a988a13ce4427ec6d8\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
              "learningObjectiveRefId": "7d83449b4b4a82d55be0020bc86beda6",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "d541748695013f68ca3ba5b7d7bd274c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "97dbc878b78c1700b261fd755df2468e",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Lee el texto. Luego, selecciona dos enunciados correctos.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p style=\"text-align: center;\">&nbsp;<span style=\"color:#505050;\"><strong>El Estudio de Impacto Ambiental</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">El Estudio de Impacto Ambiental (EIA) es un conjunto de estimaciones de los da\u00f1os que puedan sufrir los elementos del ecosistema como producto de la ejecuci\u00f3n de alguna actividad humana (proyecto) que comprometa la alteraci\u00f3n del medio. El objetivo principal del EIA consiste en reducir al m\u00ednimo la degradaci\u00f3n ambiental innecesaria. Cualquier cambio en el ambiente natural o humano causado por un proyecto constituye un impacto. Todos los impactos no son necesariamente negativos. Adem\u00e1s, todos los impactos negativos no son necesariamente inaceptables. Sin embargo, existen por lo menos dos situaciones que ser\u00edan inaceptables:</span></p><ol><li><span style=\"color:#505050;\">No intentar predecir, profesionalmente, los posibles efectos negativos entre un proyecto planeado y el medio natural/humano.</span></li><li><span style=\"color:#505050;\">No responder a los posibles efectos negativos serios mediante el desarrollo de planes dise\u00f1ados para reducir dichos efectos a l\u00edmites aceptables. La participaci\u00f3n de los actores sociales en el proceso de EIA es un medio positivo y constructivo para lograr un compromiso entre el deseo del crecimiento econ\u00f3mico y la necesidad de una protecci\u00f3n ambiental. Un estudio ambiental busca resaltar cualquier impacto adverso en la etapa del proceso de planificaci\u00f3n del proyecto (antes de que se ejecute), en el cual se pueden remediar o evitar estos impactos (Gu\u00eda para elaborar Estudios de Impacto Ambiental, s. f. [Adaptaci\u00f3n]).</span></li></ol></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
              "learningObjectiveRefId": "6f10ae76ed658df43800a680c7f82967",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "e36947b22a480b3ade1cff48eaae8dee",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "e06891354c97a65c066e56fd7b7f9048",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Lee el texto. Luego, selecciona los t\u00e9rminos que complementen las oraciones.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>Defensor\u00eda ser\u00e1 mediadora en di\u00e1logo para ver caso de proyecto minero</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">Como ya se hab\u00eda informado, la Defensor\u00eda del Pueblo convoc\u00f3 a una reuni\u00f3n de di\u00e1logo y entendimiento entre los representantes del Poder Ejecutivo, alcaldes y dirigentes de la provincia de Islay, regi\u00f3n Arequipa, con el objetivo de contribuir a encontrar una soluci\u00f3n al conflicto social derivado del proyecto minero T\u00eda Mar\u00eda.&nbsp;<br><br>[...] A trav\u00e9s de un comunicado, informaron que el adjunto para la Prevenci\u00f3n de Conflictos Sociales, Rolando Luque Mogrovejo, actuar\u00e1 como mediador en representaci\u00f3n del defensor del pueblo. [...] el objetivo de la reuni\u00f3n es trabajar en conjunto un procedimiento que permita, de manera pac\u00edfica y colaborativa, atender los problemas que estar\u00edan en la base de este conflicto. (\u201cT\u00eda Mar\u00eda: Defensor\u00eda ser\u00e1 mediadora en di\u00e1logo para ver caso de proyecto minero\u201d, 2015, p\u00e1rrs. 1-4).&nbsp;</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><ul style=\"margin-left: 27px;\"><li>El caso es un conflicto&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#6313125de52fbcd42a0b629d07dbf3df\" id=\"componentGap_231a308589d7465da0f279048379aa45\">&nbsp;</span>&nbsp; en el valle del Tambo.</li><li>Los&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#c2146c1a8fa985993907e6646fd16d89\" id=\"componentGap_8f6f1da613d84e43912594685dd70354\">&nbsp;</span>&nbsp; son los pobladores, la empresa minera y el Estado peruano a trav\u00e9s de la Defensor\u00eda del Pueblo.</li><li>Los intereses opuestos que originan el conflicto es que la empresa minera quiere explotar los&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#bd322dddc1fba7c43169450dfc15f67b\" id=\"componentGap_d82f1674c4af43b48fb6c615b185d10b\">&nbsp;</span>&nbsp;&nbsp;cercanos al valle, mientras que la poblaci\u00f3n quiere continuar con sus cultivos.&nbsp;</li><li>El conflicto se pudo haber evitado si la empresa hubiera expuesto el proyecto minero a la poblaci\u00f3n, tomado en cuenta sus&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#77e215dc17b7482ae6821fb4a90ebd9f\" id=\"componentGap_b1f82c094e57494898226603e4c39d71\">&nbsp;</span>&nbsp; y garantizado un m\u00ednimo impacto ambiental.</li><li>Los <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#6db8547de936401f18bf50e82a29df43\" id=\"componentGap_03446c229bc24f9c998e658c9939fbe2\">&nbsp;</span>&nbsp;pueden ser evitados cuando el origen de las controversias se inicia con un proceso de di\u00e1logo entre los actores sociales para que se comprendan y tomen acuerdos.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
              "learningObjectiveRefId": "d9fd31d5c18ada93b6a8a8bd63e32edf",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "f2b9159221acd8b8c74182dce53e9769",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "e8aab5d4607903d040eb17ed9dc74488",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p>Lee el texto. Luego, selecciona si los enunciados son verdaderos o falsos.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>\u00bfPor qu\u00e9 esperar que el conflicto se manifieste para actuar?</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">Es m\u00e1s dif\u00edcil afrontar un conflicto que se ha manifestado a trav\u00e9s de protestas y violencia que cuando es simplemente una contraposici\u00f3n de ideas. Estas protestas surgen cuando se han agotado las v\u00edas del di\u00e1logo o las inquietudes de la poblaci\u00f3n no han sido escuchadas por la otra parte comprometida. En ese sentido, el Estado peruano y sus instituciones deben actuar, principalmente, en la prevenci\u00f3n de los conflictos, y estar alerta ante cualquier situaci\u00f3n de tensi\u00f3n en el pa\u00eds.&nbsp;</span>&nbsp;</p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 13,
              "learningLevelRefId": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
              "learningObjectiveRefId": "6f10ae76ed658df43800a680c7f82967",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 13,
        "activitiesTotal": 4,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "37fa1898a414ab35f12688fa5eb5d697",
        "title": "Lecci\u00f3n 4: Vulnerabilidad y gesti\u00f3n de riesgo",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#37fa1898a414ab35f12688fa5eb5d697",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 4 Vulnerabilidad y gesti\u00f3n de riesgo Para iniciar\u00bfCrees que las autoridades y lapoblaci\u00f3n de tu localidad o regi\u00f3n est\u00e1n debidamente preparadas para afrontar situaciones de riesgo? \u00bfPor qu\u00e9? Conceptos clave Situaci\u00f3n de riesgoRiesgos ambientalesEscalas de vulnerabilidadGesti\u00f3n de riesgos Motive a los estudiantes para que reflexionen sobre las preguntas del apartado&nbsp;\"Para iniciar\".Inv\u00edteles&nbsp;a observar el siguiente video. Reflexione acerca de los fen\u00f3menos y sus consecuencias. Las situaciones de riesgo El Per\u00fa est\u00e1 ubicado en una zona altamente vulnerable al impacto de fen\u00f3menos naturales que pueden convertirse en desastres. Por ello, es importante ser conscientes de las situaciones de riesgo que pueden ocurrir en cualquier momento. Image title Chosica: Incremento de caudal del r\u00edo R\u00edmac pone en peligro a pobladores de las riberas \u2013 24 Horas La situaci\u00f3n de riesgo se define como la probabilidad de que ocurra un evento con consecuencias negativas en un determinado espacio. Los riesgos se dan en los \u00e1mbitos econ\u00f3mico, social, ambiental y pol\u00edtico, entre otros.El riesgo incluye dos componentes: el peligro y la vulnerabilidad.El peligro.&nbsp;Es el agente externo que puede causar da\u00f1o.La vulnerabilidad.&nbsp;Es el conjunto de caracter\u00edsticas que nos hacen m\u00e1s propensos a los da\u00f1os.En ese sentido, se puede determinar una situaci\u00f3n de riesgo mediante la siguiente f\u00f3rmula: Image title Por ejemplo, un caso de riesgo ambiental puede ser el traslado de petr\u00f3leo a trav\u00e9s del mar en un buque petrolero. Para mitigar los riesgos, es imprescindible identificarlos y establecer estrategias destinadas a disminuir los posibles efectos negativos que puedan generar. Para ello, se elabora un documento denominado Plan de Gesti\u00f3n de Riesgos. Tipos de riesgo Seg\u00fan la incidencia del da\u00f1o en la integridad del ser humano o en los grupos sociales, los riesgos pueden tipificarse, al igual que los peligros, seg\u00fan su origen. Image title Indique a los estudiantes que las situaciones de riesgo pueden tener origen natural o ser producidas por la acci\u00f3n del ser humano, como un sismo&nbsp;y un incendio dom\u00e9stico, respectivamente.Solicite que se organicen en parejas y realicen las siguientes actividades:&nbsp;Explicar las diferencias entre riesgo, peligro y vulnerabilidad utilizando el ejemplo que se les dio al inicio de la clase.Mencionar los tipos de riesgo y cu\u00e1les de ellos se han presentado con mayor frecuencia en su localidad en los \u00faltimos cinco a\u00f1os.Evaluar si los pobladores de su localidad est\u00e1n preparados para afrontar situaciones de riesgo de origen natural y cultural.Identificar los riesgos de su instituci\u00f3n educativa y si los estudiantes, profesores y dem\u00e1s trabajadores del colegio&nbsp;est\u00e1n&nbsp;preparados ante la ocurrencia de un desastre natural o cultural. Evaluaci\u00f3n de los riesgos ambientales La evaluaci\u00f3n de riesgos es una de las fases dentro del proceso de gesti\u00f3n de riesgos que consiste en estimar la magnitud de los da\u00f1os o p\u00e9rdidas que se puedan presentar ante una situaci\u00f3n adversa. Luego de haber evaluado los riesgos, la fase siguiente es trabajar en la mitigaci\u00f3n.La evaluaci\u00f3n de riesgos ambientales se orienta a la estimaci\u00f3n de los da\u00f1os que pueda tener el ambiente y su biodiversidad como producto del desencadenamiento de una situaci\u00f3n adversa (de origen natural o cultural).Para evaluar los riesgos ambientales, se debe tener en cuenta el \u00e1rea geogr\u00e1fica donde se presentan y seguir estos pasos: T\u00edtulo Pasos para evaluar los riesgos ambientales Identificaci\u00f3n del peligro Se aplican diferentes instrumentos para determinar cu\u00e1les son los agentes contaminantes del medio y verificar si se est\u00e1n cumpliendo los instrumentos de gesti\u00f3n para la calidad ambiental (ECA y LMP).&nbsp;Por ejemplo, las emisiones de humo de una f\u00e1brica cerca de una poblaci\u00f3n. An\u00e1lisis de la vulnerabilidad Se identifican cu\u00e1les son los niveles de resiliencia de los elementos del ambiente para superar la presencia de los agentes contaminantes.&nbsp;Por ejemplo, la cantidad de gases contaminantes que la poblaci\u00f3n puede soportar sin poner en riesgo su salud. Estimaci\u00f3n del riesgo Se proyectan cu\u00e1les ser\u00e1n los da\u00f1os en el ambiente ante la ocurrencia del peligro o situaci\u00f3n adversa.&nbsp;Por ejemplo, qu\u00e9 afecciones en la salud puede causar la constante exposici\u00f3n a los contaminantes del aire en la poblaci\u00f3n cercana a la f\u00e1brica que emite esos gases. Solicite a los estudiantes que eval\u00faen en parejas la situaci\u00f3n de riesgo ambiental en alguna zona del bosque amaz\u00f3nico ante un derrame de petr\u00f3leo. Sugiera que elaboren un cuadro y consideren los pasos para evaluar los riesgos ambientales. Escala de vulnerabilidad Seg\u00fan los da\u00f1os que se presentan en el ambiente, tanto el peligro como la vulnerabilidad y los riesgos, pueden determinarse&nbsp;por escalas. Seg\u00fan esta escala, se plantean las estrategias para reducir los riesgos, en especial en los elementos del ambiente que pueden sufrir mayores da\u00f1os.Evaluaci\u00f3n de riesgos ambientales Image title La gesti\u00f3n de riesgos Seg\u00fan el Instituto Nacional de Defensa Civil (Indeci), \u201cla gesti\u00f3n del riesgo de desastres es un proceso social cuyo fin \u00faltimo es la prevenci\u00f3n, la reducci\u00f3n y el control permanente de los factores de riesgo de desastres en la sociedad, as\u00ed como la adecuada preparaci\u00f3n y respuesta ante situaciones de desastre\u201d (Indeci 2012, 199).&nbsp;La gesti\u00f3n de riesgos se plantea de acuerdo con las siguientes perspectivas: Gesti\u00f3n prospectiva Es el conjunto de acciones que buscan evitar y prevenir la conformaci\u00f3n del riesgo futuro. Image title Gesti\u00f3n correctiva Es el conjunto de acciones que se planifican y realizan con el objetivo de corregir o mitigar el riesgo existente. Image title Gesti\u00f3n reactiva Es el conjunto de acciones y medidas destinadas a enfrentar los desastres ya sea por peligro inminente o por la materializaci\u00f3n del riesgo. Image title La elaboraci\u00f3n de un plan de acci\u00f3n Para elaborar un plan de acci\u00f3n para la gesti\u00f3n de riesgos hay que considerar los siguientes aspectos: La prevenci\u00f3n espec\u00edfica&nbsp; Cuando se ha identificado el riesgo en un \u00e1rea geogr\u00e1fica determinada, se informa a los actores sociales sobre las consecuencias del peligro o peligros a los que est\u00e1n expuestos. La educaci\u00f3n para enfrentar los riesgos La educaci\u00f3n cumple la funci\u00f3n de concientizar y sensibilizar de manera did\u00e1ctica a la poblaci\u00f3n acerca de la realidad que vive su entorno. Esto involucra no solo a la comunidad escolar, sino a toda la poblaci\u00f3n. La preparaci\u00f3n de una respuesta ante una emergencia Se planifica una serie de acciones que se pondr\u00e1n en pr\u00e1ctica ante la ocurrencia repentina de una emergencia. Image title Vivir al borde de un acantilado es un riesgo. Solicite a los estudiantes que observen la imagen y eval\u00faen la situaci\u00f3n de riesgo tomando en cuenta los siguientes aspectos: identificaci\u00f3n del peligro, an\u00e1lisis de vulnerabilidad y estimaci\u00f3n del riesgo. Luego, pida que respondan en parejas las siguientes preguntas:\u00bfCu\u00e1les son las ventajas de fortalecer las acciones de prevenci\u00f3n en una zona de alto riesgo?&nbsp;\u00bfPor qu\u00e9 es necesaria la participaci\u00f3n de los actores sociales en la elaboraci\u00f3n de un plan de riesgos?\u00bfQu\u00e9 beneficios otorga un plan de acci\u00f3n a las poblaciones expuestas a riesgos?Finalmente, solicite que elaboren un plan de acci\u00f3n considerando los tres aspectos: prevenci\u00f3n espec\u00edfica, educaci\u00f3n y preparaci\u00f3n-respuesta.&nbsp; El Plan Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastre El Per\u00fa se caracteriza por ser uno de los pa\u00edses m\u00e1s diversos del mundo, tanto por su riqueza ecosist\u00e9mica como por la variabilidad del relieve, lo que se constituye en un reto para la gesti\u00f3n del riesgo de desastres.En el Per\u00fa son cuatro los fen\u00f3menos naturales que ocasionan los desastres de mayor envergadura y que pueden convertirse en peligros para las poblaciones cercanas donde estos se manifiestan: los terremotos, las inundaciones, las llocllas y las sequ\u00edas. Hay muchos otros que ocurren eventualmente, pero tienen un impacto menor en t\u00e9rminos territoriales, en cantidad de v\u00edctimas, da\u00f1os y p\u00e9rdidas econ\u00f3micas que los antes citados. Algunos de estos son las heladas, los maremotos, los incendios forestales, los deslizamientos y los aludes. Image title Las autoridades y la poblaci\u00f3n son conscientes de los peligros y vulnerabilidades de nuestro entorno geogr\u00e1fico nacional. Por ello, es necesario determinar las acciones que se deben tomar frente al peligro inminente en el momento de una emergencia. El gobierno, a trav\u00e9s de la Presidencia del Consejo de Ministros, ha propuesto lo siguiente: Image title Dialogue con los estudiantes acerca de c\u00f3mo la ejecuci\u00f3n de simulacros de sismos en las escuelas contribuye a reducir el riesgo de desastres. An\u00edmelos a explicar&nbsp;que suceder\u00eda en la escuela si, ante un sismo de gran intensidad: no se conocieran las rutas de evacuaci\u00f3n; los pasadizos y las escaleras estuvieran obstaculizadas con carpetas u otros art\u00edculos; no se formaran brigadas de primeros auxilios ni hubiera un botiqu\u00edn para atender a los heridos. Actividades 1. Escribe la informaci\u00f3n que falta en los enunciados despu\u00e9s de leer el texto.        Volc\u00e1n UbinasEl volc\u00e1n Ubinas est\u00e1 situado en el distrito de Ubinas, provincia General S\u00e1nchez Cerro, en la regi\u00f3n Moquegua. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha podido presenciar actividad fumar\u00f3lica en el volc\u00e1n, situaci\u00f3n que lo convierte en un riesgo para la poblaci\u00f3n aleda\u00f1a.&nbsp;    Image title        secundarias- espec\u00edfica \u2013 natural - primarias&nbsp;   La actividad fumar\u00f3lica del volc\u00e1n es un tipo de riesgo de origen &nbsp;&nbsp;.La actividad volc\u00e1nica corresponde al peligro en una categor\u00eda &nbsp;.La erupci\u00f3n produce ceniza volc\u00e1nica, salida de magma y lanzamiento de rocas calientes, que son las caracter\u00edsticas&nbsp;&nbsp;&nbsp; del peligro.Los sismos, la nube de cenizas y la \u201clluvia de rocas\u201d son las caracter\u00edsticas&nbsp;&nbsp;&nbsp; del peligro. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para&nbsp;preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa las acciones y omisiones de los actores sociales frente a situaciones de riesgo de desastres considerando diferentes escalas.Habilidad: Comprender.Rpta.: natural; espec\u00edfica; primarias; secundarias. 2. Completa el cuadro despu\u00e9s de leer el texto.        Volc\u00e1n UbinasEl volc\u00e1n Ubinas est\u00e1 situado en el distrito de Ubinas, provincia General S\u00e1nchez Cerro, en la regi\u00f3n Moquegua. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha podido presenciar actividad fumar\u00f3lica en el volc\u00e1n, situaci\u00f3n que lo convierte en un riesgo para la poblaci\u00f3n aleda\u00f1a.&nbsp;    Image title        VulnerabilidadPoblaci\u00f3n afectada   VulnerabilidadFactores(Alfab\u00e9ticamente)   &nbsp;Efectos potenciales(Alfab\u00e9ticamente)         &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp; Cercan\u00eda del poblado al volc\u00e1n. Pobladores del distrito de Ubinas. Pocas v\u00edas para una evacuaci\u00f3n r\u00e1pida. Deslizamientos que ponen en peligro al poblado. Incremento de problemas respiratorios. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica la influencia de los elementos naturales y sociales en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n.Habilidad: Comprender.Rpta.: Poblaci\u00f3n afectada: Pobladores del distrito de Ubinas. / Factores: Cercan\u00eda del poblado al volc\u00e1n; Pocas v\u00edas para una evacuaci\u00f3n r\u00e1pida. / Efectos potenciales: Deslizamientos que ponen en peligro al poblado; Incremento de problemas respiratorios. 3. Selecciona la informaci\u00f3n que complete el organizador. gesti\u00f3n de riesgos peligro prospectiva analizando gesti\u00f3n de riesgos peligro prospectiva analizando gesti\u00f3n de riesgos peligro prospectiva analizando gesti\u00f3n de riesgos peligro prospectiva analizando Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica la influencia de los elementos naturales y sociales en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n.Habilidad: Comprender.Rpta.: peligro, analizando, gesti\u00f3n de riesgos, prospectiva. 4. Observa la imagen. Luego selecciona dos enunciados correctos.&nbsp; Image title Petr\u00f3leo en el mar de Ventanilla, Callao 2022. El derrame de petr\u00f3leo constituye un desastre propiciado por la acci\u00f3n humana.&nbsp; El petr\u00f3leo se mezcla con el agua y es imposible limpiarlo o eliminarlo del mar. Cuando el derrame de petr\u00f3leo ocurre cerca de la costa puede afectar a m\u00e1s especies y sobre todo a ecosistemas mucho m\u00e1s productivos. La limpieza del petr\u00f3leo en el mar se puede hacer a largo plazo, pues este se concentra en un solo espacio y no avanza. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Maneja fuentes de informaci\u00f3n para comprender el espacio geogr\u00e1fico y el ambiente.Desempe\u00f1o precisado: Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.Habilidad: Comprender.Rpta.:&nbsp;El derrame de petr\u00f3leo constituye un desastre propiciado por la acci\u00f3n humana. /&nbsp;Cuando el derrame de petr\u00f3leo ocurre cerca de la costa puede afectar a m\u00e1s especies y sobre todo a ecosistemas mucho m\u00e1s productivos.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 4 Vulnerabilidad y gesti\u00f3n de riesgo Para iniciar\u00bfCrees que las autoridades y lapoblaci\u00f3n de tu localidad o regi\u00f3n est\u00e1n debidamente preparadas para afrontar situaciones de riesgo? \u00bfPor qu\u00e9? Conceptos clave Situaci\u00f3n de riesgoRiesgos ambientalesEscalas de vulnerabilidadGesti\u00f3n de riesgos Las situaciones de riesgo El Per\u00fa est\u00e1 ubicado en una zona altamente vulnerable al impacto de fen\u00f3menos naturales que pueden convertirse en desastres. Por ello, es importante ser conscientes de las situaciones de riesgo que pueden ocurrir en cualquier momento. Image title Chosica: Incremento de caudal del r\u00edo R\u00edmac pone en peligro a pobladores de las riberas \u2013 24 Horas La situaci\u00f3n de riesgo se define como la probabilidad de que ocurra un evento con consecuencias negativas en un determinado espacio. Los riesgos se dan en los \u00e1mbitos econ\u00f3mico, social, ambiental y pol\u00edtico, entre otros.El riesgo incluye dos componentes: el peligro y la vulnerabilidad.El peligro.&nbsp;Es el agente externo que puede causar da\u00f1o.La vulnerabilidad.&nbsp;Es el conjunto de caracter\u00edsticas que nos hacen m\u00e1s propensos a los da\u00f1os.En ese sentido, se puede determinar una situaci\u00f3n de riesgo mediante la siguiente f\u00f3rmula: Image title Por ejemplo, un caso de riesgo ambiental puede ser el traslado de petr\u00f3leo a trav\u00e9s del mar en un buque petrolero. Para mitigar los riesgos, es imprescindible identificarlos y establecer estrategias destinadas a disminuir los posibles efectos negativos que puedan generar. Para ello, se elabora un documento denominado Plan de Gesti\u00f3n de Riesgos. Tipos de riesgo Seg\u00fan la incidencia del da\u00f1o en la integridad del ser humano o en los grupos sociales, los riesgos pueden tipificarse, al igual que los peligros, seg\u00fan su origen. Image title Evaluaci\u00f3n de los riesgos ambientales La evaluaci\u00f3n de riesgos es una de las fases dentro del proceso de gesti\u00f3n de riesgos que consiste en estimar la magnitud de los da\u00f1os o p\u00e9rdidas que se puedan presentar ante una situaci\u00f3n adversa. Luego de haber evaluado los riesgos, la fase siguiente es trabajar en la mitigaci\u00f3n.La evaluaci\u00f3n de riesgos ambientales se orienta a la estimaci\u00f3n de los da\u00f1os que pueda tener el ambiente y su biodiversidad como producto del desencadenamiento de una situaci\u00f3n adversa (de origen natural o cultural).Para evaluar los riesgos ambientales, se debe tener en cuenta el \u00e1rea geogr\u00e1fica donde se presentan y seguir estos pasos: T\u00edtulo Pasos para evaluar los riesgos ambientales Identificaci\u00f3n del peligro Se aplican diferentes instrumentos para determinar cu\u00e1les son los agentes contaminantes del medio y verificar si se est\u00e1n cumpliendo los instrumentos de gesti\u00f3n para la calidad ambiental (ECA y LMP).&nbsp;Por ejemplo, las emisiones de humo de una f\u00e1brica cerca de una poblaci\u00f3n. An\u00e1lisis de la vulnerabilidad Se identifican cu\u00e1les son los niveles de resiliencia de los elementos del ambiente para superar la presencia de los agentes contaminantes.&nbsp;Por ejemplo, la cantidad de gases contaminantes que la poblaci\u00f3n puede soportar sin poner en riesgo su salud. Estimaci\u00f3n del riesgo Se proyectan cu\u00e1les ser\u00e1n los da\u00f1os en el ambiente ante la ocurrencia del peligro o situaci\u00f3n adversa.&nbsp;Por ejemplo, qu\u00e9 afecciones en la salud puede causar la constante exposici\u00f3n a los contaminantes del aire en la poblaci\u00f3n cercana a la f\u00e1brica que emite esos gases. Escala de vulnerabilidad Seg\u00fan los da\u00f1os que se presentan en el ambiente, tanto el peligro como la vulnerabilidad y los riesgos, pueden determinarse&nbsp;por escalas. Seg\u00fan esta escala, se plantean las estrategias para reducir los riesgos, en especial en los elementos del ambiente que pueden sufrir mayores da\u00f1os.Evaluaci\u00f3n de riesgos ambientales Image title La gesti\u00f3n de riesgos Seg\u00fan el Instituto Nacional de Defensa Civil (Indeci), \u201cla gesti\u00f3n del riesgo de desastres es un proceso social cuyo fin \u00faltimo es la prevenci\u00f3n, la reducci\u00f3n y el control permanente de los factores de riesgo de desastres en la sociedad, as\u00ed como la adecuada preparaci\u00f3n y respuesta ante situaciones de desastre\u201d (Indeci 2012, 199).&nbsp;La gesti\u00f3n de riesgos se plantea de acuerdo con las siguientes perspectivas: Gesti\u00f3n prospectiva Es el conjunto de acciones que buscan evitar y prevenir la conformaci\u00f3n del riesgo futuro. Image title Gesti\u00f3n correctiva Es el conjunto de acciones que se planifican y realizan con el objetivo de corregir o mitigar el riesgo existente. Image title Gesti\u00f3n reactiva Es el conjunto de acciones y medidas destinadas a enfrentar los desastres ya sea por peligro inminente o por la materializaci\u00f3n del riesgo. Image title La elaboraci\u00f3n de un plan de acci\u00f3n Para elaborar un plan de acci\u00f3n para la gesti\u00f3n de riesgos hay que considerar los siguientes aspectos: La prevenci\u00f3n espec\u00edfica&nbsp; Cuando se ha identificado el riesgo en un \u00e1rea geogr\u00e1fica determinada, se informa a los actores sociales sobre las consecuencias del peligro o peligros a los que est\u00e1n expuestos. La educaci\u00f3n para enfrentar los riesgos La educaci\u00f3n cumple la funci\u00f3n de concientizar y sensibilizar de manera did\u00e1ctica a la poblaci\u00f3n acerca de la realidad que vive su entorno. Esto involucra no solo a la comunidad escolar, sino a toda la poblaci\u00f3n. La preparaci\u00f3n de una respuesta ante una emergencia Se planifica una serie de acciones que se pondr\u00e1n en pr\u00e1ctica ante la ocurrencia repentina de una emergencia. Image title Vivir al borde de un acantilado es un riesgo. El Plan Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastre El Per\u00fa se caracteriza por ser uno de los pa\u00edses m\u00e1s diversos del mundo, tanto por su riqueza ecosist\u00e9mica como por la variabilidad del relieve, lo que se constituye en un reto para la gesti\u00f3n del riesgo de desastres.En el Per\u00fa son cuatro los fen\u00f3menos naturales que ocasionan los desastres de mayor envergadura y que pueden convertirse en peligros para las poblaciones cercanas donde estos se manifiestan: los terremotos, las inundaciones, las llocllas y las sequ\u00edas. Hay muchos otros que ocurren eventualmente, pero tienen un impacto menor en t\u00e9rminos territoriales, en cantidad de v\u00edctimas, da\u00f1os y p\u00e9rdidas econ\u00f3micas que los antes citados. Algunos de estos son las heladas, los maremotos, los incendios forestales, los deslizamientos y los aludes. Image title Las autoridades y la poblaci\u00f3n son conscientes de los peligros y vulnerabilidades de nuestro entorno geogr\u00e1fico nacional. Por ello, es necesario determinar las acciones que se deben tomar frente al peligro inminente en el momento de una emergencia. El gobierno, a trav\u00e9s de la Presidencia del Consejo de Ministros, ha propuesto lo siguiente: Image title Actividades 1. Escribe la informaci\u00f3n que falta en los enunciados despu\u00e9s de leer el texto.        Volc\u00e1n UbinasEl volc\u00e1n Ubinas est\u00e1 situado en el distrito de Ubinas, provincia General S\u00e1nchez Cerro, en la regi\u00f3n Moquegua. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha podido presenciar actividad fumar\u00f3lica en el volc\u00e1n, situaci\u00f3n que lo convierte en un riesgo para la poblaci\u00f3n aleda\u00f1a.&nbsp;    Image title        secundarias- espec\u00edfica \u2013 natural - primarias&nbsp;   La actividad fumar\u00f3lica del volc\u00e1n es un tipo de riesgo de origen &nbsp;&nbsp;.La actividad volc\u00e1nica corresponde al peligro en una categor\u00eda &nbsp;.La erupci\u00f3n produce ceniza volc\u00e1nica, salida de magma y lanzamiento de rocas calientes, que son las caracter\u00edsticas&nbsp;&nbsp;&nbsp; del peligro.Los sismos, la nube de cenizas y la \u201clluvia de rocas\u201d son las caracter\u00edsticas&nbsp;&nbsp;&nbsp; del peligro. 2. Completa el cuadro despu\u00e9s de leer el texto.        Volc\u00e1n UbinasEl volc\u00e1n Ubinas est\u00e1 situado en el distrito de Ubinas, provincia General S\u00e1nchez Cerro, en la regi\u00f3n Moquegua. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha podido presenciar actividad fumar\u00f3lica en el volc\u00e1n, situaci\u00f3n que lo convierte en un riesgo para la poblaci\u00f3n aleda\u00f1a.&nbsp;    Image title        VulnerabilidadPoblaci\u00f3n afectada   VulnerabilidadFactores(Alfab\u00e9ticamente)   &nbsp;Efectos potenciales(Alfab\u00e9ticamente)         &nbsp;&nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       &nbsp;&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp; Cercan\u00eda del poblado al volc\u00e1n. Pobladores del distrito de Ubinas. Pocas v\u00edas para una evacuaci\u00f3n r\u00e1pida. Deslizamientos que ponen en peligro al poblado. Incremento de problemas respiratorios. 3. Selecciona la informaci\u00f3n que complete el organizador. gesti\u00f3n de riesgos peligro prospectiva analizando gesti\u00f3n de riesgos peligro prospectiva analizando gesti\u00f3n de riesgos peligro prospectiva analizando gesti\u00f3n de riesgos peligro prospectiva analizando 4. Observa la imagen. Luego selecciona dos enunciados correctos.&nbsp; Image title Petr\u00f3leo en el mar de Ventanilla, Callao 2022. El derrame de petr\u00f3leo constituye un desastre propiciado por la acci\u00f3n humana.&nbsp; El petr\u00f3leo se mezcla con el agua y es imposible limpiarlo o eliminarlo del mar. Cuando el derrame de petr\u00f3leo ocurre cerca de la costa puede afectar a m\u00e1s especies y sobre todo a ecosistemas mucho m\u00e1s productivos. La limpieza del petr\u00f3leo en el mar se puede hacer a largo plazo, pues este se concentra en un solo espacio y no avanza.",
        "order": 6,
        "resources": [
          {
            "id": "114d754f5d520265329f516770424859",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "b494de3271f9b6bd6ec040bd02d425e8",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "9f44b5214934bb6ff133d98a6e1c2a11",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "b5e2a5ad28c31f296090dc48e109d630",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "3b732444774079bc7544b13ad08656b1",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": "<span style=\"color:#ffffff;\">T\u00edtulo</span>"
          },
          {
            "id": "336ed1b1f397f5201751110bab10b35d",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "81b7504112382a6069929eee4e35354f",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "9b1e7c17212f84a8af5e660c24602673",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "7c7f4defb8d1d42891f1509d77ad670f",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "01e4505540a07656e530ee5c4c85fbf0",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "bdbeb032c77ec540ea4038d4f6e44dca",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "7c8808565a1082c8423ba9da2cffe7f7",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "b0b7040a890d6f3cda63a24fb15b4f24",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "e97e97dfbd417f0eeb4b1e163e99b40b",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "eed566cb2bc29cbc9eeaa1db3f9c9054",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>Escribe la informaci\u00f3n que falta en los enunciados despu\u00e9s de leer el texto.</p><table>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>Volc\u00e1n Ubinas</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">El volc\u00e1n Ubinas est\u00e1 situado en el distrito de Ubinas, provincia General S\u00e1nchez Cerro, en la regi\u00f3n Moquegua. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha podido presenciar actividad fumar\u00f3lica en el volc\u00e1n, situaci\u00f3n que lo convierte en un riesgo para la poblaci\u00f3n aleda\u00f1a.&nbsp;</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table align=\"center\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><span style=\"color:#505050;\">secundarias- espec\u00edfica \u2013 natural - primarias</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><ul style=\"margin-left: 27px;\"><li>La actividad fumar\u00f3lica del volc\u00e1n es un tipo de riesgo de origen <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#d981701f0a8b0c52c077220e2948e8e8\" id=\"componentGap_e72ed041e26c4829986b2507b3086847\">&nbsp;</span>&nbsp;.</li><li>La actividad volc\u00e1nica corresponde al peligro en una categor\u00eda <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e32920d87abd167437f547682309d4a7\" id=\"componentGap_37e7e4ca6d3442cb8432476417a5dc98\">&nbsp;</span>.</li><li>La erupci\u00f3n produce ceniza volc\u00e1nica, salida de magma y lanzamiento de rocas calientes, que son las caracter\u00edsticas&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a4c41ca46f94ad2afdcbbb410483fc51\" id=\"componentGap_50c9752d905a4b06bbc0704fc8bf7694\">&nbsp;</span>&nbsp; del peligro.</li><li>Los sismos, la nube de cenizas y la \u201clluvia de rocas\u201d son las caracter\u00edsticas&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#be1d5a055c70cfda8649115b55f3f80b\" id=\"componentGap_f0341adc1d2c49f58de052539c2edc3a\">&nbsp;</span>&nbsp; del peligro.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 14,
              "learningLevelRefId": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
              "learningObjectiveRefId": "ba3feecbacbdc5684d7aa368c0f4186a",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "376b9b1d76ba1666f0cd8c6269c0dc0b",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "81e3eeb5adef47cf67a0bc040e0a9a3b",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Completa el cuadro despu\u00e9s de leer el texto.</p><table>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>Volc\u00e1n Ubinas</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">El volc\u00e1n Ubinas est\u00e1 situado en el distrito de Ubinas, provincia General S\u00e1nchez Cerro, en la regi\u00f3n Moquegua. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha podido presenciar actividad fumar\u00f3lica en el volc\u00e1n, situaci\u00f3n que lo convierte en un riesgo para la poblaci\u00f3n aleda\u00f1a.&nbsp;</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table style=\"width: 100%\">\t<thead>\t\t<tr>\t\t\t<th style=\"text-align: center;\"><p><strong>Vulnerabilidad<br>Poblaci\u00f3n afectada</strong></p></th>\t\t\t<th style=\"text-align: center;\"><strong>Vulnerabilidad<br>Factores<br>(Alfab\u00e9ticamente)</strong></th>\t\t\t<th style=\"text-align: center;\"><strong>&nbsp;Efectos potenciales<br>(Alfab\u00e9ticamente)</strong></th>\t\t</tr>\t</thead>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td colspan=\"1\" rowspan=\"2\" style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#893b732b66d290cb18173e7e7beaf5d9\" id=\"componentGap_ca359791293d4d41acd9d0e302d1f0c0\">&nbsp;</span>&nbsp;&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#5fea3dd7aeb248b950b7965eb62b906f\" id=\"componentGap_43e026346a1c4bbd85ae446a50cfeaeb\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#59db0a7ff9af8a998199b22cebea3f14\" id=\"componentGap_73ab0c526995484b9ad918a72ff4709f\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a55c3a243260bf94e796c4fe3e4fff6d\" id=\"componentGap_89630a34fc114ad1ae1be625e986509c\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t\t<td style=\"text-align: center;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a0338ec89b731d2c69375dba72dafacc\" id=\"componentGap_aef4c6fa8ec84a35bba334761eef1b74\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><p>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
              "learningObjectiveRefId": "d80692930302a8f08cd002f3203e9080",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "3bf6ed930030ba755f18fe08cfc783f0",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d8f308826e0bc98ae7cbc65685a76c7b",
              "activityTypeName": "qComboImageActivity",
              "title": "<p>Selecciona la informaci\u00f3n que complete el organizador.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 16,
              "learningLevelRefId": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
              "learningObjectiveRefId": "386b1804e5e47702016e0dd4783bdd98",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "408b373fc6c049b598bb004802c8033e",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "2cea8a11bc4b40fb9b1a9181310c0723",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Observa la imagen. Luego selecciona dos enunciados correctos.&nbsp;</p><p>Petr\u00f3leo en el mar de Ventanilla, Callao 2022.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 17,
              "learningLevelRefId": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
              "learningObjectiveRefId": "6f10ae76ed658df43800a680c7f82967",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 17,
        "activitiesTotal": 4,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "709c7758c95d4f0ca59e3c4b9ef77f77",
        "title": "Ciudadanos en acci\u00f3n",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#709c7758c95d4f0ca59e3c4b9ef77f77",
        "content": " ? &nbsp;Ciudadanos en acci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo contribuimos en el cuidado del medio ambiente para reducir los efectos del cambio clim\u00e1tico? Image title &nbsp;\u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n actual del medio ambiente? En el Per\u00fa y el mundo existe actualmente una serie de problemas ambientales y territoriales que afectan la vida humana. Esta problem\u00e1tica ha causado una crisis ambiental cuya principal expresi\u00f3n es el cambio clim\u00e1tico, que tiene como una de sus causas la contaminaci\u00f3n ambiental producida por las actividades humanas. Esta contaminaci\u00f3n afecta la calidad del suelo, el aire y el agua. Nuestro pa\u00eds es uno de los m\u00e1s vulnerables al cambio clim\u00e1tico, lo que se ha venido manifestando en la desaparici\u00f3n paulatina de glaciares, en la aceleraci\u00f3n de la desertificaci\u00f3n y los cada vez m\u00e1s frecuentes fen\u00f3menos naturales hidrometeorol\u00f3gicos, oceanogr\u00e1ficos y geomorfol\u00f3gicos como las lluvias torrenciales, el fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o, los huaicos y derrumbes, entre otros. Lee la siguiente conversaci\u00f3n entre Wendy y Andr\u00e9s: Puedes ver la ubicaci\u00f3n del Pastoruri&nbsp;ingresando a: Transcription  &nbsp;\u00bfCu\u00e1l es nuestro reto ciudadano? \u00bfC\u00f3mo contribuimos en el cuidado del medio ambiente para reducir los efectos del cambio clim\u00e1tico en el Per\u00fa? Puedes saber m\u00e1s acerca del cambio clim\u00e1tico ingresando a:GreenPeace Puedes ampliar informaci\u00f3n acerca de la COP 26 ingresando a:Euro EFE Nuestra crisis ecol\u00f3gica es el inevitable resultado de la insensibilidad de la econom\u00eda moderna a la vulnerabilidad y los l\u00edmites de la naturaleza, de la fren\u00e9tica lucha por el poder de la pol\u00edtica moderna y de que el hombre moderno equipare su felicidad con la satisfacci\u00f3n material y acepte una visi\u00f3n mec\u00e1nica y dualista de la naturaleza. Por esta raz\u00f3n, debemos transformar gradualmente la civilizaci\u00f3n industrial en una civilizaci\u00f3n favorable al medio ambiente reformando el sistema econ\u00f3mico desigual, rectificando el orden pol\u00edtico injusto, cambiando el actual estilo de vida que se ancla en el consumo desmesurado y replanteando una filosof\u00eda de la vida razonable sobre la base de la responsabilidad moral hacia los otros y hacia la naturaleza.La crisis ecol\u00f3gica es un problema planetario: la contaminaci\u00f3n del entorno no respeta fronteras nacionales y ning\u00fan pa\u00eds puede abordar por s\u00ed solo este problema. Para hacer frente a la crisis ambiental global, los seres humanos deben llegar a un consenso de valor y cooperar entre s\u00ed a nivel personal, nacional, regional, multinacional y mundial. La protecci\u00f3n global del ambiente requiere una administraci\u00f3n global. Por ello, es fundamental que los gobiernos y la ciudadan\u00eda act\u00faen coordinada y creativamente. Una de las acciones que promueve la ONU son las Conferencias de las Partes (COP) que se llevan a cabo anualmente.&nbsp; Gases contaminantes producidos por el parque automotor. Reducci\u00f3n del glaciar (nevado del Pastoruri). Casas inundadas por el fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o, en Piura. fuente: Universidad de Piura - Per\u00fa &nbsp;\u00bfC\u00f3mo lograremos nuestro reto ciudadano? Proyecto \u201c\u00a1Todos juntos contra el cambio clim\u00e1tico! Para realizar el proyecto, deben organizarse en equipos de trabajo y considerar las tres etapas que se detallan a continuaci\u00f3n: Diagn\u00f3stico de la realidad En esta etapa del proyecto, deben identificar un hecho en su vecindario que afecte al medio ambiente e incremente el calentamiento global. Luego, deben investigar acerca de la problem\u00e1tica ambiental identificada, averiguar c\u00f3mo afecta a la poblaci\u00f3n y al planeta, y qu\u00e9 acciones de prevenci\u00f3n se pueden promover. Cada equipo deber\u00e1 responder las siguientes preguntas: \u00bfC\u00f3mo afecta la problem\u00e1tica ambiental a nuestro entorno?\u00bfConsideran que aprender sobre las consecuencias de la problem\u00e1tica ambiental ayuda a reducir el cambio clim\u00e1tico? \u00bfPor qu\u00e9?\u00bfPor qu\u00e9 los estados necesitan elaborar estrategias conjuntas para hacer frente a los problemas ambientales del mundo y al cambio clim\u00e1tico? Image title Dise\u00f1o del proyecto En esta etapa se debe establecer el objetivo del proyecto y la actividad que ayudar\u00e1 a lograrlo. En este caso, buscamos sensibilizar a la comunidad en torno al cuidado del medio ambiente para reducir el cambio clim\u00e1tico. Para ello, elaboraremos un afiche interactivo.A continuaci\u00f3n, deber\u00e1n organizar el trabajo en equipo y elaborar un cuadro como el siguiente:       &nbsp;Actividades   &nbsp;Descripci\u00f3n   &nbsp;Responsables   Duraci\u00f3n         1. B\u00fasqueda y selecci\u00f3n de informaci\u00f3n.   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       2. Recolecci\u00f3n de im\u00e1genes y m\u00fasica.   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       3. Elaboraci\u00f3n de la estructura del cartel interactivo.   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       4. Dise\u00f1o del afiche interactivo.   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       5. Otros.   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;    Image title Ejecuci\u00f3n del proyecto En esta etapa del proyecto se deben realizar las actividades que se planificaron en la etapa previa. Para ello, deben tener en cuenta los procedimientos para la elaboraci\u00f3n del producto. Creamos un afiche interactivo El afiche interactivo es una representaci\u00f3n audiovisual que brinda informaci\u00f3n gr\u00e1fica y textual de manera \u00e1gil y creativa con el objetivo de difundir informaci\u00f3n acerca de una tem\u00e1tica determinada. Para crear el afiche interactivo consideren los siguientes pasos:&nbsp; Establezcan a qui\u00e9nes estar\u00e1 dirigido y cu\u00e1l es la finalidad del afiche interactivo.Elijan un tema para el proyecto.&nbsp;Elaboren el dise\u00f1o de su afiche interactivo o elijan un dise\u00f1o preestablecido en la p\u00e1gina https://genial.ly/es/Busquen y seleccionen informaci\u00f3n, im\u00e1genes y m\u00fasica para el afiche interactivo.Cuando hayan elegido el dise\u00f1o prestablecido, hagan clic en \u201cUsar esta plantilla\u201d.Editen cada elemento (texto, imagen y sonido). Image title Completen los datos que soliciten y hagan clic en \u201c\u00a1Listo!\u201d cuando hayan finalizado.Compartan el afiche interactivo en las redes sociales, correo electr\u00f3nico e incorp\u00f3renlo en sus blogs o p\u00e1ginas web. Puedes utilizar una herramienta como Genially para editar tu afiche interactivo. &nbsp;\u00bfC\u00f3mo evaluamos nuestra participaci\u00f3n en el proyecto? Eval\u00faa los resultados del proyecto a fin de que, sobre esa base, plantees correcciones para una siguiente ocasi\u00f3n. Para ello, responde el siguiente formulario de evaluaci\u00f3n. 1. Sobre las competencias ciudadanas.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Analic\u00e9 diversas fuentes en las que se destaca el cuidado del medio ambiente para reducir los efectos del cambio clim\u00e1tico.             Utilic\u00e9 la informaci\u00f3n obtenida para construir mis propios argumentos.             Elabor\u00e9 argumentos que sustentan mi posici\u00f3n respecto del cuidado del medio ambiente para reducir los efectos del cambio clim\u00e1tico.          2. Sobre tu participaci\u00f3n grupal.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Particip\u00e9 con responsabilidad y compromiso durante el proyecto.             Cumpl\u00ed la mayor\u00eda de las tareas que me encomendaron.             Colabor\u00e9 en algunos aspectos del trabajo.          3. Sobre tu participaci\u00f3n individual.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Me ayud\u00f3 el proyecto a reconocer y valorar la importancia del cuidado del medio ambiente para preservar la vida y el bienestar.             Me esforc\u00e9 por motivar a mis compa\u00f1eros a participar en el proyecto.             Logr\u00e9 informar a mis compa\u00f1eros y a mi comunidad acerca de la importancia del cuidado del medio ambiente.          4. Sobre el uso de herramientas TIC y el aprendizaje aut\u00f3nomo.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Investigu\u00e9 y obtuve informaci\u00f3n a trav\u00e9s de distintos medios digitales.             Elabor\u00e9 los materiales digitales utilizando las herramientas sugeridas en el proyecto.             Organic\u00e9 mi trabajo y evalu\u00e9 mis acciones con la finalidad de mejorar mis estrategias de aprendizaje.         ",
        "content_alu": " ? &nbsp;Ciudadanos en acci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo contribuimos en el cuidado del medio ambiente para reducir los efectos del cambio clim\u00e1tico? Image title &nbsp;\u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n actual del medio ambiente? En el Per\u00fa y el mundo existe actualmente una serie de problemas ambientales y territoriales que afectan la vida humana. Esta problem\u00e1tica ha causado una crisis ambiental cuya principal expresi\u00f3n es el cambio clim\u00e1tico, que tiene como una de sus causas la contaminaci\u00f3n ambiental producida por las actividades humanas. Esta contaminaci\u00f3n afecta la calidad del suelo, el aire y el agua. Nuestro pa\u00eds es uno de los m\u00e1s vulnerables al cambio clim\u00e1tico, lo que se ha venido manifestando en la desaparici\u00f3n paulatina de glaciares, en la aceleraci\u00f3n de la desertificaci\u00f3n y los cada vez m\u00e1s frecuentes fen\u00f3menos naturales hidrometeorol\u00f3gicos, oceanogr\u00e1ficos y geomorfol\u00f3gicos como las lluvias torrenciales, el fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o, los huaicos y derrumbes, entre otros. Lee la siguiente conversaci\u00f3n entre Wendy y Andr\u00e9s: Puedes ver la ubicaci\u00f3n del Pastoruri&nbsp;ingresando a: Transcription  &nbsp;\u00bfCu\u00e1l es nuestro reto ciudadano? \u00bfC\u00f3mo contribuimos en el cuidado del medio ambiente para reducir los efectos del cambio clim\u00e1tico en el Per\u00fa? Puedes saber m\u00e1s acerca del cambio clim\u00e1tico ingresando a:GreenPeace Puedes ampliar informaci\u00f3n acerca de la COP 26 ingresando a:Euro EFE Nuestra crisis ecol\u00f3gica es el inevitable resultado de la insensibilidad de la econom\u00eda moderna a la vulnerabilidad y los l\u00edmites de la naturaleza, de la fren\u00e9tica lucha por el poder de la pol\u00edtica moderna y de que el hombre moderno equipare su felicidad con la satisfacci\u00f3n material y acepte una visi\u00f3n mec\u00e1nica y dualista de la naturaleza. Por esta raz\u00f3n, debemos transformar gradualmente la civilizaci\u00f3n industrial en una civilizaci\u00f3n favorable al medio ambiente reformando el sistema econ\u00f3mico desigual, rectificando el orden pol\u00edtico injusto, cambiando el actual estilo de vida que se ancla en el consumo desmesurado y replanteando una filosof\u00eda de la vida razonable sobre la base de la responsabilidad moral hacia los otros y hacia la naturaleza.La crisis ecol\u00f3gica es un problema planetario: la contaminaci\u00f3n del entorno no respeta fronteras nacionales y ning\u00fan pa\u00eds puede abordar por s\u00ed solo este problema. Para hacer frente a la crisis ambiental global, los seres humanos deben llegar a un consenso de valor y cooperar entre s\u00ed a nivel personal, nacional, regional, multinacional y mundial. La protecci\u00f3n global del ambiente requiere una administraci\u00f3n global. Por ello, es fundamental que los gobiernos y la ciudadan\u00eda act\u00faen coordinada y creativamente. Una de las acciones que promueve la ONU son las Conferencias de las Partes (COP) que se llevan a cabo anualmente.&nbsp; Gases contaminantes producidos por el parque automotor. Reducci\u00f3n del glaciar (nevado del Pastoruri). Casas inundadas por el fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o, en Piura. fuente: Universidad de Piura - Per\u00fa &nbsp;\u00bfC\u00f3mo lograremos nuestro reto ciudadano? Proyecto \u201c\u00a1Todos juntos contra el cambio clim\u00e1tico! Para realizar el proyecto, deben organizarse en equipos de trabajo y considerar las tres etapas que se detallan a continuaci\u00f3n: Diagn\u00f3stico de la realidad En esta etapa del proyecto, deben identificar un hecho en su vecindario que afecte al medio ambiente e incremente el calentamiento global. Luego, deben investigar acerca de la problem\u00e1tica ambiental identificada, averiguar c\u00f3mo afecta a la poblaci\u00f3n y al planeta, y qu\u00e9 acciones de prevenci\u00f3n se pueden promover. Cada equipo deber\u00e1 responder las siguientes preguntas: \u00bfC\u00f3mo afecta la problem\u00e1tica ambiental a nuestro entorno?\u00bfConsideran que aprender sobre las consecuencias de la problem\u00e1tica ambiental ayuda a reducir el cambio clim\u00e1tico? \u00bfPor qu\u00e9?\u00bfPor qu\u00e9 los estados necesitan elaborar estrategias conjuntas para hacer frente a los problemas ambientales del mundo y al cambio clim\u00e1tico? Image title Dise\u00f1o del proyecto En esta etapa se debe establecer el objetivo del proyecto y la actividad que ayudar\u00e1 a lograrlo. En este caso, buscamos sensibilizar a la comunidad en torno al cuidado del medio ambiente para reducir el cambio clim\u00e1tico. Para ello, elaboraremos un afiche interactivo.A continuaci\u00f3n, deber\u00e1n organizar el trabajo en equipo y elaborar un cuadro como el siguiente:       &nbsp;Actividades   &nbsp;Descripci\u00f3n   &nbsp;Responsables   Duraci\u00f3n         1. B\u00fasqueda y selecci\u00f3n de informaci\u00f3n.   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       2. Recolecci\u00f3n de im\u00e1genes y m\u00fasica.   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       3. Elaboraci\u00f3n de la estructura del cartel interactivo.   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       4. Dise\u00f1o del afiche interactivo.   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       5. Otros.   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;    Image title Ejecuci\u00f3n del proyecto En esta etapa del proyecto se deben realizar las actividades que se planificaron en la etapa previa. Para ello, deben tener en cuenta los procedimientos para la elaboraci\u00f3n del producto. Creamos un afiche interactivo El afiche interactivo es una representaci\u00f3n audiovisual que brinda informaci\u00f3n gr\u00e1fica y textual de manera \u00e1gil y creativa con el objetivo de difundir informaci\u00f3n acerca de una tem\u00e1tica determinada. Para crear el afiche interactivo consideren los siguientes pasos:&nbsp; Establezcan a qui\u00e9nes estar\u00e1 dirigido y cu\u00e1l es la finalidad del afiche interactivo.Elijan un tema para el proyecto.&nbsp;Elaboren el dise\u00f1o de su afiche interactivo o elijan un dise\u00f1o preestablecido en la p\u00e1gina https://genial.ly/es/Busquen y seleccionen informaci\u00f3n, im\u00e1genes y m\u00fasica para el afiche interactivo.Cuando hayan elegido el dise\u00f1o prestablecido, hagan clic en \u201cUsar esta plantilla\u201d.Editen cada elemento (texto, imagen y sonido). Image title Completen los datos que soliciten y hagan clic en \u201c\u00a1Listo!\u201d cuando hayan finalizado.Compartan el afiche interactivo en las redes sociales, correo electr\u00f3nico e incorp\u00f3renlo en sus blogs o p\u00e1ginas web. Puedes utilizar una herramienta como Genially para editar tu afiche interactivo. &nbsp;\u00bfC\u00f3mo evaluamos nuestra participaci\u00f3n en el proyecto? Eval\u00faa los resultados del proyecto a fin de que, sobre esa base, plantees correcciones para una siguiente ocasi\u00f3n. Para ello, responde el siguiente formulario de evaluaci\u00f3n. 1. Sobre las competencias ciudadanas.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Analic\u00e9 diversas fuentes en las que se destaca el cuidado del medio ambiente para reducir los efectos del cambio clim\u00e1tico.             Utilic\u00e9 la informaci\u00f3n obtenida para construir mis propios argumentos.             Elabor\u00e9 argumentos que sustentan mi posici\u00f3n respecto del cuidado del medio ambiente para reducir los efectos del cambio clim\u00e1tico.          2. Sobre tu participaci\u00f3n grupal.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Particip\u00e9 con responsabilidad y compromiso durante el proyecto.             Cumpl\u00ed la mayor\u00eda de las tareas que me encomendaron.             Colabor\u00e9 en algunos aspectos del trabajo.          3. Sobre tu participaci\u00f3n individual.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Me ayud\u00f3 el proyecto a reconocer y valorar la importancia del cuidado del medio ambiente para preservar la vida y el bienestar.             Me esforc\u00e9 por motivar a mis compa\u00f1eros a participar en el proyecto.             Logr\u00e9 informar a mis compa\u00f1eros y a mi comunidad acerca de la importancia del cuidado del medio ambiente.          4. Sobre el uso de herramientas TIC y el aprendizaje aut\u00f3nomo.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Investigu\u00e9 y obtuve informaci\u00f3n a trav\u00e9s de distintos medios digitales.             Elabor\u00e9 los materiales digitales utilizando las herramientas sugeridas en el proyecto.             Organic\u00e9 mi trabajo y evalu\u00e9 mis acciones con la finalidad de mejorar mis estrategias de aprendizaje.         ",
        "order": 7,
        "resources": [
          {
            "id": "4e9ac69b66b95334b4a449ca229ef16c",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "7855f45e8fa7983a3e6898fbac17b90d",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "2277f8a29e6d0f424dd082c635ee1481",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "0cacd6482e5334abedf105b5d64655b1",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "ab29706e69041981c6d01cf402a54ab1",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "2ce6cabee6f3c9e647e48f4e8dbd4aff",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "346f88b0b43494da4fccf3acfc53ec42",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "\u00bfC\u00f3mo evaluamos nuestra participaci\u00f3n en el proyecto?"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 7,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "f37d65c8861db7e34db7909f09dc4add",
        "title": "Punto de llegada",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#f37d65c8861db7e34db7909f09dc4add",
        "content": " ? Punto de llegada S\u00edntesis de unidad&nbsp; Image title \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Selecciona la causa de los problemas ambientales.La&nbsp;&nbsp;&nbsp; ha generado impacto en el planeta porque cada vez hay m\u00e1s gente que explota&nbsp;y consume&nbsp;los recursos naturales.La&nbsp;&nbsp;&nbsp; se debe al crecimiento de la poblaci\u00f3n y a la tecnificaci\u00f3n de las actividades econ\u00f3micas.La&nbsp;&nbsp;&nbsp; ha aumentado de tal manera que, en la actualidad, los recursos del planeta no son suficientes para satisfacer las necesidades humanas. demanda creciente de energ\u00eda&nbsp; obtenci\u00f3n de materias primas explosi\u00f3n demogr\u00e1fica demanda creciente de energ\u00eda&nbsp; obtenci\u00f3n de materias primas explosi\u00f3n demogr\u00e1fica demanda creciente de energ\u00eda&nbsp; obtenci\u00f3n de materias primas explosi\u00f3n demogr\u00e1fica Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para&nbsp;preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa las situaciones de riesgo de un desastre considerando las diferentes escalas (global, regional, nacional y local).Habilidad: Analizar.Rpta.: explosi\u00f3n demogr\u00e1fica; demanda creciente de energ\u00eda; obtenci\u00f3n de materias primas. 2. Relaciona los fen\u00f3menos naturales seg\u00fan corresponda. Geol\u00f3gicos Meteorol\u00f3gicos y oceanogr\u00e1ficos Biol\u00f3gicos Geomorfol\u00f3gicos Los huracanes, las tormentas el\u00e9ctricas, las lluvias, el arco iris, las sequ\u00edas, las heladas, las auroras boreales, los maremotos, etc. Los derrumbes, los deslizamientos, las llocllas (huaicos) y los aludes. Los sismos y las erupciones volc\u00e1nicas. Las epidemias, las pandemias y las plagas. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para&nbsp;preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa las situaciones de riesgo de un desastre considerando las diferentes escalas (global, regional, nacional y local).Habilidad: Identificar.Rpta.: Geol\u00f3gicos: Los sismos y las erupciones volc\u00e1nicas. / Meteorol\u00f3gicos y oceanogr\u00e1ficos: Los huracanes, las tormentas el\u00e9ctricas, las lluvias, el arco iris, las sequ\u00edas, las heladas, las auroras boreales, los maremotos, etc. / Biol\u00f3gicos: Las epidemias, las pandemias y las plagas. / Geomorfol\u00f3gicos: Los derrumbes, los deslizamientos, las llocllas (huaicos) y los aludes. 3. Lee los enunciados sobre las fuentes contaminantes y selecciona el componente del medio ambiente que se afecta.       Enunciados   &nbsp;Aire   Agua   Suelo       Los veh\u00edculos motorizados como las motos, autos, camiones, \u00f3mnibus, combis, etc.   &nbsp;             Los desag\u00fces dom\u00e9sticos e industriales, el uso de detergentes o sustancias oleaginosas como el aceite.                Los l\u00edquidos que emanan de la basura depositada en los botaderos, derrames de petr\u00f3leo o derivados.&nbsp;                El humo de las f\u00e1bricas, los aerosoles, la quema o exposici\u00f3n de basura a la intemperie, etc.                Las part\u00edculas contaminantes del aire que se precipitan y depositan sobre las corrientes de agua.                Los productos radiactivos y aguas residuales dom\u00e9sticas e industriales que anegan el territorio.             Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa problem\u00e1ticas ambientales integrando las diversas perspectivas en el marco del desarrollo sostenible.Habilidad: Identificar.Rpta.: Del aire: Los veh\u00edculos motorizados como las motos, autos, camiones, \u00f3mnibus, combis, etc.; El humo de las f\u00e1bricas, los aerosoles, la quema o exposici\u00f3n de basura a la intemperie, etc. / Del agua: Los desag\u00fces dom\u00e9sticos e industriales, el uso de detergentes o sustancias oleaginosas como el aceite.; Las part\u00edculas contaminantes del aire que se precipitan y depositan sobre las corrientes de agua. / Del suelo: Los l\u00edquidos que emanan de la basura depositada en los botaderos, derrames de petr\u00f3leo o derivados.; Los productos radiactivos y aguas residuales dom\u00e9sticas e industriales que anegan el territorio. 4. Arrastra el elemento que corresponda al proceso de formaci\u00f3n de la lluvia \u00e1cida. Formaci\u00f3n de \u00e1cido sulf\u00farico y \u00e1cido n\u00edtrico \u00d3xidos de nitr\u00f3geno Lluvia \u00e1cida \u00d3xidos de azufre Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica la influencia de los elementos naturales y sociales en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n.Habilidad: Relacionar.Rpta.: 1: \u00d3xidos de azufre / 2: \u00d3xidos de nitr\u00f3geno / 3: Formaci\u00f3n de \u00e1cido sulf\u00farico y \u00e1cido n\u00edtrico / 4: Lluvia \u00e1cida.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 5. Arrastra las opciones hacia el recuadro seg\u00fan corresponda.      &nbsp;&nbsp;&nbsp;Fases de los conflictos sociales activos         &nbsp;1   &nbsp;   Momento en el que los actores hacen p\u00fablica la incompatibilidad de objetivos, medidas, posiciones, intereses, valores o necesidades existentes.       &nbsp;2   &nbsp;   Momento en que las relaciones de tensi\u00f3n entre las partes en el conflicto social y la intensidad de las acciones de violencia f\u00edsica directa aumentan.       &nbsp;3   &nbsp;   Es la expresi\u00f3n p\u00fablica de los reclamos a trav\u00e9s de acciones de violencia contra las fuerzas del orden, contra otros agentes del Estado o contra particulares.       &nbsp;4   &nbsp;   Momento en el que la intensidad de las acciones de violencia f\u00edsica directa disminuye, y las relaciones de tensi\u00f3n entre las partes en el conflicto social se pueden transformar en oportunidades para el di\u00e1logo.       &nbsp;5   &nbsp;   Momento en el que se desarrolla un proceso comunicacional donde los actores intercambian informaci\u00f3n, argumentan, generan opciones, construyen acuerdos en un espacio ordenado, igualitario y sujeto a reglas.   &nbsp; Fase de desescalamiento Fase de di\u00e1logo Fase temprana&nbsp;&nbsp; &nbsp; Fase de crisis Fase de escalamiento Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Explica la complejidad de una problem\u00e1tica ambiental y territorial desde diferentes escalas y dimensiones.Habilidad: Relacionar.Rpta.: 1: Fase temprana; 2: Fase de escalamiento; 3: Fase de crisis; 4: Fase de desescalamiento; 5: Fase de di\u00e1logo. 6. Lee las descripciones y selecciona la etapa de la gesti\u00f3n de conflictos seg\u00fan corresponda. Tratamiento Prevenci\u00f3n Seguimiento Tratamiento Prevenci\u00f3n Seguimiento Tratamiento Prevenci\u00f3n Seguimiento Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Explica la complejidad de una problem\u00e1tica ambiental y territorial desde diferentes escalas y dimensiones.Habilidad: Jerarquizar.Rpta.: Prevenci\u00f3n; Tratamiento; Seguimiento. 7. Relaciona los actores que participan en un conflicto social con su descripci\u00f3n. Primarios Secundarios Terciarios Son los que tienen alg\u00fan inter\u00e9s dentro del conflicto, pero no son afectados de forma directa. Son los que pueden colaborar en el proceso del manejo del conflicto porque tienen&nbsp;el reconocimiento de las partes o actores. Son los directamente afectados por el conflicto social. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Explica la complejidad de una problem\u00e1tica ambiental y territorial desde diferentes escalas y dimensiones.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Primarios: Son los directamente afectado. / Secundarios: Son los que tienen alg\u00fan inter\u00e9s dentro del conflicto, pero no son afectados de forma directa. / Terceros: Son los que pueden colaborar en el proceso del manejo del conflicto porque tienen&nbsp;el reconocimiento de las partes o actores. 8. Selecciona si los enunciados son verdaderos o falsos. La situaci\u00f3n de riesgo se define como la probabilidad de que ocurra un evento con consecuencias negativas en un determinado espacio. Los riesgos se dan solo en el \u00e1mbito ambiental y pol\u00edtico. El riesgo incluye dos componentes: el peligro y la vulnerabilidad. La vulnerabilidad es el agente externo que puede causar da\u00f1o. El peligro es el conjunto de caracter\u00edsticas que nos hacen m\u00e1s propensos a los da\u00f1os. Para mitigar los riesgos el Estado peruano ha elaborado un documento denominado Plan de Gesti\u00f3n de Riesgos. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Comprende las relaciones entre los elementos naturales y sociales.Desempe\u00f1o precisado: Explica la influencia de los elementos naturales y sociales en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n.Habilidad: Comprender.Rpta.: Verdadero, Falso, Verdadero, Falso, Verdadero, Verdadero.&nbsp; 9. Relaciona los pasos para evaluar el riesgo ambiental. An\u00e1lisis de la vulnerabilidad Estimaci\u00f3n del riesgo Identificaci\u00f3n del peligro Entre los peligros naturales se pueden identificar los sismos y los derrumbes. Entre los peligros culturales, los incendios y la contaminaci\u00f3n del suelo, el aire y el agua. Las personas no cuentan con rutas de evacuaci\u00f3n se\u00f1alizadas por donde escapar ante un sismo, un derrumbe o un incendio. Asimismo, los muros de contenci\u00f3n son r\u00fasticos y podr\u00edan colapsar en cualquier momento. Ante un sismo fuerte o un derrumbe, las casas quedar\u00edan destruidas por la ca\u00edda de piedras, tierra u otras casas de la parte superior. Muchas personas morir\u00edan y otras quedar\u00edan heridas. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Genera acciones para&nbsp;preservar el ambiente local y global.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa las situaciones de riesgo de un desastre considerando las diferentes escalas (global, regional, nacional y local).Habilidad: Comprender.Rpta.: An\u00e1lisis de la vulnerabilidad: Las personas no cuentan con rutas de evacuaci\u00f3n se\u00f1alizadas por donde escapar ante un sismo, un derrumbe o un incendio. Asimismo, los muros de contenci\u00f3n son r\u00fasticos y podr\u00edan colapsar en cualquier momento. / Estimaci\u00f3n del riesgo: Ante un sismo fuerte o un derrumbe, las casas quedar\u00edan destruidas por la ca\u00edda de piedras, tierra u otras casas de la parte superior. Muchas personas morir\u00edan y otras quedar\u00edan heridas. / Identificaci\u00f3n del peligro: Entre los peligros naturales se pueden identificar los sismos y los derrumbes. Entre los peligros culturales, los incendios y la contaminaci\u00f3n del suelo, el aire y el agua. 10. Arrastra las palabras hacia el texto para completarlo correctamente.      &nbsp;Zonificaci\u00f3n de los desastres naturales en el Per\u00faEl Per\u00fa se caracteriza por ser uno de los pa\u00edses m\u00e1s&nbsp;&nbsp;&nbsp;del mundo, tanto por su riqueza ecosist\u00e9mica como por la variabilidad del &nbsp;&nbsp;, lo cual se constituye en un reto para la gesti\u00f3n del riesgo de &nbsp;&nbsp;.En el Per\u00fa son cuatro los&nbsp;&nbsp;&nbsp; naturales que ocasionan los desastres de mayor envergadura y que pueden convertirse en peligros para las poblaciones cercanas donde estos se manifiestan: los terremotos, las &nbsp;&nbsp;, las llocllas y las sequ\u00edas. Hay muchos otros que ocurren eventualmente, pero que tienen un&nbsp;&nbsp;&nbsp; menor en t\u00e9rminos territoriales, en cantidad de v\u00edctimas, da\u00f1os y&nbsp;&nbsp;&nbsp; econ\u00f3micas que los antes citados. Algunos de estos son las heladas, los maremotos, los incendios forestales, los deslizamientos y los aludes.    p\u00e9rdidas&nbsp; diversos&nbsp; inundaciones relieve desastres&nbsp; fen\u00f3menos impacto Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Maneja fuentes de informaci\u00f3n para comprender el espacio geogr\u00e1fico y el ambiente.Desempe\u00f1o precisado: Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.Habilidad: Relacionar.Rpta.: diversos, relieve, desastres, fen\u00f3menos, inundaciones, impacto, p\u00e9rdidas. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? &nbsp;Reflexiono sobre mi aprendizaje.",
        "content_alu": " ? Punto de llegada S\u00edntesis de unidad&nbsp; Image title \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Selecciona la causa de los problemas ambientales.La&nbsp;&nbsp;&nbsp; ha generado impacto en el planeta porque cada vez hay m\u00e1s gente que explota&nbsp;y consume&nbsp;los recursos naturales.La&nbsp;&nbsp;&nbsp; se debe al crecimiento de la poblaci\u00f3n y a la tecnificaci\u00f3n de las actividades econ\u00f3micas.La&nbsp;&nbsp;&nbsp; ha aumentado de tal manera que, en la actualidad, los recursos del planeta no son suficientes para satisfacer las necesidades humanas. demanda creciente de energ\u00eda&nbsp; obtenci\u00f3n de materias primas explosi\u00f3n demogr\u00e1fica demanda creciente de energ\u00eda&nbsp; obtenci\u00f3n de materias primas explosi\u00f3n demogr\u00e1fica demanda creciente de energ\u00eda&nbsp; obtenci\u00f3n de materias primas explosi\u00f3n demogr\u00e1fica 2. Relaciona los fen\u00f3menos naturales seg\u00fan corresponda. Geol\u00f3gicos Meteorol\u00f3gicos y oceanogr\u00e1ficos Biol\u00f3gicos Geomorfol\u00f3gicos Los huracanes, las tormentas el\u00e9ctricas, las lluvias, el arco iris, las sequ\u00edas, las heladas, las auroras boreales, los maremotos, etc. Los derrumbes, los deslizamientos, las llocllas (huaicos) y los aludes. Los sismos y las erupciones volc\u00e1nicas. Las epidemias, las pandemias y las plagas. 3. Lee los enunciados sobre las fuentes contaminantes y selecciona el componente del medio ambiente que se afecta.       Enunciados   &nbsp;Aire   Agua   Suelo       Los veh\u00edculos motorizados como las motos, autos, camiones, \u00f3mnibus, combis, etc.   &nbsp;             Los desag\u00fces dom\u00e9sticos e industriales, el uso de detergentes o sustancias oleaginosas como el aceite.                Los l\u00edquidos que emanan de la basura depositada en los botaderos, derrames de petr\u00f3leo o derivados.&nbsp;                El humo de las f\u00e1bricas, los aerosoles, la quema o exposici\u00f3n de basura a la intemperie, etc.                Las part\u00edculas contaminantes del aire que se precipitan y depositan sobre las corrientes de agua.                Los productos radiactivos y aguas residuales dom\u00e9sticas e industriales que anegan el territorio.             4. Arrastra el elemento que corresponda al proceso de formaci\u00f3n de la lluvia \u00e1cida. Formaci\u00f3n de \u00e1cido sulf\u00farico y \u00e1cido n\u00edtrico \u00d3xidos de nitr\u00f3geno Lluvia \u00e1cida \u00d3xidos de azufre 5. Arrastra las opciones hacia el recuadro seg\u00fan corresponda.      &nbsp;&nbsp;&nbsp;Fases de los conflictos sociales activos         &nbsp;1   &nbsp;   Momento en el que los actores hacen p\u00fablica la incompatibilidad de objetivos, medidas, posiciones, intereses, valores o necesidades existentes.       &nbsp;2   &nbsp;   Momento en que las relaciones de tensi\u00f3n entre las partes en el conflicto social y la intensidad de las acciones de violencia f\u00edsica directa aumentan.       &nbsp;3   &nbsp;   Es la expresi\u00f3n p\u00fablica de los reclamos a trav\u00e9s de acciones de violencia contra las fuerzas del orden, contra otros agentes del Estado o contra particulares.       &nbsp;4   &nbsp;   Momento en el que la intensidad de las acciones de violencia f\u00edsica directa disminuye, y las relaciones de tensi\u00f3n entre las partes en el conflicto social se pueden transformar en oportunidades para el di\u00e1logo.       &nbsp;5   &nbsp;   Momento en el que se desarrolla un proceso comunicacional donde los actores intercambian informaci\u00f3n, argumentan, generan opciones, construyen acuerdos en un espacio ordenado, igualitario y sujeto a reglas.   &nbsp; Fase de desescalamiento Fase de di\u00e1logo Fase temprana&nbsp;&nbsp; &nbsp; Fase de crisis Fase de escalamiento 6. Lee las descripciones y selecciona la etapa de la gesti\u00f3n de conflictos seg\u00fan corresponda. Tratamiento Prevenci\u00f3n Seguimiento Tratamiento Prevenci\u00f3n Seguimiento Tratamiento Prevenci\u00f3n Seguimiento 7. Relaciona los actores que participan en un conflicto social con su descripci\u00f3n. Primarios Secundarios Terciarios Son los que tienen alg\u00fan inter\u00e9s dentro del conflicto, pero no son afectados de forma directa. Son los que pueden colaborar en el proceso del manejo del conflicto porque tienen&nbsp;el reconocimiento de las partes o actores. Son los directamente afectados por el conflicto social. 8. Selecciona si los enunciados son verdaderos o falsos. La situaci\u00f3n de riesgo se define como la probabilidad de que ocurra un evento con consecuencias negativas en un determinado espacio. Los riesgos se dan solo en el \u00e1mbito ambiental y pol\u00edtico. El riesgo incluye dos componentes: el peligro y la vulnerabilidad. La vulnerabilidad es el agente externo que puede causar da\u00f1o. El peligro es el conjunto de caracter\u00edsticas que nos hacen m\u00e1s propensos a los da\u00f1os. Para mitigar los riesgos el Estado peruano ha elaborado un documento denominado Plan de Gesti\u00f3n de Riesgos. 9. Relaciona los pasos para evaluar el riesgo ambiental. An\u00e1lisis de la vulnerabilidad Estimaci\u00f3n del riesgo Identificaci\u00f3n del peligro Entre los peligros naturales se pueden identificar los sismos y los derrumbes. Entre los peligros culturales, los incendios y la contaminaci\u00f3n del suelo, el aire y el agua. Las personas no cuentan con rutas de evacuaci\u00f3n se\u00f1alizadas por donde escapar ante un sismo, un derrumbe o un incendio. Asimismo, los muros de contenci\u00f3n son r\u00fasticos y podr\u00edan colapsar en cualquier momento. Ante un sismo fuerte o un derrumbe, las casas quedar\u00edan destruidas por la ca\u00edda de piedras, tierra u otras casas de la parte superior. Muchas personas morir\u00edan y otras quedar\u00edan heridas. 10. Arrastra las palabras hacia el texto para completarlo correctamente.      &nbsp;Zonificaci\u00f3n de los desastres naturales en el Per\u00faEl Per\u00fa se caracteriza por ser uno de los pa\u00edses m\u00e1s&nbsp;&nbsp;&nbsp;del mundo, tanto por su riqueza ecosist\u00e9mica como por la variabilidad del &nbsp;&nbsp;, lo cual se constituye en un reto para la gesti\u00f3n del riesgo de &nbsp;&nbsp;.En el Per\u00fa son cuatro los&nbsp;&nbsp;&nbsp; naturales que ocasionan los desastres de mayor envergadura y que pueden convertirse en peligros para las poblaciones cercanas donde estos se manifiestan: los terremotos, las &nbsp;&nbsp;, las llocllas y las sequ\u00edas. Hay muchos otros que ocurren eventualmente, pero que tienen un&nbsp;&nbsp;&nbsp; menor en t\u00e9rminos territoriales, en cantidad de v\u00edctimas, da\u00f1os y&nbsp;&nbsp;&nbsp; econ\u00f3micas que los antes citados. Algunos de estos son las heladas, los maremotos, los incendios forestales, los deslizamientos y los aludes.    p\u00e9rdidas&nbsp; diversos&nbsp; inundaciones relieve desastres&nbsp; fen\u00f3menos impacto \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? &nbsp;Reflexiono sobre mi aprendizaje.",
        "order": 8,
        "resources": [
          {
            "id": "f22b9b26c5bd26e7c2e90f1c0995a224",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "9dfce509c5b497fb3a96f63b58ea0377",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "95eeae90c02194705c0227b1a5ba0459",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona la causa de los problemas ambientales.</p><ul><li style=\"margin-left: 17px;\">La&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a60d1d08482a3bb4cb5e6a78464fedff\" id=\"componentGap_76c16731dc1d4ffeafc3d207bf9c50ef\">&nbsp;</span>&nbsp; ha generado impacto en el planeta porque cada vez hay m\u00e1s gente que explota&nbsp;y consume&nbsp;los recursos naturales.</li><li style=\"margin-left: 17px;\">La&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#5199828941a52e2894b352202d62f6f8\" id=\"componentGap_96cfad2d55084a79a5411056ed9934f6\">&nbsp;</span>&nbsp; se debe al crecimiento de la poblaci\u00f3n y a la tecnificaci\u00f3n de las actividades econ\u00f3micas.</li><li style=\"margin-left: 17px;\">La&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#11e9e97e432912e41ab93c7b7a8c6e0a\" id=\"componentGap_c23ce8d6614b47df9e673e2ef3b11198\">&nbsp;</span>&nbsp; ha aumentado de tal manera que, en la actualidad, los recursos del planeta no son suficientes para satisfacer las necesidades humanas.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 2,
              "learningLevelRefId": "9299ee23c097d8bd182e6b8057b3c803",
              "learningObjectiveRefId": "187e5e41827a225ab46de066ab4df395",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "338a520c1376c1e4bc7c698716ba89de",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "6ab1e727859fd55c2f97dd8514c20116",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Relaciona los fen\u00f3menos naturales seg\u00fan corresponda.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "9299ee23c097d8bd182e6b8057b3c803",
              "learningObjectiveRefId": "187e5e41827a225ab46de066ab4df395",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "ef278167933bdcf4225ee1bbcedc21a1",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "409d78cec001f3e3f9625d9b4398ac99",
              "activityTypeName": "qMatrixSingleActivity",
              "title": "<p>Lee los enunciados sobre las fuentes contaminantes y selecciona el componente del medio ambiente que se afecta.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "9299ee23c097d8bd182e6b8057b3c803",
              "learningObjectiveRefId": "e4df3e2379ca9e4aa0abb4f6f8e14128",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "7ff5745ad0c7b23b2ba4923a333747cd",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "490f4b0b465d060ef3646d3966df9b09",
              "activityTypeName": "qDragAndDropImageActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Arrastra el elemento que corresponda al proceso de formaci\u00f3n de la lluvia \u00e1cida.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "9299ee23c097d8bd182e6b8057b3c803",
              "learningObjectiveRefId": "f8018b0627df244ad9fde0187fb8f386",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "f7fb6b67c4e8db97f8faaa8e6f88b9a2",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "5b984ed9dc08279e5082f1ecc91a7c45",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p>Arrastra las opciones hacia el recuadro seg\u00fan corresponda.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<thead>\t\t<tr>\t\t\t<th colspan=\"3\" style=\"text-align: center;\">&nbsp;&nbsp;&nbsp;<strong>Fases de los conflictos sociales activos</strong></th>\t\t</tr>\t</thead>\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td><strong>&nbsp;1</strong></td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#83e63d94852b3f40b435b2bc79c262c8\" id=\"componentGap_4736a9b02d054b6894cfef979e2552d1\">&nbsp;</span></td>\t\t\t<td>Momento en el que los actores hacen p\u00fablica la incompatibilidad de objetivos, medidas, posiciones, intereses, valores o necesidades existentes.</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td><strong>&nbsp;2</strong></td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#8a7a71505035c616b42cf45f9bfc3bfd\" id=\"componentGap_99060dc1226a48688b8ac338fdb6cc48\">&nbsp;</span></td>\t\t\t<td>Momento en que las relaciones de tensi\u00f3n entre las partes en el conflicto social y la intensidad de las acciones de violencia f\u00edsica directa aumentan.</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td><strong>&nbsp;3</strong></td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#1740b45ea354dd5a00720ee21ea99964\" id=\"componentGap_4286db9e1c7c468f84c0adf9bb94b6ea\">&nbsp;</span></td>\t\t\t<td>Es la expresi\u00f3n p\u00fablica de los reclamos a trav\u00e9s de acciones de violencia contra las fuerzas del orden, contra otros agentes del Estado o contra particulares.</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td><strong>&nbsp;4</strong></td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b6f9e8eb349c434687e09208337c64f8\" id=\"componentGap_0e177fb1eb074b9ba786e5627b2214f6\">&nbsp;</span></td>\t\t\t<td>Momento en el que la intensidad de las acciones de violencia f\u00edsica directa disminuye, y las relaciones de tensi\u00f3n entre las partes en el conflicto social se pueden transformar en oportunidades para el di\u00e1logo.</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td><strong>&nbsp;5</strong></td>\t\t\t<td><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#169570c5613f0d77b4d8273cb3245d6a\" id=\"componentGap_9114d2ba5b7e48bd8309229107a4dc61\">&nbsp;</span></td>\t\t\t<td>Momento en el que se desarrolla un proceso comunicacional donde los actores intercambian informaci\u00f3n, argumentan, generan opciones, construyen acuerdos en un espacio ordenado, igualitario y sujeto a reglas.</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><p>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "9299ee23c097d8bd182e6b8057b3c803",
              "learningObjectiveRefId": "3736e1328ecd5d4c04db8c3171e3d615",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "d186f18ec59140e6756fe30a99ebde28",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "9e4fe8609ccee5e32f0bd1dc26c51fc3",
              "activityTypeName": "qComboImageActivity",
              "title": "<p>Lee las descripciones y selecciona la etapa de la gesti\u00f3n de conflictos seg\u00fan corresponda.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "9299ee23c097d8bd182e6b8057b3c803",
              "learningObjectiveRefId": "3736e1328ecd5d4c04db8c3171e3d615",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "ed975478d87b9a1844d6a0991e6304d1",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "94eec275091aa75633e630b7f8419916",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p>Relaciona los actores que participan en un conflicto social con su descripci\u00f3n.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "9299ee23c097d8bd182e6b8057b3c803",
              "learningObjectiveRefId": "3736e1328ecd5d4c04db8c3171e3d615",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "5d7705bd0c3d6f2a056f3d4441b1213f",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "5e255453c8653e5709cbd611df16d2da",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p>Selecciona si los enunciados son verdaderos o falsos.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "9299ee23c097d8bd182e6b8057b3c803",
              "learningObjectiveRefId": "f8018b0627df244ad9fde0187fb8f386",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "62a2720c8978e9fdfe92fad30542ee49",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "1b5dc5a92f6cf9a7bcf71234df03b611",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Relaciona los pasos para evaluar el riesgo ambiental.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "9299ee23c097d8bd182e6b8057b3c803",
              "learningObjectiveRefId": "187e5e41827a225ab46de066ab4df395",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "b784d0fdd934318398ac09c118c5485b",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "97a09fb6b12932b90c3479112479436d",
              "activityTypeName": "qDragAndDropActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 27px;\">Arrastra las palabras hacia el texto para completarlo correctamente.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p style=\"text-align: center;\"><strong>&nbsp;<span style=\"color:#505050;\">Zonificaci\u00f3n de los desastres naturales en el Per\u00fa</span></strong></p><p><span style=\"color:#505050;\">El Per\u00fa se caracteriza por ser uno de los pa\u00edses m\u00e1s&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#1c70a6d48fd99cfe8f8b3e7019816dda\" id=\"componentGap_97783c0306da44ee8300276d136aecb4\">&nbsp;</span>&nbsp;del mundo, tanto por su riqueza ecosist\u00e9mica como por la variabilidad del <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ab5e567cca212c99cde9cab55013ec4f\" id=\"componentGap_7f6f942e6360443c8bf9ce24e36781ff\">&nbsp;</span>&nbsp;, lo cual se constituye en un reto para la gesti\u00f3n del riesgo de <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#fbb1985e12164684d84f2b8d0bec3588\" id=\"componentGap_82d7695a80a64dae97a4bd8d0cc65e75\">&nbsp;</span>&nbsp;.</span></p><p><span style=\"color:#505050;\">En el Per\u00fa son cuatro los&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#680a9f1c3c02424306831cbfc6dc3122\" id=\"componentGap_fb5685f53f414528aee8e8eb94aac827\">&nbsp;</span>&nbsp; naturales que ocasionan los desastres de mayor envergadura y que pueden convertirse en peligros para las poblaciones cercanas donde estos se manifiestan: los terremotos, las <span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#d285bc43413a2ed982751a15d83cd16c\" id=\"componentGap_4a22509442bf4dc19deb8c405b8c7a7b\">&nbsp;</span>&nbsp;, las llocllas y las sequ\u00edas. Hay muchos otros que ocurren eventualmente, pero que tienen un&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#822723823685b729f28d50c71cf632b7\" id=\"componentGap_2c3639d898ae4adda63460bda6c7474a\">&nbsp;</span>&nbsp; menor en t\u00e9rminos territoriales, en cantidad de v\u00edctimas, da\u00f1os y&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#117a7d0d6fcccf43b6e9aa5a5c145506\" id=\"componentGap_a1576f7e9f4c4c4e956749de220fd896\">&nbsp;</span>&nbsp; econ\u00f3micas que los antes citados. Algunos de estos son las heladas, los maremotos, los incendios forestales, los deslizamientos y los aludes.</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "9299ee23c097d8bd182e6b8057b3c803",
              "learningObjectiveRefId": "e23190e22979d8c2b82edc2db644885c",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 11,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      }
    ],
    "pagesTotal": 8,
    "popups": [
      {
        "id": "0447622a665dc77440136365a03e5412",
        "title": "Tu progreso",
        "urlToPopup": "#0447622a665dc77440136365a03e5412",
        "content": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "content_alu": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "88136898a13246006b81726de0b60e45",
        "title": "efecto invernadero",
        "urlToPopup": "#88136898a13246006b81726de0b60e45",
        "content": " Transcription",
        "content_alu": " Transcription",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      }
    ],
    "popupsTotal": 2,
    "resourcesTotal": 96,
    "activitiesTotal": 36,
    "learningLevels": [
      {
        "id": "582f96fb0d9ee9033236452d40fed041",
        "code": "1",
        "description": "Punto de partida - \u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema?",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
        "code": "2",
        "description": "Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "9299ee23c097d8bd182e6b8057b3c803",
        "code": "3",
        "description": "Punto de llegada - \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed?",
        "levelCode": ""
      }
    ],
    "learningLevelsTotal": 3,
    "learningObjectives": [
      {
        "id": "9102ccd2c23f6999ba0ad94c933bf444",
        "description": "Punto de partida: Eval\u00faa las situaciones de riesgo de un desastre considerando las diferentes escalas (global, regional, nacional y local).",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "582f96fb0d9ee9033236452d40fed041",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "5b8ffd8c0a9f1caba40fdbd01148cca7",
        "description": "Punto de partida: Explica la complejidad de una problem\u00e1tica ambiental y territorial desde diferentes escalas y dimensiones.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "582f96fb0d9ee9033236452d40fed041",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "4ff0bde15a29abb2c68746cda834f530",
        "description": "Punto de partida: Explica la influencia de los elementos naturales y sociales en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n. ",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "582f96fb0d9ee9033236452d40fed041",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "aa637d2f8f1c13559e31e54fa9ba9cb6",
        "description": "Punto de partida: Eval\u00faa problem\u00e1ticas ambientales integrando las diversas perspectivas en el marco del desarrollo sostenible.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "582f96fb0d9ee9033236452d40fed041",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "f70664bc5036efbd338e9940bb473ff1",
        "description": "Punto de partida: Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "582f96fb0d9ee9033236452d40fed041",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "1f7b898a42084ae805f738e33ce22ea2",
        "description": "Punto de partida: Eval\u00faa las acciones y omisiones de los actores sociales frente a situaciones de riesgo de desastres considerando diferentes escalas.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "582f96fb0d9ee9033236452d40fed041",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "7d83449b4b4a82d55be0020bc86beda6",
        "description": "Explica la complejidad de una problem\u00e1tica ambiental y territorial desde diferentes escalas y dimensiones.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "d80692930302a8f08cd002f3203e9080",
        "description": "Eval\u00faa las situaciones de riesgo de un desastre considerando las diferentes escalas (global, regional, nacional y local).",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "ba3feecbacbdc5684d7aa368c0f4186a",
        "description": "Eval\u00faa las acciones y omisiones de los actores sociales frente a situaciones de riesgo de desastres considerando diferentes escalas.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "d9fd31d5c18ada93b6a8a8bd63e32edf",
        "description": "Explica la complejidad de una problem\u00e1tica ambiental y territorial desde diferentes escalas y dimensiones.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "386b1804e5e47702016e0dd4783bdd98",
        "description": "Explica la influencia de los elementos naturales y sociales en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n. ",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "6f10ae76ed658df43800a680c7f82967",
        "description": "Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales. ",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "4396fd99f1bc7cf3c7c29588e42819a8",
        "description": "Eval\u00faa problem\u00e1ticas ambientales integrando las diversas perspectivas en el marco del desarrollo sostenible.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "f7aee5fab07c1c427a2ff1badc319511",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "187e5e41827a225ab46de066ab4df395",
        "description": "Punto de llegada: Eval\u00faa las situaciones de riesgo de un desastre considerando las diferentes escalas (global, regional, nacional y local).",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "9299ee23c097d8bd182e6b8057b3c803",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "e4df3e2379ca9e4aa0abb4f6f8e14128",
        "description": "Punto de llegada: Eval\u00faa problem\u00e1ticas ambientales integrando las diversas perspectivas en el marco del desarrollo sostenible.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "9299ee23c097d8bd182e6b8057b3c803",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "f8018b0627df244ad9fde0187fb8f386",
        "description": "Punto de llegada: Explica la influencia de los elementos naturales y sociales en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "9299ee23c097d8bd182e6b8057b3c803",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "3736e1328ecd5d4c04db8c3171e3d615",
        "description": "Punto de llegada: Explica la complejidad de una problem\u00e1tica ambiental y territorial desde diferentes escalas y dimensiones.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "9299ee23c097d8bd182e6b8057b3c803",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "e23190e22979d8c2b82edc2db644885c",
        "description": "Punto de llegada: Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "9299ee23c097d8bd182e6b8057b3c803",
        "achievementCode": ""
      }
    ],
    "learningObjectivesTotal": 18,
    "adventureCode": ""
  },
  "unitLabelsWorldInterest": [],
  "unitLabelsInterest": []
}
