{
  "id": "root",
  "title": "root",
  "learningUnits": {
    "id": "PE22_CCSS5_U01_sec",
    "title": "Unidad 1",
    "subtitle": "Totalitarismos y Segunda Guerra Mundial",
    "order": 1,
    "pages": [
      {
        "id": "0d6ae843da5a8d34e1f77298e345c6e7",
        "title": "Portada",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "true",
        "urlToPage": "#0d6ae843da5a8d34e1f77298e345c6e7",
        "content": " ? Totalitarismosy Segunda Guerra Mundial Unidad 1 Lo que voy aprender Image title En esta unidad analizaremos las causas, las consecuencias y los acontecimientos m\u00e1s importantes de la Segunda Guerra Mundial, as\u00ed como el periodo de posguerra y los cambios producidos en el orden internacional. Pondremos \u00e9nfasis, adem\u00e1s, en la crisis econ\u00f3mica mundial tras la ca\u00edda de la Bolsa de Valores de Nueva York en 1929 y el ascenso de reg\u00edmenes dictatoriales en Alemania e Italia.&nbsp;En la secci\u00f3n \u201cCiudadanos en acci\u00f3n\u201d, reflexionaremos sobre el rol que cumplieron los medios de comunicaci\u00f3n en la difusi\u00f3n de la ideolog\u00eda totalitaria en Europa; asimismo, sobre el peligro latente de que un Estado autoritario haga uso de estos recursos para afianzar su poder.&nbsp; Aprender\u00e9 a comprender el tiempo hist\u00f3rico, interpretar cr\u00edticamente fuentes diversas y elaborar explicaciones hist\u00f3ricas sobre el surgimiento de los reg\u00edmenes totalitarios en Europa despu\u00e9s de la Primera Guerra Mundial; asimismo, las causas, el desarrollo y las consecuencias de la Segunda Guerra Mundial.De esa manera, lograr\u00e9 construir interpretaciones hist\u00f3ricas sobre los procesos estudiados a partir del reconocimiento de que en toda sociedad democr\u00e1tica deben existir medios de comunicaci\u00f3n independientes. &nbsp;Acceda al recurso PDF \u201cProp\u00f3sitos de aprendizaje\u201d. Lo que voy a aprender Mi itinerario de aprendizaje &nbsp;Ciudadanos en acci\u00f3n",
        "content_alu": " ? Totalitarismosy Segunda Guerra Mundial Unidad 1 Lo que voy aprender Image title Aprender\u00e9 a comprender el tiempo hist\u00f3rico, interpretar cr\u00edticamente fuentes diversas y elaborar explicaciones hist\u00f3ricas sobre el surgimiento de los reg\u00edmenes totalitarios en Europa despu\u00e9s de la Primera Guerra Mundial; asimismo, las causas, el desarrollo y las consecuencias de la Segunda Guerra Mundial.De esa manera, lograr\u00e9 construir interpretaciones hist\u00f3ricas sobre los procesos estudiados a partir del reconocimiento de que en toda sociedad democr\u00e1tica deben existir medios de comunicaci\u00f3n independientes. Lo que voy a aprender Mi itinerario de aprendizaje &nbsp;Ciudadanos en acci\u00f3n",
        "order": 1,
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "1733e3bd267cf0fcc7a394230cf84d2e",
        "title": "Punto de partida",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#1733e3bd267cf0fcc7a394230cf84d2e",
        "content": " ? Punto de partida Los medios de comunicaci\u00f3n y el poder pol\u00edtico&nbsp; La lectura de \u201cLos medios de comunicaci\u00f3n y el poder pol\u00edtico\u201d est\u00e1 orientada a motivar la reflexi\u00f3n en torno a la instrumentalizaci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n por parte del poder pol\u00edtico. Ello implica enfocarse en c\u00f3mo los reg\u00edmenes totalitarios han utilizado los medios de comunicaci\u00f3n para imponer sus ideolog\u00edas y c\u00f3mo los medios tambi\u00e9n han servido para denunciar situaciones de represi\u00f3n. Existen m\u00faltiples casos en la historia de la&nbsp;humanidad en que los medios de comunicaci\u00f3n&nbsp;han estado al servicio de los grupos de poder&nbsp;en una sociedad determinada. Ejemplos de&nbsp;este fen\u00f3meno fueron los reg\u00edmenes&nbsp;totalitarios que surgieron al finalizar la Primera&nbsp;Guerra Mundial \u2013como los gobiernos fascistas&nbsp;en Alemania e Italia y el r\u00e9gimen comunista en&nbsp;la URSS\u2013, que usaron la prensa, la radio y el&nbsp;cine como medios de propaganda y&nbsp; adoctrinamiento.Los medios, sin embargo, tambi\u00e9n han sido utilizados para denunciar la tiran\u00eda y los excesos cometidos por los grupos que monopolizaban el poder.&nbsp;Por ejemplo, en la&nbsp;pel\u00edcula El gran dictador (Estados Unidos, 1940), el genial Charles Chaplin, parodi\u00f3 al dictador alem\u00e1n Adolf Hitler. Image title En el medio-Publicidad y medios- El nazismoTrabajo realizado para Canal No tan chicosArgentina &nbsp;Plantee a los estudiantes que observen el video de la secci\u00f3n. Luego, explique que el r\u00e9gimen nazi, una vez que le puso fin a la democracia y convirti\u00f3 a Alemania en una dictadura unipartidista, inici\u00f3 una campa\u00f1a de propaganda masiva para ganar la lealtad y la cooperaci\u00f3n de los ciudadanos alemanes. Por ello, el Ministerio de Propaganda nazi, dirigido por Joseph Goebbels, tom\u00f3 el control de todas las formas de comunicaci\u00f3n de Alemania: peri\u00f3dicos, revistas, libros, reuniones p\u00fablicas y m\u00edtines, el arte, la m\u00fasica, las pel\u00edculas y la radio. Los puntos de vista que amenazaran las creencias nazis o el r\u00e9gimen eran censurados o eliminados de todos los medios.Preg\u00fanteles:&nbsp;\u00bfpor qu\u00e9 creen que un gobierno autoritario necesita controlar los medios de comunicaci\u00f3n?, \u00bfsaben si alguna vez en el Per\u00fa se han controlado los medios?Prop\u00f3ngales que dialoguen en torno a las preguntas: \u00bfqu\u00e9 estrategias aplican los totalitarismos para difundir su ideolog\u00eda a trav\u00e9s de los medios? \u00bfPor qu\u00e9 se afirma que los medios de comunicaci\u00f3n tambi\u00e9n pueden utilizarse para denunciar situaciones de represi\u00f3n? Para compartir Image title Organicen un conversatorio sobre la pregunta: \u00bfDe qu\u00e9 manera los reg\u00edmenes autoritarios han utilizado los medios de comunicaci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 objetivos buscan los grupos de poder al controlar los medios de comunicaci\u00f3n?&nbsp; &nbsp;Reto ciudadano \u00bfC\u00f3mo fomentamos la independencia de los medios de comunicaci\u00f3n? &nbsp;&nbsp; \u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema?  Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. El periodo de la posguerra&nbsp;Selecciona si las caracter\u00edsticas corresponden a la democracia o al totalitarismo.      Forma de gobierno en que puede ejercerse el poder pol\u00edtico del y para el pueblo. &nbsp; &nbsp; &nbsp;   &nbsp;       Privilegia la idea de igualdad ante la ley y la libertad del individuo frente al poder pol\u00edtico.   &nbsp;&nbsp;       El Estado es fuerte y se sustenta sobre un \u00fanico partido que monopoliza el poder.   &nbsp;&nbsp;       Se distingue por el culto a la personalidad del l\u00edder pol\u00edtico.   &nbsp;&nbsp;    Democracia Totalitarismo Democracia Totalitarismo Democracia Totalitarismo Democracia Totalitarismo Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza fuentes hist\u00f3ricas para obtener informaci\u00f3n sobre el periodo de la posguerra y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Democracia: Forma de gobierno en que puede ejercerse el poder pol\u00edtico del y para el pueblo. / Privilegia la idea de igualdad ante la ley y la libertad del individuo frente al poder pol\u00edtico. / Totalitarismo: El Estado es fuerte y se sustenta sobre un \u00fanico partido que monopoliza el poder. / Se distingue por el culto a la personalidad del l\u00edder pol\u00edtico. 2. El periodo de la posguerraSelecciona los hechos que ocurrieron en el periodo de la posguerra.&nbsp; Primera Guerra Mundial. Surgieron el fascismo en Italia y el nazismo en Alemania. Surgi\u00f3 el movimiento sufragista. Establecimiento de la URSS. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Sit\u00faa en orden sucesivo distintos hechos o procesos hist\u00f3ricos relacionados con la posguerra y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Surgieron el fascismo en Italia y el nazismo en Alemania. / Establecimiento de la URSS. / Surgi\u00f3 el movimiento sufragista.&nbsp; 3. Los autoritarismosRevisa la informaci\u00f3n de los textos. Luego, determina si los enunciados son verdaderos o falsos.&nbsp;      El fascismo, el Estado y la democraciaSiendo anti individualista, el sistema de vida fascista pone de relieve la importancia del Estado y reconoce al individuo solo en la medida en que sus intereses coinciden con los del Estado. [...] La concepci\u00f3n fascista del Estado lo abarca todo; fuera de \u00e9l no pueden existir, y menos a\u00fan valer, valores humanos y espirituales. Entendido de esta manera, el fascismo es totalitarismo [...]. Afirma la desigualdad indeleble, fecunda y bienhechora de los hombres, que no es posible nivelar gracias a un hecho mec\u00e1nico y exterior como el sufragio universal. Se puede definir a los reg\u00edmenes democr\u00e1ticos como aquellos que dan al pueblo, de tiempo en tiempo, la ilusi\u00f3n de la soberan\u00eda, mientras la soberan\u00eda verdadera y efectiva reside en otras fuerzas, a veces irresponsables y secretas (Mussolini, 1937, pp. 3-8).         Los objetivos de la educaci\u00f3n naziEs con la juventud con la que comenzar\u00e9 mi obra creadora, dijo Hitler [...]. Una juventud violenta, impetuosa, intr\u00e9pida, cruel. As\u00ed es como la quiero. Sabr\u00e1 soportar el dolor. No quiero encontrar en ella nada d\u00e9bil ni tierno. Quiero que tenga la belleza y la fuerza de las fieras j\u00f3venes. Sobre todo, que sea atl\u00e9tica: es lo m\u00e1s importante. [...] No quiero ning\u00fan tipo de educaci\u00f3n intelectual. El saber no hace m\u00e1s que corromper a los j\u00f3venes&nbsp;(Rauschning, citado en \u201cReg\u00edmenes totalitarios: textos\u201d, p\u00e1rr. 11).         Los planes quinquenalesDesde 1927, Stalin promovi\u00f3 la idea de que el Estado deb\u00eda planificar la econom\u00eda. Por ello, se cre\u00f3 el Gosplan, organismo encargado del dise\u00f1o y organizaci\u00f3n de cada plan quinquenal, pues duraban cinco a\u00f1os. Estos planes fijaban los objetivos econ\u00f3micos que se deb\u00edan conseguir y los recursos que se usar\u00edan para lograrlos. Su objetivo era alcanzar el desarrollo industrial y hacer que la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica fuese autosuficiente en los \u00e1mbitos agr\u00edcola y militar.    El fascismo bas\u00f3 su discurso en ideas anticomunistas, ultranacionalista, anticapitalista y antiliberal. El nazismo plantea un ideal de ciudadano con un prototipo que idealizaba la perfecci\u00f3n f\u00edsica. La fuerza, la agresividad y el deporte eran promovidos por el nazismo. Stalin promovi\u00f3 los planes quinquenales como parte de su sistema econ\u00f3mico. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y procedimientos para obtener informaci\u00f3n sobre la posguerra, la crisis del capitalismo y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Analizar.Rpta.: F,&nbsp;V,&nbsp;V, V. 4. Los autoritarismosLee el siguiente fragmento. Luego, selecciona dos ideas acerca del Plan Tanaka.&nbsp;      El debate sobre el Plan TanakaUno de los documentos m\u00e1s controversiales de la historia japonesa es el Plan Tanaka. Habr\u00eda sido redactado en 1927 por el primer ministro de entonces, Giichi Tanaka, con un memorial dirigido al emperador Hirohito. En \u00e9l, Tanaka recomendaba acciones para la expansi\u00f3n imperial japonesa. \u201cPara dominar el mundo, usted necesita conquistar China. Para conquistar China, usted necesita conquistar Manchuria y Mongolia. Si la conquista de China es exitosa, el resto de los pa\u00edses asi\u00e1ticos y del Pac\u00edfico sur nos temer\u00e1n y se rendir\u00e1n a nosotros\u201d.Actualmente, un gran sector de historiadores considera que ese documento es ap\u00f3crifo, y que fue elaborado por el aparato propagand\u00edstico norteamericano durante la Segunda Guerra Mundial. Sin embargo, los historiadores chinos siguen afirmando que es aut\u00e9ntico.    Los historiadores japoneses confirman la autenticidad del documento.&nbsp; Jap\u00f3n tendr\u00e1 el control del mundo si conquista China.&nbsp; El memorial fue dirigido al emperador Hirohito al finalizar la Segunda Guerra Mundial. Los pa\u00edses asi\u00e1ticos y del Pac\u00edfico son aliados de China.&nbsp; Manchuria y Mongolia son ciudades importantes de China. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.&nbsp;Desempe\u00f1o precisado: Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y procedimientos para obtener informaci\u00f3n sobre la posguerra, la crisis del capitalismo y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Comprender.&nbsp;Rpta.: Jap\u00f3n tendr\u00e1 el control del mundo si conquista China. / Manchuria y Mongolia son ciudades importantes de China. 5. Las crisis del capitalismoSelecciona si&nbsp;los acontecimientos corresponden al origen o a&nbsp;la&nbsp;consecuencia&nbsp;de la crisis de 1929.      Cierre o quiebre de empresas.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       Desempleo.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       Ca\u00edda de la producci\u00f3n agr\u00edcola.   &nbsp;&nbsp;       Ca\u00edda de la bolsa.&nbsp; &nbsp;   &nbsp;&nbsp;       Emisi\u00f3n monetaria incontrolada de los bancos.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       Abandono de sembr\u00edos.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp; Origen de la crisis Consecuencias de la crisis Origen de la crisis Consecuencias de la crisis Origen de la crisis Consecuencias de la crisis Origen de la crisis Consecuencias de la crisis Origen de la crisis Consecuencias de la crisis Origen de la crisis Consecuencias de la crisis Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Sit\u00faa en orden sucesivo distintos hechos o procesos hist\u00f3ricos relacionados con la posguerra y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Origen de la crisis: Ca\u00edda de la producci\u00f3n agr\u00edcola. / Emisi\u00f3n monetaria incontrolada de los bancos. / Ca\u00edda de la bolsa. / Consecuencias: Cierre o quiebre de empresas. / Desempleo. / Abandono de sembr\u00edos. 6. Las crisis del capitalismoSelecciona el sistema econ\u00f3mico de cada uno de los pa\u00edses.      Gran Breta\u00f1a: Abandon\u00f3 el librecambismo e impuso aranceles a las importaciones.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       Francia: Devalu\u00f3 el franco para fomentar las exportaciones.   &nbsp;&nbsp;       Alemania: El Estado asume un rol de regulador del comercio exterior.   &nbsp;&nbsp;    Democracia proteccionista Autarqu\u00eda&nbsp; Democracia proteccionista Autarqu\u00eda Democracia proteccionista Autarqu\u00eda&nbsp; Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: &nbsp;Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza fuentes hist\u00f3ricas para obtener informaci\u00f3n sobre el periodo de la posguerra y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Comprender.Rpta.: Democracia proteccionista&nbsp;/ Democracia proteccionista&nbsp;/ Autarqu\u00eda 7. Las crisis del capitalismo&nbsp;Observa el mapa y responde las preguntas. Image title  \u00bfQu\u00e9 lugares mostraron agravamiento por la crisis en la d\u00e9cada de 1930?&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;\u00bfEn qu\u00e9 periodo se difundi\u00f3 la crisis?&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Europa - Estados Unidos URSS - Europa Estados Unidos - URSS 1929 - 1930 1930 - 1931 1929 Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente. &nbsp;Capacidad: Maneja fuentes para comprender el espacio geogr\u00e1fico y el ambiente.Desempe\u00f1o precisado: Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.Habilidad: Comprender.Rpta.: Europa- Estados Unidos /&nbsp;1930-1931 8. La Segunda Guerra Mundial&nbsp;Relaciona los acontecimientos con las causas y consecuencias de&nbsp;la Segunda Guerra Mundial.&nbsp; El nacionalismo revanchista en Alemania. Desplazamientos forzados de pueblos a causa de los cambios territoriales. El destierro definitivo del fascismo. La carrera armamentista. El Holocausto. La pol\u00edtica de apaciguamiento de Gran Breta\u00f1a y Francia.&nbsp; Causas Consecuencias&nbsp; Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Sit\u00faa en orden sucesivo distintos hechos o procesos hist\u00f3ricos relacionados con la posguerra y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Causas: El nacionalismo revanchista en Alemania. / La carrera armamentista. / La pol\u00edtica de apaciguamiento de Gran Breta\u00f1a y Francia. Consecuencias: Desplazamientos forzados de pueblos a causa de los cambios territoriales. / El Holocausto. / El destierro definitivo del fascismo. 9. La Segunda Guerra Mundial&nbsp;Observa los mapas. \u00bfQu\u00e9 diferencias encuentras entre ambos? Selecciona las dos opciones correctas.&nbsp; Image title Image title Europa 1939: antes de la Segunda Guerra Mundial&nbsp;/&nbsp;Europa 1945: despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial Antes de la guerra, Alemania ten\u00eda mayor extensi\u00f3n. Antes de la guerra, Prusia era parte de Polonia.&nbsp; Despu\u00e9s de la guerra, Lituania, Letonia y Estonia forman parte de la URSS.&nbsp; Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Maneja fuentes para comprender el espacio geogr\u00e1fico y el ambiente.Desempe\u00f1o precisado: Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.Habilidad: Analizar.Rpta.: Antes de la guerra, Alemania ten\u00eda mayor extensi\u00f3n. / Despu\u00e9s de la guerra, Lituania, Letonia y Estonia forman parte de la URSS. 10. La Segunda Guerra MundialLee el siguiente fragmento. Luego, selecciona una&nbsp;de las principales causas de la rendici\u00f3n de Jap\u00f3n.&nbsp;        La rendici\u00f3n japonesaDespu\u00e9s de considerar profundamente las tendencias generales del mundo y las condiciones reales existentes en nuestro imperio, hemos decidido terminar con la presente situaci\u00f3n [...]. El enemigo ha empezado a usar una nueva &nbsp;y cruel clase de bomba con un poder incalculable para causar da\u00f1os, sacrificando muchas vidas inocentes. Si continuamos peleando, esto resultar\u00eda no solo en la completa aniquilaci\u00f3n de Jap\u00f3n, sino tambi\u00e9n podr\u00eda resultar en la extinci\u00f3n de toda la humanidad. Siendo este el caso, \u00bfc\u00f3mo podr\u00edamos salvar a los millones de nuestros s\u00fabditos o expiarnos ante los esp\u00edritus benditos de nuestros ancestros imperiales? He ah\u00ed la raz\u00f3n por la que hemos ordenado que aceptemos los t\u00e9rminos estipulados en la Declaraci\u00f3n Conjunta de las Potencias. (Hirohito, 1945, p\u00e1rrs. 1 y 4)    &nbsp;Los da\u00f1os materiales. La muerte de estadounidenses. El lanzamiento de la bomba at\u00f3mica en Hiroshima y Nagasaki.&nbsp; La extinci\u00f3n de la humanidad. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Explica las actitudes y los comportamientos de los individuos y los colectivos a partir del marco cultural de la posguerra, la crisis del &nbsp;capitalismo y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Comprender.Rpta.: El lanzamiento de la bomba at\u00f3mica en Hiroshima y Nagasaki.&nbsp; Mis metas de aprendizaje A partir de las actividades realizadas en la secci\u00f3n \u201c\u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema?\u201d has podido saber cu\u00e1les son tus conocimientos previos y tus expectativas en relaci\u00f3n con los aprendizajes esperados para esta unidad. Ahora reflexiona a partir de las siguientes preguntas:  \u00bfQu\u00e9 quisieras profundizar? \u00bfQu\u00e9 habilidades necesitas practicar? \u00bfQu\u00e9 actitudes requieres para lograr los aprendizajes de esta unidad?",
        "content_alu": " ? Punto de partida Los medios de comunicaci\u00f3n y el poder pol\u00edtico&nbsp; Existen m\u00faltiples casos en la historia de la&nbsp;humanidad en que los medios de comunicaci\u00f3n&nbsp;han estado al servicio de los grupos de poder&nbsp;en una sociedad determinada. Ejemplos de&nbsp;este fen\u00f3meno fueron los reg\u00edmenes&nbsp;totalitarios que surgieron al finalizar la Primera&nbsp;Guerra Mundial \u2013como los gobiernos fascistas&nbsp;en Alemania e Italia y el r\u00e9gimen comunista en&nbsp;la URSS\u2013, que usaron la prensa, la radio y el&nbsp;cine como medios de propaganda y&nbsp; adoctrinamiento.Los medios, sin embargo, tambi\u00e9n han sido utilizados para denunciar la tiran\u00eda y los excesos cometidos por los grupos que monopolizaban el poder.&nbsp;Por ejemplo, en la&nbsp;pel\u00edcula El gran dictador (Estados Unidos, 1940), el genial Charles Chaplin, parodi\u00f3 al dictador alem\u00e1n Adolf Hitler. Image title En el medio-Publicidad y medios- El nazismoTrabajo realizado para Canal No tan chicosArgentina Para compartir Image title Organicen un conversatorio sobre la pregunta: \u00bfDe qu\u00e9 manera los reg\u00edmenes autoritarios han utilizado los medios de comunicaci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 objetivos buscan los grupos de poder al controlar los medios de comunicaci\u00f3n?&nbsp; &nbsp;Reto ciudadano \u00bfC\u00f3mo fomentamos la independencia de los medios de comunicaci\u00f3n? &nbsp;&nbsp; \u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema?  Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. El periodo de la posguerra&nbsp;Selecciona si las caracter\u00edsticas corresponden a la democracia o al totalitarismo.      Forma de gobierno en que puede ejercerse el poder pol\u00edtico del y para el pueblo. &nbsp; &nbsp; &nbsp;   &nbsp;       Privilegia la idea de igualdad ante la ley y la libertad del individuo frente al poder pol\u00edtico.   &nbsp;&nbsp;       El Estado es fuerte y se sustenta sobre un \u00fanico partido que monopoliza el poder.   &nbsp;&nbsp;       Se distingue por el culto a la personalidad del l\u00edder pol\u00edtico.   &nbsp;&nbsp;    Democracia Totalitarismo Democracia Totalitarismo Democracia Totalitarismo Democracia Totalitarismo 2. El periodo de la posguerraSelecciona los hechos que ocurrieron en el periodo de la posguerra.&nbsp; Primera Guerra Mundial. Surgieron el fascismo en Italia y el nazismo en Alemania. Surgi\u00f3 el movimiento sufragista. Establecimiento de la URSS. 3. Los autoritarismosRevisa la informaci\u00f3n de los textos. Luego, determina si los enunciados son verdaderos o falsos.&nbsp;      El fascismo, el Estado y la democraciaSiendo anti individualista, el sistema de vida fascista pone de relieve la importancia del Estado y reconoce al individuo solo en la medida en que sus intereses coinciden con los del Estado. [...] La concepci\u00f3n fascista del Estado lo abarca todo; fuera de \u00e9l no pueden existir, y menos a\u00fan valer, valores humanos y espirituales. Entendido de esta manera, el fascismo es totalitarismo [...]. Afirma la desigualdad indeleble, fecunda y bienhechora de los hombres, que no es posible nivelar gracias a un hecho mec\u00e1nico y exterior como el sufragio universal. Se puede definir a los reg\u00edmenes democr\u00e1ticos como aquellos que dan al pueblo, de tiempo en tiempo, la ilusi\u00f3n de la soberan\u00eda, mientras la soberan\u00eda verdadera y efectiva reside en otras fuerzas, a veces irresponsables y secretas (Mussolini, 1937, pp. 3-8).         Los objetivos de la educaci\u00f3n naziEs con la juventud con la que comenzar\u00e9 mi obra creadora, dijo Hitler [...]. Una juventud violenta, impetuosa, intr\u00e9pida, cruel. As\u00ed es como la quiero. Sabr\u00e1 soportar el dolor. No quiero encontrar en ella nada d\u00e9bil ni tierno. Quiero que tenga la belleza y la fuerza de las fieras j\u00f3venes. Sobre todo, que sea atl\u00e9tica: es lo m\u00e1s importante. [...] No quiero ning\u00fan tipo de educaci\u00f3n intelectual. El saber no hace m\u00e1s que corromper a los j\u00f3venes&nbsp;(Rauschning, citado en \u201cReg\u00edmenes totalitarios: textos\u201d, p\u00e1rr. 11).         Los planes quinquenalesDesde 1927, Stalin promovi\u00f3 la idea de que el Estado deb\u00eda planificar la econom\u00eda. Por ello, se cre\u00f3 el Gosplan, organismo encargado del dise\u00f1o y organizaci\u00f3n de cada plan quinquenal, pues duraban cinco a\u00f1os. Estos planes fijaban los objetivos econ\u00f3micos que se deb\u00edan conseguir y los recursos que se usar\u00edan para lograrlos. Su objetivo era alcanzar el desarrollo industrial y hacer que la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica fuese autosuficiente en los \u00e1mbitos agr\u00edcola y militar.    El fascismo bas\u00f3 su discurso en ideas anticomunistas, ultranacionalista, anticapitalista y antiliberal. El nazismo plantea un ideal de ciudadano con un prototipo que idealizaba la perfecci\u00f3n f\u00edsica. La fuerza, la agresividad y el deporte eran promovidos por el nazismo. Stalin promovi\u00f3 los planes quinquenales como parte de su sistema econ\u00f3mico. 4. Los autoritarismosLee el siguiente fragmento. Luego, selecciona dos ideas acerca del Plan Tanaka.&nbsp;      El debate sobre el Plan TanakaUno de los documentos m\u00e1s controversiales de la historia japonesa es el Plan Tanaka. Habr\u00eda sido redactado en 1927 por el primer ministro de entonces, Giichi Tanaka, con un memorial dirigido al emperador Hirohito. En \u00e9l, Tanaka recomendaba acciones para la expansi\u00f3n imperial japonesa. \u201cPara dominar el mundo, usted necesita conquistar China. Para conquistar China, usted necesita conquistar Manchuria y Mongolia. Si la conquista de China es exitosa, el resto de los pa\u00edses asi\u00e1ticos y del Pac\u00edfico sur nos temer\u00e1n y se rendir\u00e1n a nosotros\u201d.Actualmente, un gran sector de historiadores considera que ese documento es ap\u00f3crifo, y que fue elaborado por el aparato propagand\u00edstico norteamericano durante la Segunda Guerra Mundial. Sin embargo, los historiadores chinos siguen afirmando que es aut\u00e9ntico.    Los historiadores japoneses confirman la autenticidad del documento.&nbsp; Jap\u00f3n tendr\u00e1 el control del mundo si conquista China.&nbsp; El memorial fue dirigido al emperador Hirohito al finalizar la Segunda Guerra Mundial. Los pa\u00edses asi\u00e1ticos y del Pac\u00edfico son aliados de China.&nbsp; Manchuria y Mongolia son ciudades importantes de China. 5. Las crisis del capitalismoSelecciona si&nbsp;los acontecimientos corresponden al origen o a&nbsp;la&nbsp;consecuencia&nbsp;de la crisis de 1929.      Cierre o quiebre de empresas.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       Desempleo.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       Ca\u00edda de la producci\u00f3n agr\u00edcola.   &nbsp;&nbsp;       Ca\u00edda de la bolsa.&nbsp; &nbsp;   &nbsp;&nbsp;       Emisi\u00f3n monetaria incontrolada de los bancos.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       Abandono de sembr\u00edos.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;   &nbsp; Origen de la crisis Consecuencias de la crisis Origen de la crisis Consecuencias de la crisis Origen de la crisis Consecuencias de la crisis Origen de la crisis Consecuencias de la crisis Origen de la crisis Consecuencias de la crisis Origen de la crisis Consecuencias de la crisis 6. Las crisis del capitalismoSelecciona el sistema econ\u00f3mico de cada uno de los pa\u00edses.      Gran Breta\u00f1a: Abandon\u00f3 el librecambismo e impuso aranceles a las importaciones.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       Francia: Devalu\u00f3 el franco para fomentar las exportaciones.   &nbsp;&nbsp;       Alemania: El Estado asume un rol de regulador del comercio exterior.   &nbsp;&nbsp;    Democracia proteccionista Autarqu\u00eda&nbsp; Democracia proteccionista Autarqu\u00eda Democracia proteccionista Autarqu\u00eda&nbsp; 7. Las crisis del capitalismo&nbsp;Observa el mapa y responde las preguntas. Image title  \u00bfQu\u00e9 lugares mostraron agravamiento por la crisis en la d\u00e9cada de 1930?&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;\u00bfEn qu\u00e9 periodo se difundi\u00f3 la crisis?&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Europa - Estados Unidos URSS - Europa Estados Unidos - URSS 1929 - 1930 1930 - 1931 1929 8. La Segunda Guerra Mundial&nbsp;Relaciona los acontecimientos con las causas y consecuencias de&nbsp;la Segunda Guerra Mundial.&nbsp; El nacionalismo revanchista en Alemania. Desplazamientos forzados de pueblos a causa de los cambios territoriales. El destierro definitivo del fascismo. La carrera armamentista. El Holocausto. La pol\u00edtica de apaciguamiento de Gran Breta\u00f1a y Francia.&nbsp; Causas Consecuencias&nbsp; 9. La Segunda Guerra Mundial&nbsp;Observa los mapas. \u00bfQu\u00e9 diferencias encuentras entre ambos? Selecciona las dos opciones correctas.&nbsp; Image title Image title Europa 1939: antes de la Segunda Guerra Mundial&nbsp;/&nbsp;Europa 1945: despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial Antes de la guerra, Alemania ten\u00eda mayor extensi\u00f3n. Antes de la guerra, Prusia era parte de Polonia.&nbsp; Despu\u00e9s de la guerra, Lituania, Letonia y Estonia forman parte de la URSS.&nbsp; 10. La Segunda Guerra MundialLee el siguiente fragmento. Luego, selecciona una&nbsp;de las principales causas de la rendici\u00f3n de Jap\u00f3n.&nbsp;        La rendici\u00f3n japonesaDespu\u00e9s de considerar profundamente las tendencias generales del mundo y las condiciones reales existentes en nuestro imperio, hemos decidido terminar con la presente situaci\u00f3n [...]. El enemigo ha empezado a usar una nueva &nbsp;y cruel clase de bomba con un poder incalculable para causar da\u00f1os, sacrificando muchas vidas inocentes. Si continuamos peleando, esto resultar\u00eda no solo en la completa aniquilaci\u00f3n de Jap\u00f3n, sino tambi\u00e9n podr\u00eda resultar en la extinci\u00f3n de toda la humanidad. Siendo este el caso, \u00bfc\u00f3mo podr\u00edamos salvar a los millones de nuestros s\u00fabditos o expiarnos ante los esp\u00edritus benditos de nuestros ancestros imperiales? He ah\u00ed la raz\u00f3n por la que hemos ordenado que aceptemos los t\u00e9rminos estipulados en la Declaraci\u00f3n Conjunta de las Potencias. (Hirohito, 1945, p\u00e1rrs. 1 y 4)    &nbsp;Los da\u00f1os materiales. La muerte de estadounidenses. El lanzamiento de la bomba at\u00f3mica en Hiroshima y Nagasaki.&nbsp; La extinci\u00f3n de la humanidad. Mis metas de aprendizaje A partir de las actividades realizadas en la secci\u00f3n \u201c\u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema?\u201d has podido saber cu\u00e1les son tus conocimientos previos y tus expectativas en relaci\u00f3n con los aprendizajes esperados para esta unidad. Ahora reflexiona a partir de las siguientes preguntas:  \u00bfQu\u00e9 quisieras profundizar? \u00bfQu\u00e9 habilidades necesitas practicar? \u00bfQu\u00e9 actitudes requieres para lograr los aprendizajes de esta unidad?",
        "order": 2,
        "resources": [
          {
            "id": "82f0d56400ea60e1a69f775e5f7a4b51",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "24452bd86eab4fccc8e163146c95bb6b",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "3cbf7678e97e9bcec6e5f47151bc071a",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "a9722d465bfd35d45616fee19ee9790e",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p><strong>El periodo de la posguerra&nbsp;</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona si las caracter\u00edsticas corresponden a la democracia o al totalitarismo.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Forma de gobierno en que puede ejercerse el poder pol\u00edtico del y para el pueblo. &nbsp; &nbsp; &nbsp;</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"width: 30%; background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#8b60874660bce6cbdb5a57c2761a0198\" id=\"componentGap_91caaab4aaaf450286253e7dd4e7857b\">&nbsp;</span></td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Privilegia la idea de igualdad ante la ley y la libertad del individuo frente al poder pol\u00edtico.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"width: 30%; background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#4cc04a6f659204c90c7b40cf8d95b1a3\" id=\"componentGap_3493b7ea4d9e4bf789d6404aa66c2f06\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>El Estado es fuerte y se sustenta sobre un \u00fanico partido que monopoliza el poder.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"width: 30%; background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#6a19db84d4d8dd43e6ed82fbcd8f3856\" id=\"componentGap_7a5ea9bfed7f45eb933388219a944dcd\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Se distingue por el culto a la personalidad del l\u00edder pol\u00edtico.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"width: 30%; background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e2e6c2581840fbd3ea514e41231e6018\" id=\"componentGap_95eb0af4d3914f95b88b362646ff8a2f\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "05b49a49e01e560ec6074943ffd70817",
              "learningObjectiveRefId": "fd1544a2577f4db7bca9cc79feb3a0d0",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "0d80d033085c54f4538787b9f8f0e28c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "fe46d71d56abd9553c2251c9e40b7f2a",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p><strong>El periodo de la posguerra</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona los hechos que ocurrieron en el periodo de la posguerra.<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "05b49a49e01e560ec6074943ffd70817",
              "learningObjectiveRefId": "be358dfa72e24f9e8ffe2d5871a88b8a",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "b0e96d3368a6c4dc2e4dd457dab31e36",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "0840da81f506eee3908ffe78a40ab51d",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p><strong>Los autoritarismos</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Revisa la informaci\u00f3n de los textos. Luego, determina si los enunciados son verdaderos o falsos.<br>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>El fascismo, el Estado y la democracia</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">Siendo anti individualista, el sistema de vida fascista pone de relieve la importancia del Estado y reconoce al individuo solo en la medida en que sus intereses coinciden con los del Estado. [...] La concepci\u00f3n fascista del Estado lo abarca todo; fuera de \u00e9l no pueden existir, y menos a\u00fan valer, valores humanos y espirituales. Entendido de esta manera, el fascismo es totalitarismo [...]. Afirma la desigualdad indeleble, fecunda y bienhechora de los hombres, que no es posible nivelar gracias a un hecho mec\u00e1nico y exterior como el sufragio universal. Se puede definir a los reg\u00edmenes democr\u00e1ticos como aquellos que dan al pueblo, de tiempo en tiempo, la ilusi\u00f3n de la soberan\u00eda, mientras la soberan\u00eda verdadera y efectiva reside en otras fuerzas, a veces irresponsables y secretas (Mussolini, 1937, pp. 3-8).</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>Los objetivos de la educaci\u00f3n nazi</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">Es con la juventud con la que comenzar\u00e9 mi obra creadora, dijo Hitler [...]. Una juventud violenta, impetuosa, intr\u00e9pida, cruel. As\u00ed es como la quiero. Sabr\u00e1 soportar el dolor. No quiero encontrar en ella nada d\u00e9bil ni tierno. Quiero que tenga la belleza y la fuerza de las fieras j\u00f3venes. Sobre todo, que sea atl\u00e9tica: es lo m\u00e1s importante. [...] No quiero ning\u00fan tipo de educaci\u00f3n intelectual. El saber no hace m\u00e1s que corromper a los j\u00f3venes&nbsp;(Rauschning, citado en \u201cReg\u00edmenes totalitarios: textos\u201d, p\u00e1rr. 11).</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(226, 222, 240); border-color: rgb(226, 222, 240);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>Los planes quinquenales</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">Desde 1927, Stalin promovi\u00f3 la idea de que el Estado deb\u00eda planificar la econom\u00eda. Por ello, se cre\u00f3 el Gosplan, organismo encargado del dise\u00f1o y organizaci\u00f3n de cada plan quinquenal, pues duraban cinco a\u00f1os. Estos planes fijaban los objetivos econ\u00f3micos que se deb\u00edan conseguir y los recursos que se usar\u00edan para lograrlos. Su objetivo era alcanzar el desarrollo industrial y hacer que la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica fuese autosuficiente en los \u00e1mbitos agr\u00edcola y militar.</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "05b49a49e01e560ec6074943ffd70817",
              "learningObjectiveRefId": "db0854627b2a44c584d7520c457fea63",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "845ea2a4b330b58466483f11232fd749",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "39ca858ec2ad3aab95bdd0082928fd80",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p><strong>Los autoritarismos</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Lee el siguiente fragmento. Luego, selecciona dos ideas acerca del Plan Tanaka.<br>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>El debate sobre el Plan Tanaka</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">Uno de los documentos m\u00e1s controversiales de la historia japonesa es el Plan Tanaka. Habr\u00eda sido redactado en 1927 por el primer ministro de entonces, Giichi Tanaka, con un memorial dirigido al emperador Hirohito. En \u00e9l, Tanaka recomendaba acciones para la expansi\u00f3n imperial japonesa. \u201cPara dominar el mundo, usted necesita conquistar China. Para conquistar China, usted necesita conquistar Manchuria y Mongolia. Si la conquista de China es exitosa, el resto de los pa\u00edses asi\u00e1ticos y del Pac\u00edfico sur nos temer\u00e1n y se rendir\u00e1n a nosotros\u201d.<br>Actualmente, un gran sector de historiadores considera que ese documento es ap\u00f3crifo, y que fue elaborado por el aparato propagand\u00edstico norteamericano durante la Segunda Guerra Mundial. Sin embargo, los historiadores chinos siguen afirmando que es aut\u00e9ntico.</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "05b49a49e01e560ec6074943ffd70817",
              "learningObjectiveRefId": "db0854627b2a44c584d7520c457fea63",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "609ec9336570b10f2ed3a5fc5f364b03",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "36ec59217eeac1b464842ec233efa7e8",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p><strong>Las crisis del capitalismo</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona si&nbsp;los acontecimientos corresponden al origen o a&nbsp;la&nbsp;consecuencia&nbsp;de la crisis de 1929.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Cierre o quiebre de empresas.&nbsp;</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"width: 40%; background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#f4678c23b99e417a770611760e3fac83\" id=\"componentGap_fe45f7ad86864694ab011112a12650ce\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Desempleo.&nbsp;</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e960050515d8053bbc3259169f30395d\" id=\"componentGap_ab178aeb84c7484da0feb2588f3b174e\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Ca\u00edda de la producci\u00f3n agr\u00edcola.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#537aefc8ed626343e86b9700316ef2cd\" id=\"componentGap_fae1a15d33d245058c7187ad3c747610\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Ca\u00edda de la bolsa.&nbsp; &nbsp;</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#9b4f9ef1aaef614817820fc464245ed3\" id=\"componentGap_40ff4b157888474eb9a280c90ee6d6eb\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Emisi\u00f3n monetaria incontrolada de los bancos.&nbsp;</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e0b94e408bfea782fdb3c9ed9ea941a6\" id=\"componentGap_30ef2ead57254405b58802598d45d9bb\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Abandono de sembr\u00edos.&nbsp;</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#7450f031a1f30da93ae937df3ee1839b\" id=\"componentGap_52ff0cfba31443f8a1cef386098299b7\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><p>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "05b49a49e01e560ec6074943ffd70817",
              "learningObjectiveRefId": "be358dfa72e24f9e8ffe2d5871a88b8a",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "1db13c6bb9077339bb476593adfb99e0",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "418f9f20e049ba4e95f7298eecab4f8f",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p><strong>Las crisis del capitalismo</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona el sistema econ\u00f3mico de cada uno de los pa\u00edses.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Gran Breta\u00f1a: Abandon\u00f3 el librecambismo e impuso aranceles a las importaciones.&nbsp;</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"width: 40%; background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#53a3d58eb8f6a35bd36a6b593a0e2586\" id=\"componentGap_8652a1ce745247ef90a70677d24b9343\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Francia: Devalu\u00f3 el franco para fomentar las exportaciones.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e642d4196c567f08cb0274372c028464\" id=\"componentGap_70f80a9790654286816bb7d4f97aa883\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Alemania: El Estado asume un rol de regulador del comercio exterior.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#c0cc97227a696572d6635fc9dab13221\" id=\"componentGap_b676c0ab45db48ed9a67024272586385\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "05b49a49e01e560ec6074943ffd70817",
              "learningObjectiveRefId": "fd1544a2577f4db7bca9cc79feb3a0d0",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "1e376132603ad85cc62f0445f9758878",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "beadddfa9a5e6b0ea4da04e2212daadb",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p><strong>Las crisis del capitalismo&nbsp;</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Observa el mapa y responde las preguntas.</p><ul><li>\u00bfQu\u00e9 lugares mostraron agravamiento por la crisis en la d\u00e9cada de 1930?</li></ul><p style=\"margin-left: 40px;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#4a01cf28ef5466d2f0bc237a7d1be672\" id=\"componentGap_47c50e7f49b2463984880c3cf8491b8d\">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</span>&nbsp;</p><ul><li>\u00bfEn qu\u00e9 periodo se difundi\u00f3 la crisis?</li></ul><p style=\"margin-left: 40px;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a33a5b65d27e6cc74595754c2b8e2978\" id=\"componentGap_47c50e7f49b2463984880c3cf8491b8d\">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</span>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "05b49a49e01e560ec6074943ffd70817",
              "learningObjectiveRefId": "7658fc2512c542bf9b2aaa15643b20f1",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "3b118fb56ee0bbd8ff8c9339136170d0",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "771c8815c766c4775caf3bb5cdec85d7",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p><strong>La Segunda Guerra Mundial&nbsp;</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Relaciona los acontecimientos con las causas y consecuencias de&nbsp;la Segunda Guerra Mundial.&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "05b49a49e01e560ec6074943ffd70817",
              "learningObjectiveRefId": "be358dfa72e24f9e8ffe2d5871a88b8a",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "503610c31fc8240c701880f72b3efc77",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "8471dd47d988bf80e0a8b8c842c09a15",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p><strong>La Segunda Guerra Mundial&nbsp;</strong></p><p style=\"margin-left: 17px;\">Observa los mapas. \u00bfQu\u00e9 diferencias encuentras entre ambos? Selecciona las dos opciones correctas.</p><p style=\"margin-left: 17px;\">&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "05b49a49e01e560ec6074943ffd70817",
              "learningObjectiveRefId": "7658fc2512c542bf9b2aaa15643b20f1",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "b1c26089cdfd221d5f7122e2ade6b7d6",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "246475357294e6e7f28c614226fbba7e",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p><strong>La Segunda Guerra Mundial</strong></p><p style=\"margin-left: 27px;\">Lee el siguiente fragmento. Luego, selecciona una&nbsp;de las principales causas de la rendici\u00f3n de Jap\u00f3n.&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>La rendici\u00f3n japonesa</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">Despu\u00e9s de considerar profundamente las tendencias generales del mundo y las condiciones reales existentes en nuestro imperio, hemos decidido terminar con la presente situaci\u00f3n [...]. El enemigo ha empezado a usar una nueva &nbsp;y cruel clase de bomba con un poder incalculable para causar da\u00f1os, sacrificando muchas vidas inocentes. Si continuamos peleando, esto resultar\u00eda no solo en la completa aniquilaci\u00f3n de Jap\u00f3n, sino tambi\u00e9n podr\u00eda resultar en la extinci\u00f3n de toda la humanidad. Siendo este el caso, \u00bfc\u00f3mo podr\u00edamos salvar a los millones de nuestros s\u00fabditos o expiarnos ante los esp\u00edritus benditos de nuestros ancestros imperiales? He ah\u00ed la raz\u00f3n por la que hemos ordenado que aceptemos los t\u00e9rminos estipulados en la Declaraci\u00f3n Conjunta de las Potencias. (Hirohito, 1945, p\u00e1rrs. 1 y 4)</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "05b49a49e01e560ec6074943ffd70817",
              "learningObjectiveRefId": "43d9eb8f8c4b4ea193b3deb39db61596",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 12,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "4e27527180fd0e601d14c3f1d14bb85e",
        "title": "Lecci\u00f3n 1: El periodo de la posguerra",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#4e27527180fd0e601d14c3f1d14bb85e",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 1 Para iniciar\u00bfPor qu\u00e9 crees que las democracias occidentales entraron en crisis en el periodo de posguerra? El periodo de la posguerra Conceptos clave AutoritarismoCapitalismoAutarqu\u00eda Motive a los estudiantes a reflexionar sobre la pregunta: \u00bfPor qu\u00e9 crees que las democracias occidentales entraron en crisis en el periodo de posguerra? Expl\u00edqueles que conocer nuestro pasado nos ayuda a comprender nuestro presente y proyectarnos al futuro.&nbsp; La crisis en EuropaTras la Primera Guerra Mundial, Europa perdi\u00f3 su rol preponderante en el mundo debido a la gran crisis econ\u00f3mica en la que se hallaba, por lo que fue desplazada por Estados Unidos. Gran Breta\u00f1a y Francia\u2013dos de las potencias vencedoras\u2013 quedaron muy endeudadas con Estados Unidos, en tanto que Alemania sufr\u00eda una fuerte crisis econ\u00f3mica y no pudo hacer frente al pago de las reparaciones de guerra. En vista de ello, el ej\u00e9rcito franc\u00e9s ocup\u00f3 en 1923 el Ruhr, zona donde se concentraba la producci\u00f3n de carb\u00f3n y acero de Alemania, lo que profundiz\u00f3 la crisis en ese pa\u00eds y ocasion\u00f3 una hiperinflaci\u00f3n. Para solucionar el problema, Estados Unidos puso en marcha en 1924 el Plan Dawes, mediante el cual le conced\u00eda un pr\u00e9stamo a Alemania para que pagase las reparaciones a los aliados, y estos, a su vez, pudiesen pagar sus deudas a Estados Unidos. La consiguiente mejora econ\u00f3mica gener\u00f3 un ambiente de distensi\u00f3n pol\u00edtica que coincidi\u00f3 con el entendimiento entre Francia y Alemania en el Tratado de Locarno (1925). Charles DawesFue financista y vicepresidente de Estados Unidos. Particip\u00f3 en la Comisi\u00f3n de Reparaciones de Guerra, lo que se tradujo en el Plan Dawes, que permiti\u00f3 a Europa entrar en un periodo de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica previo a la crisis de 1929. Image title Hasta antes de la guerra, Europa era el modelo que pretend\u00edan seguir las incipientes democracias del mundo. Un modelo en el que la democracia liberal, el capitalismo y el desarrollo cultural eran sus signos m\u00e1s distintivos. Image title Tras el triunfo de la revoluci\u00f3n rusa, surgieron el fascismo en Italia y el nazismo en &nbsp;Alemania, reg\u00edmenes pol\u00edticos totalitarios en los que el poder del Estado no ten\u00eda l\u00edmites, por lo que se convert\u00eda en el ente regulador de la vida p\u00fablica y privada del pa\u00eds. Promueva espacios de reflexi\u00f3n y plantee las siguientes preguntas:&nbsp;\u00bfCu\u00e1l era la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de los pa\u00edses europeos que hab\u00edan triunfado en la Primera Guerra Mundial? \u00bfQu\u00e9 medidas se aplicaron para resolver la crisis econ\u00f3mica y pol\u00edtica europea? \u00bfQu\u00e9 efectos tuvieron dichas medidas? El desarrollo de los totalitarismosTras el triunfo de la Revoluci\u00f3n rusa, las potencias europeas trataron de contrarrestar el impulso revolucionario que sacud\u00eda Europa y que hac\u00eda temer que el comunismo terminara imponi\u00e9ndose como r\u00e9gimen pol\u00edtico en ese continente. La respuesta fue implantar reg\u00edmenes autoritarios y reprimir brutalmente todo movimiento revolucionario comunista en donde surgiera. \u00bfQu\u00e9 es el totalitarismo?&nbsp; Transcription Image title \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n creen que exist\u00eda entre la crisis econ\u00f3mica y social de la posguerra y el&nbsp;surgimiento de los totalitarismos en varios pa\u00edses de Europa? Solicite a los estudiantes&nbsp;que observen e interact\u00faen con la imagen y se\u00f1ale que, tras el triunfo de la revoluci\u00f3n rusa, el Partido Comunista de Rusia form\u00f3 la Internacional Comunista (Komintern, por su abreviatura en ruso), una organizaci\u00f3n pol\u00edtica que agrupaba a los partidos comunistas de distintos pa\u00edses del mundo, con la finalidad de luchar contra el sistema capitalista y establecer la dictadura del proletariado. Esta organizaci\u00f3n era percibida por los sectores liberales europeos como una seria amenaza para sus intereses; por ello, empresarios y pol\u00edticos no dudaron en apoyar la formaci\u00f3n de gobiernos autoritarios en pa\u00edses como Alemania e Italia. La Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica Tras el triunfo de la revoluci\u00f3n bolchevique, los comunistas implantaron en Rusia un r\u00e9gimen totalitario al que denominaron \u201cdictadura del proletariado\u201d.&nbsp; Recurso video&nbsp;\u00bfQui\u00e9n fue Lenin, el revolucionario y arquitecto de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica?France 24 La modernizaci\u00f3n de la sociedad occidentalDurante la primera mitad del siglo XX se consolid\u00f3 la sociedad de masas, la cual se caracterizaba por: Participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en la pol\u00edtica&nbsp; La creciente participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en la pol\u00edtica gracias a los medios de comunicaci\u00f3n (prensa, radio) y a la generalizaci\u00f3n del sufragio universal. Adem\u00e1s, se afianz\u00f3 la clase media. Desarrollo de los partidos de masas&nbsp; El desarrollo de los partidos de masas frente a los partidos pol\u00edticos tradicionales, cuyos actos eran minoritarios porque se dirig\u00edan a una \u00e9lite. Los partidos de masas buscaron los votos de grupos sociales muy amplios. Desarrollo de los medios de comunicaci\u00f3n de masas El desarrollo de los medios de comunicaci\u00f3n de masas, en especial de la radio, que se convirti\u00f3 en el principal medio de informaci\u00f3n y de propaganda pol\u00edtica, as\u00ed como de entretenimiento para la poblaci\u00f3n. Surgimiento de un nuevo concepto del ocio El surgimiento de un nuevo concepto del ocio, favorecido por la reducci\u00f3n de la jornada laboral. Triunfaron nuevos espect\u00e1culos, como el cine, los deportes de masas y la m\u00fasica popular. El mundo durante la primera mitad del siglo XX Transcription Reflexione con los estudiantes acerca de las preguntas: \u00bfcu\u00e1les fueron las caracter\u00edsticas de la sociedad urbana durante los \u201cfelices veinte\u201d? \u00bfPor qu\u00e9 se afirma que en este periodo se uniformizaron los gustos est\u00e9ticos y el consumo? \u00bfQu\u00e9 es arte figurativo? \u00bfEn qu\u00e9 medida los artistas de vanguardia durante los \u201cfelices veinte\u201d rompieron con el llamado arte figurativo? \u00bfPor qu\u00e9 creen que en este periodo de profundas transformaciones econ\u00f3micas, sociales y art\u00edsticas surgi\u00f3 el conservadurismo? Anime a los estudiantes a formar grupos para que elaboren una historieta en la que recreen la vida de dos mujeres francesas durante los \u201cfelices veinte\u201d. Sugi\u00e9rales que imaginen personajes de sectores sociales distintos. Los felices a\u00f1os veinteLa modernizaci\u00f3n de la sociedad origin\u00f3 que los a\u00f1os veinte fueran una \u00e9poca de consumo y excesos, en especial en Estados Unidos. Junto con los m\u00e1s altos niveles de refinamiento, exquisitez o vanguardia, se abrieron las puertas para el disfrute masivo de espect\u00e1culos, deportes y manifestaciones culturales. Al mismo tiempo que los medios de comunicaci\u00f3n como la radio y el cine se masificaban, las ciudades crec\u00edan velozmente y las clases medias acced\u00edan a niveles de vida que antes eran reservados a las minor\u00edas afortunadas. La opini\u00f3n generalizada en esta \u00e9poca era vivir despreocupada y r\u00e1pidamente, sin miedo a los excesos. Vida urbana y consumismo en los a\u00f1os 20La sociedad de los \u201cfelices veinte\u201d pas\u00f3 a ser predominantemente urbana. Para cubrir las necesidades de los habitantes, aparecieron los mercados centrales y los grandes almacenes; los caf\u00e9s, restaurantes y las salas de esparcimiento y espect\u00e1culos ampliaron su superficie;&nbsp;y surgieron los estadios para acoger a las grandes masas que disfrutaban contemplando los deportes. Los edificios multifamiliares incorporaron cuartos de ba\u00f1o, cocinas y ascensores, instalaciones antes reservadas a la clase alta. La masiva demanda de ropa y calzado hizo nacer la confecci\u00f3n estandarizada y las revistas de moda, \u201cuniformando\u201d a las clases medias. Image title Mujeres londinenses de compras en las rebajas. Image title Grupo de jazz en concierto. Las vanguardias art\u00edsticasEn los a\u00f1os veinte, florecieron corrientes art\u00edsticas que representaron una ruptura con el arte figurativo. El surrealismo Expresa los elementos irracionales, el subconsciente y el mundo de los sue\u00f1os con libertad absoluta. As\u00ed, crea espacios propios a veces alejados del arte figurativo, aunque tambi\u00e9n reproduce formas naturales. Image title La persistencia de la memoria, de Salvador Dal\u00ed. El arte abstracto El objeto de los cuadros ya no es la representaci\u00f3n objetiva de la realidad, sino la expresi\u00f3n de la belleza. Para ello, se utilizan el color y las formas como instrumentos de un nuevo lenguaje est\u00e9tico. Image title Composici\u00f3n 8, de Kandinsky. Anime a los estudiantes a reflexionar acerca de las reacciones conservadoras. Asimismo, inv\u00edtelos a ver el video relacionado con las sufragistas. Luego, reflexione en torno a las preguntas: \u00bfPor qu\u00e9 buscaban el derecho al voto las mujeres? \u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n actual de las mujeres? M\u00e1s informaci\u00f3n &nbsp;En la segunda mitad del siglo XIX, surgi\u00f3 el movimiento sufragista, que luch\u00f3 por obtener el derecho a la participaci\u00f3n pol\u00edtica de la mujer (sufragio), la mejora en la educaci\u00f3n, la capacitaci\u00f3n profesional y la equiparaci\u00f3n de ambos sexos en materia familiar.&nbsp;Canal UNED Las reacciones conservadorasEn esta d\u00e9cada tambi\u00e9n se desarrollaron en Estados Unidos el conservadurismo moral y un nacionalismo chauvinista&nbsp;que deriv\u00f3, por ejemplo, en lo siguiente: El prohibicionismo &nbsp;En octubre de 1919 se promulg\u00f3 La ley seca, que prohib\u00eda la fabricaci\u00f3n y venta de bebidas alcoh\u00f3licas. La medida, alentada por agrupaciones moralistas, result\u00f3 contraproducente porque increment\u00f3 la venta clandestina de alcohol y motiv\u00f3 el aumento del contrabando y el surgimiento del crimen organizado (gansterismo).&nbsp; El establecimiento de la ley seca\u201cEsta noche, un minuto despu\u00e9s de las doce, nacer\u00e1 una nueva naci\u00f3n. El demonio de la bebida hace testamento. [...] Los barrios bajos ser\u00e1n pronto cosa del pasado. Las c\u00e1rceles y correccionales quedar\u00e1n vac\u00edos; los transformaremos en graneros y f\u00e1bricas. Todos los hombres volver\u00e1n a caminar erguidos, sonreir\u00e1n todas las mujeres y reir\u00e1n todos los ni\u00f1os. [...]\u201d. Image title Cargamento de licor confiscado por la polic\u00eda estadounidense. As\u00ed anunciaba por radio, el 19 de enero de 1920, el presidente del Comit\u00e9 Judicial de la Casa Blanca, Andrew Volstead, la entrada en vigencia de la National Prohibition Act, o 18.a Enmienda de la Constituci\u00f3n, recordada como \u201cley seca\u201d. El acta, votada el 28 de octubre de 1919, especificaba que \u201cninguna persona fabricar\u00e1, vender\u00e1, cambiar\u00e1, transportar\u00e1, importar\u00e1, exportar\u00e1 o entregar\u00e1 cualquier licor embriagador\u201c. [...] (Poblesec, 2009, p\u00e1rr. 1). El racismo Entre 1921 y 1925 se promulgaron la Quota Act y la Restriction Act, normas que limitaban la inmigraci\u00f3n extranjera. Asimismo, en el sur de Estados Unidos surgi\u00f3 la organizaci\u00f3n supremacista blanca conocida como Ku Klux Klan. En su \u00e9poca de apogeo, esta organizaci\u00f3n lleg\u00f3 a tener alrededor de cinco millones de afiliados. Sus principales v\u00edctimas eran negros, cat\u00f3licos, jud\u00edos y los inmigrantes en general. Transcription Actividades 1. Relaciona los acontecimientos del periodo de la posguerra con sus caracter\u00edsticas. Crisis en Europa Totalitarismos&nbsp; Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica A\u00f1os 20 R\u00e9gimen totalitario al que denominaron \u201cdictadura del proletariado\u201d. \u00c9poca de consumo, se vive despreocupada y r\u00e1pidamente, sin miedo a los excesos. Gran Breta\u00f1a y Francia quedaron endeudadas con Estados Unidos. El Estado es el ente regulador de la vida p\u00fablica y privada del pa\u00eds. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Sit\u00faa en orden sucesivo distintos hechos o procesos hist\u00f3ricos relacionados con la posguerra y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Analizar.&nbsp;Rpta.: Crisis en Europa: Gran Breta\u00f1a y Francia quedaron endeudadas con Estados Unidos.Totalitarismos: El Estado es el ente regulador de la vida p\u00fablica y privada del pa\u00eds.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica: R\u00e9gimen totalitario al que denominaron \u201cdictadura del proletariado\u201d.A\u00f1os 20: \u00c9poca de consumo, se vive despreocupada y r\u00e1pidamente, sin miedo a los excesos. 2. Escucha el audio. Luego, determina si los enunciados son verdaderos (V) o falsos (F).&nbsp;&nbsp; Transcription Durante la primera mitad del siglo XX, se luchaba por la democracia y la econom\u00eda capitalista para mantener su vigencia. &nbsp;&nbsp; &nbsp; Pocos gobiernos aplicaron pol\u00edticas p\u00fablicas para reactivar la econom\u00eda.&nbsp; Se llev\u00f3 a cabo la Primera Guerra Mundial, el fascismo, el nazismo y la revoluci\u00f3n rusa. En 1929 se realiz\u00f3 la reorganizaci\u00f3n de Europa.&nbsp; Se promovi\u00f3 el reconocimiento de los derechos de los trabajadores, la mujer y otros grupos. &nbsp; Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza fuentes hist\u00f3ricas para obtener informaci\u00f3n sobre el periodo de la posguerra y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Analizar.Rpta.: verdadero,&nbsp;falso, verdadero, verdadero, verdadero. 3. Completa los espacios en blanco del texto.&nbsp;      \u2022 medios de comunicaci\u00f3n \u2022 concepto del ocio \u2022 pol\u00edtica \u2022 partidos de masas \u2022 poblaci\u00f3n         La modernizaci\u00f3n de la sociedad occidentalDurante la primera mitad del siglo XX se consolid\u00f3 la sociedad de masas. Esta se caracteriz\u00f3 por la creciente participaci\u00f3n de la&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;en la&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;gracias a los medios de comunicaci\u00f3n. El desarrollo de los&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;, frente a los partidos pol\u00edticos tradicionales que se dirig\u00edan a una \u00e9lite. El desarrollo de los&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;de masas, en especial de la radio, que se convirti\u00f3 en el principal medio de informaci\u00f3n y de propaganda pol\u00edtica, as\u00ed como de entretenimiento para la poblaci\u00f3n y el surgimiento de un nuevo&nbsp;&nbsp;&nbsp;que se vio favorecido por la reducci\u00f3n de la jornada laboral.     Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa el impacto o las consecuencias de hechos o procesos &nbsp;hist\u00f3ricos \u2013sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, culturales\u2013 en la posguerra, la crisis del capitalismo y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Comprender.Rpta.: poblaci\u00f3n, pol\u00edtica, partidos de masas, medios de comunicaci\u00f3n, concepto del ocio. 4. Selecciona tres preguntas que te pueden ayudar a obtener informaci\u00f3n del texto.&nbsp;      El esp\u00edritu de los \u201cfelices veinte\u201d&nbsp;Fue una era donde se enfatiz\u00f3 en la importancia del subconsciente y la irracionalidad. Se manifest\u00f3 una realidad diversa a lo evidente. La sublimaci\u00f3n de los sue\u00f1os y la libre experimentaci\u00f3n con las formas presidieron todos los intentos creativos. Fue un tiempo de ruptura de tradiciones y de invenci\u00f3n sin medida. (Otero, 2005, p\u00e1rr. 1)    \u00bfCu\u00e1les fueron las caracter\u00edsticas de la sociedad urbana durante los \u201cfelices veinte\u201d? \u00bfEn qu\u00e9 medida los artistas de vanguardia durante los \u201cfelices veinte\u201d rompieron con el llamado arte figurativo? \u00bfPor qu\u00e9 creen que en este periodo de profundas transformaciones econ\u00f3micas, sociales y art\u00edsticas surgi\u00f3 el conservadurismo? \u00bfC\u00f3mo se divert\u00eda la poblaci\u00f3n en los a\u00f1os 20? Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y procedimientos para obtener informaci\u00f3n sobre la posguerra, la crisis del capitalismo y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Comprender.Rpta.: \u00bfCu\u00e1les fueron las caracter\u00edsticas de la sociedad urbana durante los \u201cfelices veinte\u201d? / \u00bfPor qu\u00e9 creen que en este periodo de profundas transformaciones econ\u00f3micas, sociales y art\u00edsticas surgi\u00f3 el conservadurismo? / \u00bfC\u00f3mo se divert\u00eda la poblaci\u00f3n en los a\u00f1os 20?",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 1 Para iniciar\u00bfPor qu\u00e9 crees que las democracias occidentales entraron en crisis en el periodo de posguerra? El periodo de la posguerra Conceptos clave AutoritarismoCapitalismoAutarqu\u00eda La crisis en EuropaTras la Primera Guerra Mundial, Europa perdi\u00f3 su rol preponderante en el mundo debido a la gran crisis econ\u00f3mica en la que se hallaba, por lo que fue desplazada por Estados Unidos. Gran Breta\u00f1a y Francia\u2013dos de las potencias vencedoras\u2013 quedaron muy endeudadas con Estados Unidos, en tanto que Alemania sufr\u00eda una fuerte crisis econ\u00f3mica y no pudo hacer frente al pago de las reparaciones de guerra. En vista de ello, el ej\u00e9rcito franc\u00e9s ocup\u00f3 en 1923 el Ruhr, zona donde se concentraba la producci\u00f3n de carb\u00f3n y acero de Alemania, lo que profundiz\u00f3 la crisis en ese pa\u00eds y ocasion\u00f3 una hiperinflaci\u00f3n. Para solucionar el problema, Estados Unidos puso en marcha en 1924 el Plan Dawes, mediante el cual le conced\u00eda un pr\u00e9stamo a Alemania para que pagase las reparaciones a los aliados, y estos, a su vez, pudiesen pagar sus deudas a Estados Unidos. La consiguiente mejora econ\u00f3mica gener\u00f3 un ambiente de distensi\u00f3n pol\u00edtica que coincidi\u00f3 con el entendimiento entre Francia y Alemania en el Tratado de Locarno (1925). Charles DawesFue financista y vicepresidente de Estados Unidos. Particip\u00f3 en la Comisi\u00f3n de Reparaciones de Guerra, lo que se tradujo en el Plan Dawes, que permiti\u00f3 a Europa entrar en un periodo de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica previo a la crisis de 1929. Image title Hasta antes de la guerra, Europa era el modelo que pretend\u00edan seguir las incipientes democracias del mundo. Un modelo en el que la democracia liberal, el capitalismo y el desarrollo cultural eran sus signos m\u00e1s distintivos. Image title Tras el triunfo de la revoluci\u00f3n rusa, surgieron el fascismo en Italia y el nazismo en &nbsp;Alemania, reg\u00edmenes pol\u00edticos totalitarios en los que el poder del Estado no ten\u00eda l\u00edmites, por lo que se convert\u00eda en el ente regulador de la vida p\u00fablica y privada del pa\u00eds. El desarrollo de los totalitarismosTras el triunfo de la Revoluci\u00f3n rusa, las potencias europeas trataron de contrarrestar el impulso revolucionario que sacud\u00eda Europa y que hac\u00eda temer que el comunismo terminara imponi\u00e9ndose como r\u00e9gimen pol\u00edtico en ese continente. La respuesta fue implantar reg\u00edmenes autoritarios y reprimir brutalmente todo movimiento revolucionario comunista en donde surgiera. \u00bfQu\u00e9 es el totalitarismo?&nbsp; Transcription Image title \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n creen que exist\u00eda entre la crisis econ\u00f3mica y social de la posguerra y el&nbsp;surgimiento de los totalitarismos en varios pa\u00edses de Europa? La Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica Tras el triunfo de la revoluci\u00f3n bolchevique, los comunistas implantaron en Rusia un r\u00e9gimen totalitario al que denominaron \u201cdictadura del proletariado\u201d.&nbsp; Recurso video&nbsp;\u00bfQui\u00e9n fue Lenin, el revolucionario y arquitecto de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica?France 24 La modernizaci\u00f3n de la sociedad occidentalDurante la primera mitad del siglo XX se consolid\u00f3 la sociedad de masas, la cual se caracterizaba por: Participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en la pol\u00edtica&nbsp; La creciente participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en la pol\u00edtica gracias a los medios de comunicaci\u00f3n (prensa, radio) y a la generalizaci\u00f3n del sufragio universal. Adem\u00e1s, se afianz\u00f3 la clase media. Desarrollo de los partidos de masas&nbsp; El desarrollo de los partidos de masas frente a los partidos pol\u00edticos tradicionales, cuyos actos eran minoritarios porque se dirig\u00edan a una \u00e9lite. Los partidos de masas buscaron los votos de grupos sociales muy amplios. Desarrollo de los medios de comunicaci\u00f3n de masas El desarrollo de los medios de comunicaci\u00f3n de masas, en especial de la radio, que se convirti\u00f3 en el principal medio de informaci\u00f3n y de propaganda pol\u00edtica, as\u00ed como de entretenimiento para la poblaci\u00f3n. Surgimiento de un nuevo concepto del ocio El surgimiento de un nuevo concepto del ocio, favorecido por la reducci\u00f3n de la jornada laboral. Triunfaron nuevos espect\u00e1culos, como el cine, los deportes de masas y la m\u00fasica popular. El mundo durante la primera mitad del siglo XX Transcription Los felices a\u00f1os veinteLa modernizaci\u00f3n de la sociedad origin\u00f3 que los a\u00f1os veinte fueran una \u00e9poca de consumo y excesos, en especial en Estados Unidos. Junto con los m\u00e1s altos niveles de refinamiento, exquisitez o vanguardia, se abrieron las puertas para el disfrute masivo de espect\u00e1culos, deportes y manifestaciones culturales. Al mismo tiempo que los medios de comunicaci\u00f3n como la radio y el cine se masificaban, las ciudades crec\u00edan velozmente y las clases medias acced\u00edan a niveles de vida que antes eran reservados a las minor\u00edas afortunadas. La opini\u00f3n generalizada en esta \u00e9poca era vivir despreocupada y r\u00e1pidamente, sin miedo a los excesos. Vida urbana y consumismo en los a\u00f1os 20La sociedad de los \u201cfelices veinte\u201d pas\u00f3 a ser predominantemente urbana. Para cubrir las necesidades de los habitantes, aparecieron los mercados centrales y los grandes almacenes; los caf\u00e9s, restaurantes y las salas de esparcimiento y espect\u00e1culos ampliaron su superficie;&nbsp;y surgieron los estadios para acoger a las grandes masas que disfrutaban contemplando los deportes. Los edificios multifamiliares incorporaron cuartos de ba\u00f1o, cocinas y ascensores, instalaciones antes reservadas a la clase alta. La masiva demanda de ropa y calzado hizo nacer la confecci\u00f3n estandarizada y las revistas de moda, \u201cuniformando\u201d a las clases medias. Image title Mujeres londinenses de compras en las rebajas. Image title Grupo de jazz en concierto. Las vanguardias art\u00edsticasEn los a\u00f1os veinte, florecieron corrientes art\u00edsticas que representaron una ruptura con el arte figurativo. El surrealismo Expresa los elementos irracionales, el subconsciente y el mundo de los sue\u00f1os con libertad absoluta. As\u00ed, crea espacios propios a veces alejados del arte figurativo, aunque tambi\u00e9n reproduce formas naturales. Image title La persistencia de la memoria, de Salvador Dal\u00ed. El arte abstracto El objeto de los cuadros ya no es la representaci\u00f3n objetiva de la realidad, sino la expresi\u00f3n de la belleza. Para ello, se utilizan el color y las formas como instrumentos de un nuevo lenguaje est\u00e9tico. Image title Composici\u00f3n 8, de Kandinsky. M\u00e1s informaci\u00f3n &nbsp;En la segunda mitad del siglo XIX, surgi\u00f3 el movimiento sufragista, que luch\u00f3 por obtener el derecho a la participaci\u00f3n pol\u00edtica de la mujer (sufragio), la mejora en la educaci\u00f3n, la capacitaci\u00f3n profesional y la equiparaci\u00f3n de ambos sexos en materia familiar.&nbsp;Canal UNED Las reacciones conservadorasEn esta d\u00e9cada tambi\u00e9n se desarrollaron en Estados Unidos el conservadurismo moral y un nacionalismo chauvinista&nbsp;que deriv\u00f3, por ejemplo, en lo siguiente: El prohibicionismo &nbsp;En octubre de 1919 se promulg\u00f3 La ley seca, que prohib\u00eda la fabricaci\u00f3n y venta de bebidas alcoh\u00f3licas. La medida, alentada por agrupaciones moralistas, result\u00f3 contraproducente porque increment\u00f3 la venta clandestina de alcohol y motiv\u00f3 el aumento del contrabando y el surgimiento del crimen organizado (gansterismo).&nbsp; El establecimiento de la ley seca\u201cEsta noche, un minuto despu\u00e9s de las doce, nacer\u00e1 una nueva naci\u00f3n. El demonio de la bebida hace testamento. [...] Los barrios bajos ser\u00e1n pronto cosa del pasado. Las c\u00e1rceles y correccionales quedar\u00e1n vac\u00edos; los transformaremos en graneros y f\u00e1bricas. Todos los hombres volver\u00e1n a caminar erguidos, sonreir\u00e1n todas las mujeres y reir\u00e1n todos los ni\u00f1os. [...]\u201d. Image title Cargamento de licor confiscado por la polic\u00eda estadounidense. As\u00ed anunciaba por radio, el 19 de enero de 1920, el presidente del Comit\u00e9 Judicial de la Casa Blanca, Andrew Volstead, la entrada en vigencia de la National Prohibition Act, o 18.a Enmienda de la Constituci\u00f3n, recordada como \u201cley seca\u201d. El acta, votada el 28 de octubre de 1919, especificaba que \u201cninguna persona fabricar\u00e1, vender\u00e1, cambiar\u00e1, transportar\u00e1, importar\u00e1, exportar\u00e1 o entregar\u00e1 cualquier licor embriagador\u201c. [...] (Poblesec, 2009, p\u00e1rr. 1). El racismo Entre 1921 y 1925 se promulgaron la Quota Act y la Restriction Act, normas que limitaban la inmigraci\u00f3n extranjera. Asimismo, en el sur de Estados Unidos surgi\u00f3 la organizaci\u00f3n supremacista blanca conocida como Ku Klux Klan. En su \u00e9poca de apogeo, esta organizaci\u00f3n lleg\u00f3 a tener alrededor de cinco millones de afiliados. Sus principales v\u00edctimas eran negros, cat\u00f3licos, jud\u00edos y los inmigrantes en general. Transcription Actividades 1. Relaciona los acontecimientos del periodo de la posguerra con sus caracter\u00edsticas. Crisis en Europa Totalitarismos&nbsp; Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica A\u00f1os 20 R\u00e9gimen totalitario al que denominaron \u201cdictadura del proletariado\u201d. \u00c9poca de consumo, se vive despreocupada y r\u00e1pidamente, sin miedo a los excesos. Gran Breta\u00f1a y Francia quedaron endeudadas con Estados Unidos. El Estado es el ente regulador de la vida p\u00fablica y privada del pa\u00eds. 2. Escucha el audio. Luego, determina si los enunciados son verdaderos (V) o falsos (F).&nbsp;&nbsp; Transcription Durante la primera mitad del siglo XX, se luchaba por la democracia y la econom\u00eda capitalista para mantener su vigencia. &nbsp;&nbsp; &nbsp; Pocos gobiernos aplicaron pol\u00edticas p\u00fablicas para reactivar la econom\u00eda.&nbsp; Se llev\u00f3 a cabo la Primera Guerra Mundial, el fascismo, el nazismo y la revoluci\u00f3n rusa. En 1929 se realiz\u00f3 la reorganizaci\u00f3n de Europa.&nbsp; Se promovi\u00f3 el reconocimiento de los derechos de los trabajadores, la mujer y otros grupos. &nbsp; 3. Completa los espacios en blanco del texto.&nbsp;      \u2022 medios de comunicaci\u00f3n \u2022 concepto del ocio \u2022 pol\u00edtica \u2022 partidos de masas \u2022 poblaci\u00f3n         La modernizaci\u00f3n de la sociedad occidentalDurante la primera mitad del siglo XX se consolid\u00f3 la sociedad de masas. Esta se caracteriz\u00f3 por la creciente participaci\u00f3n de la&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;en la&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;gracias a los medios de comunicaci\u00f3n. El desarrollo de los&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;, frente a los partidos pol\u00edticos tradicionales que se dirig\u00edan a una \u00e9lite. El desarrollo de los&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;de masas, en especial de la radio, que se convirti\u00f3 en el principal medio de informaci\u00f3n y de propaganda pol\u00edtica, as\u00ed como de entretenimiento para la poblaci\u00f3n y el surgimiento de un nuevo&nbsp;&nbsp;&nbsp;que se vio favorecido por la reducci\u00f3n de la jornada laboral.     4. Selecciona tres preguntas que te pueden ayudar a obtener informaci\u00f3n del texto.&nbsp;      El esp\u00edritu de los \u201cfelices veinte\u201d&nbsp;Fue una era donde se enfatiz\u00f3 en la importancia del subconsciente y la irracionalidad. Se manifest\u00f3 una realidad diversa a lo evidente. La sublimaci\u00f3n de los sue\u00f1os y la libre experimentaci\u00f3n con las formas presidieron todos los intentos creativos. Fue un tiempo de ruptura de tradiciones y de invenci\u00f3n sin medida. (Otero, 2005, p\u00e1rr. 1)    \u00bfCu\u00e1les fueron las caracter\u00edsticas de la sociedad urbana durante los \u201cfelices veinte\u201d? \u00bfEn qu\u00e9 medida los artistas de vanguardia durante los \u201cfelices veinte\u201d rompieron con el llamado arte figurativo? \u00bfPor qu\u00e9 creen que en este periodo de profundas transformaciones econ\u00f3micas, sociales y art\u00edsticas surgi\u00f3 el conservadurismo? \u00bfC\u00f3mo se divert\u00eda la poblaci\u00f3n en los a\u00f1os 20?",
        "order": 3,
        "resources": [
          {
            "id": "f203cffd83b44b3f5cfba21e84c35d16",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "toggleImage title"
          },
          {
            "id": "cc745d61ff14532f0d7300933bcd0f05",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": "mapClick title"
          },
          {
            "id": "846eb83a138c74aa4e420884dbf6c825",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Audio Title"
          },
          {
            "id": "2d32a4d2e8da8303acef2597f80bc87a",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": "mapClick title"
          },
          {
            "id": "2c533d20bbce1f1245d68f66cd39ef0a",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "El mundo durante la primera mitad del siglo XX"
          },
          {
            "id": "a5da209a62d0e1affad13f3648d174ed",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "toggleImage title"
          },
          {
            "id": "d2ea0c41529bc6a9f0b29baaad9cdc26",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "5a381c275aa224dfbaad164ec701d29b",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "49b7b2545682bd00d9e749a66faa4991",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "6364e3a98ff478a8e9f638942406c8ca",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Video Title"
          },
          {
            "id": "4c3ac0930d520feb56298320ae216abc",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "5ccc0dbd75c066c082f2a940e4309aa2",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Relaciona los acontecimientos del periodo de la posguerra con sus caracter\u00edsticas.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "d60fee17a50f718b03e5649407e2cd79",
              "learningObjectiveRefId": "4ce204fe1a244173bde25f6a0cf161c4",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "13e3598d316c99f4a967e673b24d86d8",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d7822ab01b65fd7df14fbe0dd51e596e",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Escucha el audio. Luego, determina si los enunciados son verdaderos (V) o falsos (F).&nbsp;<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "d60fee17a50f718b03e5649407e2cd79",
              "learningObjectiveRefId": "25ae12ce2efb4c0289c6634a4fc4198f",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "383580b95919955c8c1e97a6855ee69c",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "Audio Title"
          },
          {
            "id": "2403005297f0b8f7693f919d391c5da2",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "56d95d22e6bc199c4047da333b9d6295",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>Completa los espacios en blanco del texto.<br>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(226, 222, 240); border-color: rgb(226, 222, 240); text-align: center;\"><span style=\"color:#996699;\">\u2022 </span><span style=\"color:#505050;\">medios de comunicaci\u00f3n</span><span style=\"color:#996699;\"> \u2022 </span><span style=\"color:#505050;\">concepto del ocio</span><span style=\"color:#996699;\"> \u2022 </span><span style=\"color:#505050;\">pol\u00edtica</span><span style=\"color:#996699;\"> \u2022 </span><span style=\"color:#505050;\">partidos de masas</span><span style=\"color:#996699;\"> \u2022 </span><span style=\"color:#505050;\">poblaci\u00f3n</span></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>La modernizaci\u00f3n de la sociedad occidental</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">Durante la primera mitad del siglo XX se consolid\u00f3 la sociedad de masas. Esta se caracteriz\u00f3 por la creciente participaci\u00f3n de la&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#9035e774066b8648f277ebc58a35cfd1\" id=\"componentGap_d3e875d677f143fb9b5738c0dd8685df10\">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;</span>&nbsp;en la&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#7c876b6cb536f7cad871430157545b0e\" id=\"componentGap_d3e875d677f143fb9b5738c0dd8685df11\">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</span>&nbsp;gracias a los medios de comunicaci\u00f3n. El desarrollo de los&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#edd5063e467a38638392bfef6228933e\" id=\"componentGap_d3e875d677f143fb9b5738c0dd8685df0\">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;</span>&nbsp;, frente a los partidos pol\u00edticos tradicionales que se dirig\u00edan a una \u00e9lite. El desarrollo de los&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#1d364397eefda9f7140422d105f34b45\" id=\"componentGap_d3e875d677f143fb9b5738c0dd8685df12\">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;</span>&nbsp;de masas, en especial de la radio, que se convirti\u00f3 en el principal medio de informaci\u00f3n y de propaganda pol\u00edtica, as\u00ed como de entretenimiento para la poblaci\u00f3n y el surgimiento de un nuevo&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#3a2d6ddd52704e139ae3b4b650cf46c7\" id=\"componentGap_6259657a5f6b445381a77b185ae46bc4\">&nbsp;</span>&nbsp;que se vio favorecido por la reducci\u00f3n de la jornada laboral.</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 14,
              "learningLevelRefId": "d60fee17a50f718b03e5649407e2cd79",
              "learningObjectiveRefId": "2b515cd97a3b41129738ae21dd40ed0d",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "04e8abe144617de547607d4feafaccb9",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "fe75c8864cfbbc8e031279a18e23741b",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona tres preguntas que te pueden ayudar a obtener informaci\u00f3n del texto.<br>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>El esp\u00edritu de los \u201cfelices veinte\u201d</strong>&nbsp;</span></p><p><span style=\"color:#505050;\">Fue una era donde se enfatiz\u00f3 en la importancia del subconsciente y la irracionalidad. Se manifest\u00f3 una realidad diversa a lo evidente. La sublimaci\u00f3n de los sue\u00f1os y la libre experimentaci\u00f3n con las formas presidieron todos los intentos creativos. Fue un tiempo de ruptura de tradiciones y de invenci\u00f3n sin medida. (Otero, 2005, p\u00e1rr. 1)</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "d60fee17a50f718b03e5649407e2cd79",
              "learningObjectiveRefId": "9174d95493324d269c90432c1130e3b7",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 15,
        "activitiesTotal": 4,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "65c0ffb11c9354dacaf56ea9aa86fc7f",
        "title": "Lecci\u00f3n 2: Los autoritarismos",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#65c0ffb11c9354dacaf56ea9aa86fc7f",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 2 Para iniciar\u00bfExiste una relaci\u00f3n entre crisis econ\u00f3mica y el surgimiento de reg\u00edmenes autoritarios? \u00bfPor qu\u00e9? Los autoritarismos Conceptos clave FascismoNazismoAutarqu\u00edaNacionalismoAnticomunismo Motive a los estudiantes a reflexionar sobre la pregunta: \u00bfExiste una relaci\u00f3n entre crisis econ\u00f3mica y el surgimiento de reg\u00edmenes autoritarios? \u00bfPor qu\u00e9? Expl\u00edqueles que las crisis econ\u00f3micas producen un estado generalizado de vulnerabilidad en las poblaciones que las padecen. Esta situaci\u00f3n vuelve m\u00e1s urgente la instauraci\u00f3n de un orden que restituya la seguridad econ\u00f3mica y social. Todo ello es aprovechado por los movimientos pol\u00edticos autoritarios para tomar el poder prometiendo a la poblaci\u00f3n la recuperaci\u00f3n del bienestar perdido, aun cuando ello sea muchas veces algo ficticio. Los or\u00edgenes del fascismo italianoTras la Primera Guerra Mundial, Italia padeci\u00f3 una grave crisis econ\u00f3mica debido a que el pa\u00eds se hab\u00eda endeudado para hacer frente a la guerra, lo cual produjo una severa inflaci\u00f3n y el aumento del desempleo. La precaria condici\u00f3n econ\u00f3mica produjo el descontento popular entre los campesinos, quienes ocuparon por la fuerza las fincas de los terratenientes, mientras que los obreros tomaron algunas f\u00e1bricas. Los partidos pol\u00edticos tradicionales no supieron afrontar esta situaci\u00f3n de convulsi\u00f3n social, as\u00ed que gran parte de la poblaci\u00f3n empez\u00f3 a apoyar a partidos extremistas, como el Partido Comunista, de izquierda, y el Fasci Italiani di Combattimento, dirigido por Benito Mussolini, de derecha. Anime a los estudiantes a ver el siguiente video: https://www.youtube.com/watch?v=e7iqwokK-xg. P\u00eddales que presten atenci\u00f3n y tomen nota acerca de las acciones que llev\u00f3 a cabo Mussolini para tomar el poder, la diferencia entre la ideolog\u00eda fascista y la democr\u00e1tica, las caracter\u00edsticas de un gobierno totalitario, el sistema econ\u00f3mico que plantea y el objetivo principal del fascismo. Para finalizar, recomi\u00e9ndeles que elaboren un organizador visual en l\u00ednea en la herramienta Padlet.&nbsp; El fascismo se configur\u00f3 como una ideolog\u00eda antidemocr\u00e1tica, nacionalista y totalitaria que mostraba las siguientes caracter\u00edsticas: Nacionalismo: Un nacionalismo beligerante y expansionista que exig\u00eda un imperio colonial para Italia. Esto se consum\u00f3 en la invasi\u00f3n de Etiop\u00eda en 1935 y de Albania en 1939. Adem\u00e1s, se reclamaron territorios europeos a los que se consideraban italianos (irredentismo italiano).&nbsp; Anticomunismo: Afirmaba la desigualdad natural entre los seres humanos y la necesidad del \u201corden\u201d. Militarismo y violencia:&nbsp;Un culto al militarismo y a la violencia, que eran parte integral del estilo de vida y la forma en que los fascistas resolv\u00edan los problemas. Sistema de gobierno: Un sistema de gobierno totalitario y centralizado, en el que el Estado dominaba todos los aspectos de la vida de las personas y de las instituciones mediante el control de la educaci\u00f3n y la informaci\u00f3n, as\u00ed como a trav\u00e9s de la represi\u00f3n de toda voz disidente u opositora.&nbsp; Econom\u00eda:&nbsp;La intervenci\u00f3n del Estado en la econom\u00eda, ya que sustentaba la autosuficiencia o la autarqu\u00eda econ\u00f3mica, aunque apoyaba a la empresa privada. Solicite a los estudiantes que observen las im\u00e1genes y p\u00eddales que respondan las siguientes preguntas: \u00bfqui\u00e9n es el personaje que resalta?, \u00bfqu\u00e9 est\u00e1 haciendo?, \u00bfde qu\u00e9 manera grafica el ideal de l\u00edder supremo fascista?Recu\u00e9rdeles que el nuevo gobierno fascista buscaba presentarse en el escenario internacional como una nueva potencia pol\u00edtica y militar. Adem\u00e1s, Mussolini pretend\u00eda construir una Italia a semejanza del imperio romano, y \u00e9l mismo aspiraba a emular los logros de los emperadores romanos, en especial de Julio C\u00e9sar. Entre 1925 y 1928, el gobierno de Mussolini aprob\u00f3 una serie de decretos que transformaron el Estado liberal en uno fascista: se cerr\u00f3 el Parlamento, se declararon ilegales los partidos \u2013salvo el fascista\u2013, se disolvieron los sindicatos no fascistas y se suprimieron las libertades individuales. Para asegurar el control del Estado, Mussolini estableci\u00f3 una polic\u00eda pol\u00edtica y un tribunal especial que se ocuparon de perseguir a los opositores del r\u00e9gimen. \u201cLa mayor\u00eda de los cargos del pa\u00eds est\u00e1n ocupados por fascistas de confianza. Lo que no hagan por fidelidad, lo har\u00e1n por temor, ya que no ignoran que se les fiscaliza. La traici\u00f3n se castiga terriblemente\u201d.&nbsp;Benito Mussolini&nbsp; Mencione a los estudiantes que a inicios de la Rep\u00fablica de Weimar exist\u00edan dos partidos pol\u00edticos de izquierda: el Partido Socialdem\u00f3crata de Alemania (SPD) y el Partido Comunista de Alemania (KPD). El primero se hab\u00eda aliado a otros partidos democr\u00e1ticos de centro y de derecha, con la finalidad de facilitar la gobernabilidad del pa\u00eds, el cual atravesaba una profunda crisis econ\u00f3mica y pol\u00edtica. El segundo, en cambio, ten\u00eda el apoyo de la clase obrera y se caracteriz\u00f3 por tener una postura confrontacional con el gobierno. La ausencia de una alianza entre los partidos de izquierda impidi\u00f3, posteriormente, la formaci\u00f3n de un frente que detuviera el ascenso al poder del Partido Nazi. El nazismo en AlemaniaEl Tratado de Versalles dej\u00f3 un gran sentimiento de humillaci\u00f3n en los alemanes. Adem\u00e1s, la ca\u00f3tica situaci\u00f3n econ\u00f3mica de Alemania tras la Primera Guerra Mundial origin\u00f3 graves revueltas sociales. El comunismo se difundi\u00f3 entre los obreros industriales, lo que caus\u00f3 el temor de las clases altas y medias. La situaci\u00f3n se agrav\u00f3 con la crisis de 1929, pues aument\u00f3 el desempleo y empobreci\u00f3 a las clases medias y populares. Este contexto fue aprovechado por el nazismo, un movimiento pol\u00edtico que promet\u00eda a los alemanes la recuperaci\u00f3n del orgullo y la prosperidad de su naci\u00f3n. El desarrollo del nazismo  1919 En 1919, Adolf Hitler se adhiri\u00f3 al Partido Nacional Socialista Alem\u00e1n de los Trabajadores o Partido Nazi. 1921 En 1921, Adolf Hitler asumi\u00f3 el &nbsp;liderazgo del partido Nazi. 1922 Hitler tom\u00f3 elementos del fascismo, como una fuerza de combate paramilitar (las SA), una guardia &nbsp;personal de \u00e9lite (las SS) y una organizaci\u00f3n juvenil (las Juventudes Hitlerianas). 1923 Hitler adopt\u00f3 una serie de emblemas y s\u00edmbolos fascistas (el saludo romano, la cruz gamada o esv\u00e1stica), as\u00ed como la costumbre de organizar grandes concentraciones de 1923 Los nazis organizaron un golpe de Estado contra la Rep\u00fablica de Weimar, que al fallar produjo el encarcelamiento de varios de sus l\u00edderes, entre ellos Hitler. 1923 En prisi\u00f3n, Hitler escribi\u00f3 Mein Kampf (Mi lucha), libro en el que desarroll\u00f3 las ideas centrales del nazismo: el establecimiento de un estado dictatorial, el belicismo y expansionismo territorial, la defensa del lebensraum (espacio vital) y anticomunismo. 1929 La crisis econ\u00f3mica de 1929 origin\u00f3 que la empobrecida poblaci\u00f3n alemana viera en las ideas nazis la explicaci\u00f3n y la soluci\u00f3n de sus problemas. 1929 El nazismo tambi\u00e9n consigui\u00f3 el apoyo de las clases medias y altas debido a su anticomunismo. 1932 En las elecciones de 1932, Hitler obtuvo 13,4 millones de votos (36,4 % del total) y 230 esca\u00f1os en el Reichstag (Parlamento). 1933 El presidente Hindenburg presionado por los sectores m\u00e1s conservadores, le ofreci\u00f3 a Hitler el cargo de canciller en 1933. 1933 En las elecciones parlamentarias, el Partido Nazi obtuvo una mayor\u00eda absoluta. 1933 El r\u00e9gimen nazi cre\u00f3 el Ministerio de Propaganda, cuya misi\u00f3n era proclamar las excelencias del sistema, destruir a sus cr\u00edticos y promover el culto a Hitler. 1933 El nuevo Reichstag otorg\u00f3 poderes extraordinarios a Hitler, quien decret\u00f3 en mayo la disoluci\u00f3n de todos los partidos pol\u00edticos, excepto el Nazi. 1933 Se cre\u00f3 la Gestapo, polic\u00eda pol\u00edtica hitleriana, comenzaron a funcionar los campos de concentraci\u00f3n, en los que se encarcelaba o ejecutaba a quienes se consideraba que no eran racialmente puros, a las personas con discapacidad mental o f\u00edsica y a los homosexuales. Asimismo, implantaron una sistem\u00e1tica pol\u00edtica de persecuci\u00f3n a los jud\u00edos. 1934 En junio de 1934, Hitler elimin\u00f3 a sus opositores en el propio Partido Nazi durante la llamada Noche de los Cuchillos Largos. 1935 El gobierno nazi promulg\u00f3 las leyes de N\u00faremberg, dispositivo legal que permiti\u00f3 la persecuci\u00f3n a los jud\u00edos. Seg\u00fan estas leyes:Los jud\u00edos dejaban de ser ciudadanos del Reich.Se prohib\u00edan las relaciones y los matrimonios entre jud\u00edos y alemanes.Se prohib\u00eda a los jud\u00edos izar la bandera del Reich. \u201cEs con la juventud con la que comenzar\u00e9 mi obra creadora [...]. Una juventud violenta, impetuosa, intr\u00e9pida, cruel. As\u00ed es como la quiero. Sabr\u00e1 soportar el dolor. No quiero encontrar en ella nada d\u00e9bil ni tierno. Quiero que tenga la belleza y la fuerza de las fieras j\u00f3venes. Sobre todo, que sea atl\u00e9tica: es lo m\u00e1s importante. [...] No quiero ning\u00fan tipo de educaci\u00f3n intelectual. El saber no hace m\u00e1s que corromper a los j\u00f3venes\".&nbsp;Adolfo Hitler Reflexione con los estudiantes sobre las similitudes y diferencias entre los reg\u00edmenes fascistas impuestos en Italia y Alemania y el estalinismo sovi\u00e9tico.Recomi\u00e9ndeles elaborar un cuadro comparativo. Asimismo, que identifiquen la finalidad de los planes quinquenales que plante\u00f3 Stalin. El r\u00e9gimen estalinista en la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica Desde 1929, Stalin acapar\u00f3 todos los poderes e instaur\u00f3 una dictadura personal. Para &nbsp;garantizar su autoridad, utiliz\u00f3 tres medios: Recurso enlace webLa industrializaci\u00f3n estalinistaNational Geographic Culto a la personalidad Mediante la propaganda se ensalzaba la imagen de Stalin como \u201cgran benefactor\u201d y \u201cpadre\u201d del pueblo.&nbsp; Image title Refuerzo del poder del Partido Comunista Para participar en la vida pol\u00edtica a trav\u00e9s de los s\u00f3viets, era necesario pertenecer al Partido Comunista de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica (PCUS), ya que este impon\u00eda las candidaturas. Image title Terror El instrumento para llevar a cabo la represi\u00f3n fue el NKVD (la polic\u00eda pol\u00edtica), pero tambi\u00e9n colabor\u00f3 gran parte de la poblaci\u00f3n. Las purgas m\u00e1s intensas se desarrollaron entre 1933 y 1939. Miles de personas fueron enviadas a campos de concentraci\u00f3n (gulags), la mayor\u00eda en Siberia. Image title Stalin tambi\u00e9n realiz\u00f3 lo siguiente: \u201cLas ideas son m\u00e1s poderosas que las armas. Nosotros no dejamos que nuestros enemigos tengan armas, \u00bfpor qu\u00e9 dejar\u00edamos que tuvieran ideas?\u201d. Stalin P\u00eddales a los estudiantes que destaquen las ideas clave del militarismo expansionista en Jap\u00f3n. Luego, destaque que el Plan Tanaka respondi\u00f3 a las intenciones expansionistas de los japoneses y que Estados Unidos ve\u00eda a Jap\u00f3n como su rival geopol\u00edtico desde mucho antes de la Segunda Guerra Mundial. El militarismo expansionista japon\u00e9sA inicios del siglo XX, el auge econ\u00f3mico de Jap\u00f3n se detuvo debido a la carencia de materias primas y de fuentes de energ\u00eda, como el carb\u00f3n y el petr\u00f3leo, en su territorio. Por ello, la \u00e9lite japonesa deline\u00f3 el plan Tanaka que buscaba la expansi\u00f3n territorial para obtener recursos naturales en los pa\u00edses vecinos. Mapa del Extremo Oriente (1910-1931) Recurso video&nbsp;El Kuomintang, Mao Zedong y la Guerra Civil ChinaHistoria en comentarios La guerra civil en ChinaAl finalizar la Primera Guerra Mundial, el Partido Nacionalista o Kuomintang (KMT) lider\u00f3 la formaci\u00f3n de la Rep\u00fablica China. Este partido fue dirigido por Sun Yat-sen&nbsp;(1886-1925), quien lleg\u00f3 a ser el primer presidente de la Rep\u00fablica de China y el ide\u00f3logo de la doctrina de los tres principios del pueblo: nacionalismo, democracia y bienestar del pueblo.&nbsp;En este proceso, sucedieron los siguientes hechos: Image title Sun Yat-sen 1923 Con el fin de derrotar a los \u201cse\u00f1ores de la guerra\u201d \u2013jefes militares que basaban su poder en el tr\u00e1fico de opio\u2013, el KMT se ali\u00f3 con los nacientes grupos comunistas, liderados por Mao Zedong y apoyados por la URSS, y form\u00f3 el llamado Ej\u00e9rcito &nbsp;Revolucionario. Luego de la muerte de Sun Yat-sen, su cu\u00f1ado Chiang Kai-shek asumi\u00f3 el mando del KMT.&nbsp; 1926 El Ej\u00e9rcito Revolucionario se lanz\u00f3 a la conquista de Pek\u00edn. La alianza entre el KMT y los comunistas se resquebraj\u00f3 cuando Chiang percibi\u00f3 que los comunistas ten\u00edan gran acogida en la poblaci\u00f3n. Entonces, en 1927, inici\u00f3 una purga contra ellos, lo que oblig\u00f3 a los comunistas chinos a internarse en las monta\u00f1as de Xingan. As\u00ed se inici\u00f3 la guerra civil.A diferencia de Lenin, Mao consideraba que \u2013en un pa\u00eds mayoritariamente agrario como China\u2013, era m\u00e1s importante la participaci\u00f3n del campesinado en la revoluci\u00f3n comunista. En el campo, Mao confisc\u00f3 y reparti\u00f3 las tierras de los terratenientes. 1928 Luego de&nbsp;asumir la presidencia de China, Chiang Kai-shek envi\u00f3 un ej\u00e9rcito de casi un mill\u00f3n de hombres a someter a los comunistas. Estos huyeron hacia el norte, acci\u00f3n que fue conocida posteriormente como la Larga Marcha.Sin embargo, Chiang no logr\u00f3 imponer su autoridad y tuvo que enfrentar desde 1931 la expansi\u00f3n japonesa, que hab\u00eda convertido a Manchuria en un Estado aut\u00f3nomo bajo el protectorado japon\u00e9s. En 1937, chinos y japoneses iniciaron una guerra. Actividades 1. Observa las siguientes fotograf\u00edas de los personajes, luego selecciona su nombre y el gobierno del que fue protagonista.&nbsp; Image title Nombre&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Gobierno&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Image title Nombre&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Gobierno&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Image title Nombre&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Gobierno&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Adolfo Hitler Stalin Benito Mussolini Adolfo Hitler Stalin Benito Mussolini Adolfo Hitler Stalin Benito Mussolini Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica Nazismo Fascismo Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica Nazismo Fascismo Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica Nazismo Fascismo Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado:&nbsp;Sit\u00faa en orden sucesivo distintos hechos o procesos hist\u00f3ricos relacionados con la posguerra y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Benito Mussolini / Fascismo; Adolfo Hitler / Nazismo; Stalin / Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica 2. Lee las caracter\u00edsticas de los gobiernos totalitarios y selecciona las opciones correctas.&nbsp;       Caracter\u00edsticas   Fascismo italiano   Nazismo alem\u00e1n       Argument\u00f3 su ascenso en la posibilidad de sacar a la econom\u00eda del pa\u00eds de las consecuencias de la Gran Guerra.   &nbsp;          Bas\u00f3 su discurso en ideas anticomunistas, ultranacionalistas, racistas, anticapitalistas y antiliberales.             Cre\u00f3 campos de concentraci\u00f3n donde se reclu\u00eda y torturaba a opositores pol\u00edticos y jud\u00edos.             Dividi\u00f3 la sociedad en corporaciones de empleados y empleadores para construir un estado corporativo.             Se redujo la participaci\u00f3n pol\u00edtica en el pa\u00eds a trav\u00e9s de la centralizaci\u00f3n del poder en un l\u00edder con poderes ilimitados.          Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa el impacto o las consecuencias de hechos o procesos &nbsp;hist\u00f3ricos \u2013sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, culturales\u2013 en la posguerra, la crisis del capitalismo y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Analizar.Rpta.: Fascismo italiano / Nazismo alem\u00e1n; Fascismo italiano / Nazismo alem\u00e1n; Nazismo alem\u00e1n; Fascismo italiano; Fascismo italiano / Nazismo alem\u00e1n. 3. Lee los enunciados y selecciona si son verdaderos o falsos.&nbsp;&nbsp; El fascismo utiliz\u00f3 el arte, la arquitectura, la radio y la publicidad para difundir sus ideales. El r\u00e9gimen estalinista promulg\u00f3 las leyes de N\u00faremberg.&nbsp;&nbsp; &nbsp; Stalin cre\u00f3 el Gosplan, organismo encargado del dise\u00f1o y organizaci\u00f3n de planes quinquenales.&nbsp; Los clanes militares japoneses aspiraban a concentrar todo el poder en la figura del emperador y en su entorno militar.&nbsp; El gobierno chino deline\u00f3 el plan Tanaka. Sun Yat-sen, lider\u00f3 la formaci\u00f3n de la Rep\u00fablica China.&nbsp;&nbsp; &nbsp; Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Utiliza fuentes hist\u00f3ricas para obtener informaci\u00f3n sobre el periodo de la posguerra y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Analizar.Rpta.: verdadero,&nbsp;falso,&nbsp;verdadero,&nbsp;verdadero,&nbsp;falso,&nbsp;verdadero. 4. Examina la lectura respecto a la incidencia de los totalitarismos europeos en la actualidad y responde las preguntas.      Del nazismo a los neonazisAlgunas de las caracter\u00edsticas del nazismo han aparecido con cierta frecuencia en grupos de j\u00f3venes en Europa y en Am\u00e9rica Latina \u2014que por eso han sido calificados de \u201cneonazis\u201d. Por su parte, en Colombia se han caracterizado por sus ideas nacionalistas, por la intolerancia y el autoritarismo, por ser proclives al uso de la violencia y por el uso de emblemas que en el pasado identificaron al nazismo.Es claro que existen algunas similitudes entre las creencias y discursos de los grupos actuales y aquellos otros de los movimientos europeos del per\u00edodo entreguerras. Sin embargo, estos no son suficientes para aplicar la denominaci\u00f3n de \u201cneonazis\u201d a los grupos actuales. El concepto debe usarse con cautela pues se trata de hechos sociales y de contextos hist\u00f3ricos muy diferentes. Tal vez el calificativo m\u00e1s adecuado sea el de grupos ultranacionalistas.M\u00e1s all\u00e1 del nombre que se les asigne, se trata de una realidad social que no debe ser vista como marginal, ni como la expresi\u00f3n casi folcl\u00f3rica de una ideolog\u00eda ajena y anacr\u00f3nica. Su desconocimiento puede llevar a decisiones equivocadas, mientras aumenta en Colombia la hostilidad de estas agrupaciones de j\u00f3venes contra los integrantes de comunidades que no representan sus ideales.&nbsp;(Flori\u00e1n, 2013, p\u00e1rrs. 1-4 [Adaptaci\u00f3n])   A partir de la lectura, se puede inferir que un Estado totalitariose caracteriza por ser&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;.\u00bfPor qu\u00e9 el autor considera que el calificativo de \u201cneonazi\u201d debe usarse con cautela?&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;\u00bfPor qu\u00e9 el surgimiento de estos grupos no puede pasar desapercibido en Colombia?&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Democr\u00e1tico Coercitivo Participativo Segregativo Porque es una problem\u00e1tica dif\u00edcil de abordar socialmente. Porque hace referencia a un contexto social e hist\u00f3rico espec\u00edfico. Porque la acepci\u00f3n verdadera de este t\u00e9rmino es la de ultranacional. Porque los grupos con esta tendencia suelen ser violentos. Porque Colombia es un pa\u00eds diverso y todas las expresiones importan. Porque en una democracia toda posici\u00f3n pol\u00edtica debe ser tomada en cuenta. Porque es un movimiento creciente que atenta contra la libre expresi\u00f3n. Porque su discurso es discriminatorio y fomenta el uso de la violencia. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.&nbsp;Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.&nbsp;Desempe\u00f1o precisado: Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y procedimientos para obtener informaci\u00f3n sobre la posguerra, la crisis del capitalismo y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Comprender.&nbsp;Rpta.: coercitivo / Porque la acepci\u00f3n verdadera de este t\u00e9rmino es la de ultranacional. / Porque su discurso es discriminatorio y fomenta el uso de la violencia.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 2 Para iniciar\u00bfExiste una relaci\u00f3n entre crisis econ\u00f3mica y el surgimiento de reg\u00edmenes autoritarios? \u00bfPor qu\u00e9? Los autoritarismos Conceptos clave FascismoNazismoAutarqu\u00edaNacionalismoAnticomunismo Los or\u00edgenes del fascismo italianoTras la Primera Guerra Mundial, Italia padeci\u00f3 una grave crisis econ\u00f3mica debido a que el pa\u00eds se hab\u00eda endeudado para hacer frente a la guerra, lo cual produjo una severa inflaci\u00f3n y el aumento del desempleo. La precaria condici\u00f3n econ\u00f3mica produjo el descontento popular entre los campesinos, quienes ocuparon por la fuerza las fincas de los terratenientes, mientras que los obreros tomaron algunas f\u00e1bricas. Los partidos pol\u00edticos tradicionales no supieron afrontar esta situaci\u00f3n de convulsi\u00f3n social, as\u00ed que gran parte de la poblaci\u00f3n empez\u00f3 a apoyar a partidos extremistas, como el Partido Comunista, de izquierda, y el Fasci Italiani di Combattimento, dirigido por Benito Mussolini, de derecha. El fascismo se configur\u00f3 como una ideolog\u00eda antidemocr\u00e1tica, nacionalista y totalitaria que mostraba las siguientes caracter\u00edsticas: Nacionalismo: Un nacionalismo beligerante y expansionista que exig\u00eda un imperio colonial para Italia. Esto se consum\u00f3 en la invasi\u00f3n de Etiop\u00eda en 1935 y de Albania en 1939. Adem\u00e1s, se reclamaron territorios europeos a los que se consideraban italianos (irredentismo italiano).&nbsp; Anticomunismo: Afirmaba la desigualdad natural entre los seres humanos y la necesidad del \u201corden\u201d. Militarismo y violencia:&nbsp;Un culto al militarismo y a la violencia, que eran parte integral del estilo de vida y la forma en que los fascistas resolv\u00edan los problemas. Sistema de gobierno: Un sistema de gobierno totalitario y centralizado, en el que el Estado dominaba todos los aspectos de la vida de las personas y de las instituciones mediante el control de la educaci\u00f3n y la informaci\u00f3n, as\u00ed como a trav\u00e9s de la represi\u00f3n de toda voz disidente u opositora.&nbsp; Econom\u00eda:&nbsp;La intervenci\u00f3n del Estado en la econom\u00eda, ya que sustentaba la autosuficiencia o la autarqu\u00eda econ\u00f3mica, aunque apoyaba a la empresa privada. Entre 1925 y 1928, el gobierno de Mussolini aprob\u00f3 una serie de decretos que transformaron el Estado liberal en uno fascista: se cerr\u00f3 el Parlamento, se declararon ilegales los partidos \u2013salvo el fascista\u2013, se disolvieron los sindicatos no fascistas y se suprimieron las libertades individuales. Para asegurar el control del Estado, Mussolini estableci\u00f3 una polic\u00eda pol\u00edtica y un tribunal especial que se ocuparon de perseguir a los opositores del r\u00e9gimen. \u201cLa mayor\u00eda de los cargos del pa\u00eds est\u00e1n ocupados por fascistas de confianza. Lo que no hagan por fidelidad, lo har\u00e1n por temor, ya que no ignoran que se les fiscaliza. La traici\u00f3n se castiga terriblemente\u201d.&nbsp;Benito Mussolini&nbsp; El nazismo en AlemaniaEl Tratado de Versalles dej\u00f3 un gran sentimiento de humillaci\u00f3n en los alemanes. Adem\u00e1s, la ca\u00f3tica situaci\u00f3n econ\u00f3mica de Alemania tras la Primera Guerra Mundial origin\u00f3 graves revueltas sociales. El comunismo se difundi\u00f3 entre los obreros industriales, lo que caus\u00f3 el temor de las clases altas y medias. La situaci\u00f3n se agrav\u00f3 con la crisis de 1929, pues aument\u00f3 el desempleo y empobreci\u00f3 a las clases medias y populares. Este contexto fue aprovechado por el nazismo, un movimiento pol\u00edtico que promet\u00eda a los alemanes la recuperaci\u00f3n del orgullo y la prosperidad de su naci\u00f3n. El desarrollo del nazismo  1919 En 1919, Adolf Hitler se adhiri\u00f3 al Partido Nacional Socialista Alem\u00e1n de los Trabajadores o Partido Nazi. 1921 En 1921, Adolf Hitler asumi\u00f3 el &nbsp;liderazgo del partido Nazi. 1922 Hitler tom\u00f3 elementos del fascismo, como una fuerza de combate paramilitar (las SA), una guardia &nbsp;personal de \u00e9lite (las SS) y una organizaci\u00f3n juvenil (las Juventudes Hitlerianas). 1923 Hitler adopt\u00f3 una serie de emblemas y s\u00edmbolos fascistas (el saludo romano, la cruz gamada o esv\u00e1stica), as\u00ed como la costumbre de organizar grandes concentraciones de 1923 Los nazis organizaron un golpe de Estado contra la Rep\u00fablica de Weimar, que al fallar produjo el encarcelamiento de varios de sus l\u00edderes, entre ellos Hitler. 1923 En prisi\u00f3n, Hitler escribi\u00f3 Mein Kampf (Mi lucha), libro en el que desarroll\u00f3 las ideas centrales del nazismo: el establecimiento de un estado dictatorial, el belicismo y expansionismo territorial, la defensa del lebensraum (espacio vital) y anticomunismo. 1929 La crisis econ\u00f3mica de 1929 origin\u00f3 que la empobrecida poblaci\u00f3n alemana viera en las ideas nazis la explicaci\u00f3n y la soluci\u00f3n de sus problemas. 1929 El nazismo tambi\u00e9n consigui\u00f3 el apoyo de las clases medias y altas debido a su anticomunismo. 1932 En las elecciones de 1932, Hitler obtuvo 13,4 millones de votos (36,4 % del total) y 230 esca\u00f1os en el Reichstag (Parlamento). 1933 El presidente Hindenburg presionado por los sectores m\u00e1s conservadores, le ofreci\u00f3 a Hitler el cargo de canciller en 1933. 1933 En las elecciones parlamentarias, el Partido Nazi obtuvo una mayor\u00eda absoluta. 1933 El r\u00e9gimen nazi cre\u00f3 el Ministerio de Propaganda, cuya misi\u00f3n era proclamar las excelencias del sistema, destruir a sus cr\u00edticos y promover el culto a Hitler. 1933 El nuevo Reichstag otorg\u00f3 poderes extraordinarios a Hitler, quien decret\u00f3 en mayo la disoluci\u00f3n de todos los partidos pol\u00edticos, excepto el Nazi. 1933 Se cre\u00f3 la Gestapo, polic\u00eda pol\u00edtica hitleriana, comenzaron a funcionar los campos de concentraci\u00f3n, en los que se encarcelaba o ejecutaba a quienes se consideraba que no eran racialmente puros, a las personas con discapacidad mental o f\u00edsica y a los homosexuales. Asimismo, implantaron una sistem\u00e1tica pol\u00edtica de persecuci\u00f3n a los jud\u00edos. 1934 En junio de 1934, Hitler elimin\u00f3 a sus opositores en el propio Partido Nazi durante la llamada Noche de los Cuchillos Largos. 1935 El gobierno nazi promulg\u00f3 las leyes de N\u00faremberg, dispositivo legal que permiti\u00f3 la persecuci\u00f3n a los jud\u00edos. Seg\u00fan estas leyes:Los jud\u00edos dejaban de ser ciudadanos del Reich.Se prohib\u00edan las relaciones y los matrimonios entre jud\u00edos y alemanes.Se prohib\u00eda a los jud\u00edos izar la bandera del Reich. \u201cEs con la juventud con la que comenzar\u00e9 mi obra creadora [...]. Una juventud violenta, impetuosa, intr\u00e9pida, cruel. As\u00ed es como la quiero. Sabr\u00e1 soportar el dolor. No quiero encontrar en ella nada d\u00e9bil ni tierno. Quiero que tenga la belleza y la fuerza de las fieras j\u00f3venes. Sobre todo, que sea atl\u00e9tica: es lo m\u00e1s importante. [...] No quiero ning\u00fan tipo de educaci\u00f3n intelectual. El saber no hace m\u00e1s que corromper a los j\u00f3venes\".&nbsp;Adolfo Hitler El r\u00e9gimen estalinista en la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica Desde 1929, Stalin acapar\u00f3 todos los poderes e instaur\u00f3 una dictadura personal. Para &nbsp;garantizar su autoridad, utiliz\u00f3 tres medios: Recurso enlace webLa industrializaci\u00f3n estalinistaNational Geographic Culto a la personalidad Mediante la propaganda se ensalzaba la imagen de Stalin como \u201cgran benefactor\u201d y \u201cpadre\u201d del pueblo.&nbsp; Image title Refuerzo del poder del Partido Comunista Para participar en la vida pol\u00edtica a trav\u00e9s de los s\u00f3viets, era necesario pertenecer al Partido Comunista de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica (PCUS), ya que este impon\u00eda las candidaturas. Image title Terror El instrumento para llevar a cabo la represi\u00f3n fue el NKVD (la polic\u00eda pol\u00edtica), pero tambi\u00e9n colabor\u00f3 gran parte de la poblaci\u00f3n. Las purgas m\u00e1s intensas se desarrollaron entre 1933 y 1939. Miles de personas fueron enviadas a campos de concentraci\u00f3n (gulags), la mayor\u00eda en Siberia. Image title Stalin tambi\u00e9n realiz\u00f3 lo siguiente: \u201cLas ideas son m\u00e1s poderosas que las armas. Nosotros no dejamos que nuestros enemigos tengan armas, \u00bfpor qu\u00e9 dejar\u00edamos que tuvieran ideas?\u201d. Stalin El militarismo expansionista japon\u00e9sA inicios del siglo XX, el auge econ\u00f3mico de Jap\u00f3n se detuvo debido a la carencia de materias primas y de fuentes de energ\u00eda, como el carb\u00f3n y el petr\u00f3leo, en su territorio. Por ello, la \u00e9lite japonesa deline\u00f3 el plan Tanaka que buscaba la expansi\u00f3n territorial para obtener recursos naturales en los pa\u00edses vecinos. Mapa del Extremo Oriente (1910-1931) Recurso video&nbsp;El Kuomintang, Mao Zedong y la Guerra Civil ChinaHistoria en comentarios La guerra civil en ChinaAl finalizar la Primera Guerra Mundial, el Partido Nacionalista o Kuomintang (KMT) lider\u00f3 la formaci\u00f3n de la Rep\u00fablica China. Este partido fue dirigido por Sun Yat-sen&nbsp;(1886-1925), quien lleg\u00f3 a ser el primer presidente de la Rep\u00fablica de China y el ide\u00f3logo de la doctrina de los tres principios del pueblo: nacionalismo, democracia y bienestar del pueblo.&nbsp;En este proceso, sucedieron los siguientes hechos: Image title Sun Yat-sen 1923 Con el fin de derrotar a los \u201cse\u00f1ores de la guerra\u201d \u2013jefes militares que basaban su poder en el tr\u00e1fico de opio\u2013, el KMT se ali\u00f3 con los nacientes grupos comunistas, liderados por Mao Zedong y apoyados por la URSS, y form\u00f3 el llamado Ej\u00e9rcito &nbsp;Revolucionario. Luego de la muerte de Sun Yat-sen, su cu\u00f1ado Chiang Kai-shek asumi\u00f3 el mando del KMT.&nbsp; 1926 El Ej\u00e9rcito Revolucionario se lanz\u00f3 a la conquista de Pek\u00edn. La alianza entre el KMT y los comunistas se resquebraj\u00f3 cuando Chiang percibi\u00f3 que los comunistas ten\u00edan gran acogida en la poblaci\u00f3n. Entonces, en 1927, inici\u00f3 una purga contra ellos, lo que oblig\u00f3 a los comunistas chinos a internarse en las monta\u00f1as de Xingan. As\u00ed se inici\u00f3 la guerra civil.A diferencia de Lenin, Mao consideraba que \u2013en un pa\u00eds mayoritariamente agrario como China\u2013, era m\u00e1s importante la participaci\u00f3n del campesinado en la revoluci\u00f3n comunista. En el campo, Mao confisc\u00f3 y reparti\u00f3 las tierras de los terratenientes. 1928 Luego de&nbsp;asumir la presidencia de China, Chiang Kai-shek envi\u00f3 un ej\u00e9rcito de casi un mill\u00f3n de hombres a someter a los comunistas. Estos huyeron hacia el norte, acci\u00f3n que fue conocida posteriormente como la Larga Marcha.Sin embargo, Chiang no logr\u00f3 imponer su autoridad y tuvo que enfrentar desde 1931 la expansi\u00f3n japonesa, que hab\u00eda convertido a Manchuria en un Estado aut\u00f3nomo bajo el protectorado japon\u00e9s. En 1937, chinos y japoneses iniciaron una guerra. Actividades 1. Observa las siguientes fotograf\u00edas de los personajes, luego selecciona su nombre y el gobierno del que fue protagonista.&nbsp; Image title Nombre&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Gobierno&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Image title Nombre&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Gobierno&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Image title Nombre&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Gobierno&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Adolfo Hitler Stalin Benito Mussolini Adolfo Hitler Stalin Benito Mussolini Adolfo Hitler Stalin Benito Mussolini Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica Nazismo Fascismo Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica Nazismo Fascismo Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica Nazismo Fascismo 2. Lee las caracter\u00edsticas de los gobiernos totalitarios y selecciona las opciones correctas.&nbsp;       Caracter\u00edsticas   Fascismo italiano   Nazismo alem\u00e1n       Argument\u00f3 su ascenso en la posibilidad de sacar a la econom\u00eda del pa\u00eds de las consecuencias de la Gran Guerra.   &nbsp;          Bas\u00f3 su discurso en ideas anticomunistas, ultranacionalistas, racistas, anticapitalistas y antiliberales.             Cre\u00f3 campos de concentraci\u00f3n donde se reclu\u00eda y torturaba a opositores pol\u00edticos y jud\u00edos.             Dividi\u00f3 la sociedad en corporaciones de empleados y empleadores para construir un estado corporativo.             Se redujo la participaci\u00f3n pol\u00edtica en el pa\u00eds a trav\u00e9s de la centralizaci\u00f3n del poder en un l\u00edder con poderes ilimitados.          3. Lee los enunciados y selecciona si son verdaderos o falsos.&nbsp;&nbsp; El fascismo utiliz\u00f3 el arte, la arquitectura, la radio y la publicidad para difundir sus ideales. El r\u00e9gimen estalinista promulg\u00f3 las leyes de N\u00faremberg.&nbsp;&nbsp; &nbsp; Stalin cre\u00f3 el Gosplan, organismo encargado del dise\u00f1o y organizaci\u00f3n de planes quinquenales.&nbsp; Los clanes militares japoneses aspiraban a concentrar todo el poder en la figura del emperador y en su entorno militar.&nbsp; El gobierno chino deline\u00f3 el plan Tanaka. Sun Yat-sen, lider\u00f3 la formaci\u00f3n de la Rep\u00fablica China.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 4. Examina la lectura respecto a la incidencia de los totalitarismos europeos en la actualidad y responde las preguntas.      Del nazismo a los neonazisAlgunas de las caracter\u00edsticas del nazismo han aparecido con cierta frecuencia en grupos de j\u00f3venes en Europa y en Am\u00e9rica Latina \u2014que por eso han sido calificados de \u201cneonazis\u201d. Por su parte, en Colombia se han caracterizado por sus ideas nacionalistas, por la intolerancia y el autoritarismo, por ser proclives al uso de la violencia y por el uso de emblemas que en el pasado identificaron al nazismo.Es claro que existen algunas similitudes entre las creencias y discursos de los grupos actuales y aquellos otros de los movimientos europeos del per\u00edodo entreguerras. Sin embargo, estos no son suficientes para aplicar la denominaci\u00f3n de \u201cneonazis\u201d a los grupos actuales. El concepto debe usarse con cautela pues se trata de hechos sociales y de contextos hist\u00f3ricos muy diferentes. Tal vez el calificativo m\u00e1s adecuado sea el de grupos ultranacionalistas.M\u00e1s all\u00e1 del nombre que se les asigne, se trata de una realidad social que no debe ser vista como marginal, ni como la expresi\u00f3n casi folcl\u00f3rica de una ideolog\u00eda ajena y anacr\u00f3nica. Su desconocimiento puede llevar a decisiones equivocadas, mientras aumenta en Colombia la hostilidad de estas agrupaciones de j\u00f3venes contra los integrantes de comunidades que no representan sus ideales.&nbsp;(Flori\u00e1n, 2013, p\u00e1rrs. 1-4 [Adaptaci\u00f3n])   A partir de la lectura, se puede inferir que un Estado totalitariose caracteriza por ser&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;.\u00bfPor qu\u00e9 el autor considera que el calificativo de \u201cneonazi\u201d debe usarse con cautela?&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;\u00bfPor qu\u00e9 el surgimiento de estos grupos no puede pasar desapercibido en Colombia?&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; Democr\u00e1tico Coercitivo Participativo Segregativo Porque es una problem\u00e1tica dif\u00edcil de abordar socialmente. Porque hace referencia a un contexto social e hist\u00f3rico espec\u00edfico. Porque la acepci\u00f3n verdadera de este t\u00e9rmino es la de ultranacional. Porque los grupos con esta tendencia suelen ser violentos. Porque Colombia es un pa\u00eds diverso y todas las expresiones importan. Porque en una democracia toda posici\u00f3n pol\u00edtica debe ser tomada en cuenta. Porque es un movimiento creciente que atenta contra la libre expresi\u00f3n. Porque su discurso es discriminatorio y fomenta el uso de la violencia.",
        "order": 4,
        "resources": [
          {
            "id": "e1f8bf3763532cc7cc452096f471d8ae",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "imageGallery title"
          },
          {
            "id": "9c2712ee614874fca694cea396576f56",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": "El desarrollo del nazismo"
          },
          {
            "id": "564b82b3956ed6f890c01c7753198860",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "798e31b78cee7f9062fcde1a2ca545be",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "93c0e3e45b54382e19e48ad225927d46",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "01a1e1af219c2808aed5e8f5dec6c104",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": "mapClick title"
          },
          {
            "id": "05b9269c0cc732b39e574b73fcc70fde",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": "mapClick title"
          },
          {
            "id": "484d9f178c5c7650b8c36d0eb050a320",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "328ab3dadf49a4406a53c9261ce4cd84",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "2722b01cb027d05714971c6c03298aa4",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Observa las siguientes fotograf\u00edas de los personajes, luego selecciona su nombre y el gobierno del que fue protagonista.<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "d60fee17a50f718b03e5649407e2cd79",
              "learningObjectiveRefId": "4ce204fe1a244173bde25f6a0cf161c4",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "3b81dae13fc0cdcdbc235cd56f02590f",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "941b5d511188debe0c5165a150da3161",
              "activityTypeName": "qMatrixMultipleActivity",
              "title": "<p>Lee las caracter\u00edsticas de los gobiernos totalitarios y selecciona las opciones correctas.<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "d60fee17a50f718b03e5649407e2cd79",
              "learningObjectiveRefId": "2b515cd97a3b41129738ae21dd40ed0d",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "2787e489b0c6134260848dcf61a63f56",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f40139707b54b17d4b69900da7691533",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p>Lee los enunciados y selecciona si son verdaderos o falsos.&nbsp;<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "d60fee17a50f718b03e5649407e2cd79",
              "learningObjectiveRefId": "25ae12ce2efb4c0289c6634a4fc4198f",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "9dce8b4b4ea31dff02c2b81e837167c3",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "cf330119a35a3b51f8d529ca85b0fd24",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Examina la lectura respecto a la incidencia de los totalitarismos europeos en la actualidad y responde las preguntas.</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p style=\"text-align: center;\"><strong>Del nazismo a los neonazis</strong></p><p>Algunas de las caracter\u00edsticas del nazismo han aparecido con cierta frecuencia en grupos de j\u00f3venes en Europa y en Am\u00e9rica Latina \u2014que por eso han sido calificados de \u201cneonazis\u201d. Por su parte, en Colombia se han caracterizado por sus ideas nacionalistas, por la intolerancia y el autoritarismo, por ser proclives al uso de la violencia y por el uso de emblemas que en el pasado identificaron al nazismo.</p><p>Es claro que existen algunas similitudes entre las creencias y discursos de los grupos actuales y aquellos otros de los movimientos europeos del per\u00edodo entreguerras. Sin embargo, estos no son suficientes para aplicar la denominaci\u00f3n de \u201cneonazis\u201d a los grupos actuales. El concepto debe usarse con cautela pues se trata de hechos sociales y de contextos hist\u00f3ricos muy diferentes. Tal vez el calificativo m\u00e1s adecuado sea el de grupos ultranacionalistas.</p><p>M\u00e1s all\u00e1 del nombre que se les asigne, se trata de una realidad social que no debe ser vista como marginal, ni como la expresi\u00f3n casi folcl\u00f3rica de una ideolog\u00eda ajena y anacr\u00f3nica. Su desconocimiento puede llevar a decisiones equivocadas, mientras aumenta en Colombia la hostilidad de estas agrupaciones de j\u00f3venes contra los integrantes de comunidades que no representan sus ideales.&nbsp;(Flori\u00e1n, 2013, p\u00e1rrs. 1-4 [Adaptaci\u00f3n])</p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><ul style=\"margin-left: 40px;\"><li>A partir de la lectura, se puede inferir que un Estado totalitario<br>se caracteriza por ser&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#477cbe27375429138b4d5ff8c13336fa\" id=\"componentGap_c2f0b0cb33074029b00174bccf01bea9\">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</span>&nbsp;.</li><li>\u00bfPor qu\u00e9 el autor considera que el calificativo de \u201cneonazi\u201d debe usarse con cautela?</li></ul><p style=\"margin-left: 17px;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#b8b888b845d6d1628d7fd4af618f16f5\" id=\"componentGap_ea22c575bd5f4f11a2ed979683fb63dc0\">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;</span></p><ul style=\"margin-left: 40px;\"><li>\u00bfPor qu\u00e9 el surgimiento de estos grupos no puede pasar desapercibido en Colombia?</li></ul><p style=\"margin-left: 17px;\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#6ecf6ecb36be37520d6983dfac089160\" id=\"componentGap_ea22c575bd5f4f11a2ed979683fb63dc1\">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</span>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 12,
              "learningLevelRefId": "d60fee17a50f718b03e5649407e2cd79",
              "learningObjectiveRefId": "9174d95493324d269c90432c1130e3b7",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 12,
        "activitiesTotal": 4,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "6da4bcce0f04dfd5b171c2241049d7d5",
        "title": "Lecci\u00f3n 3: La crisis del capitalismo",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#6da4bcce0f04dfd5b171c2241049d7d5",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 3 Para iniciar\u00bfExiste una relaci\u00f3n entre la crisis econ\u00f3mica y el surgimiento de reg\u00edmenes autoritarios? \u00bfPor qu\u00e9? La crisis del capitalismo Conceptos clave Gran depresi\u00f3nCapitalismoAutarqu\u00eda econ\u00f3micaNew deal Motive a los estudiantes a reflexionar sobre la pregunta: \u00bfexiste una relaci\u00f3n entre crisis econ\u00f3mica y el surgimiento de reg\u00edmenes autoritarios? \u00bfPor qu\u00e9? Luego, inv\u00edtelos a ver el video e identifiquen las causas y consecuencias del Crac de 1929. Destaque que una de las causas de esta crisis fue la disparidad entre el aumento de la producci\u00f3n estadounidense en el periodo de la posguerra y el estancamiento del incremento salarial promedio y, por tanto, del consumo. Esto hizo que los productos se devaluaran, lo que ocasion\u00f3 una crisis en el sector industrial y, por consiguiente, el aumento de la tasa de desempleo. El origen de la crisisLa ca\u00edda de la Bolsa de Nueva York en 1929 caus\u00f3 una grave crisis econ\u00f3mica en el mundo. Para contrarrestarla, Estados Unidos aplic\u00f3 medidas sobre la base de la intervenci\u00f3n estatal en la econom\u00eda.&nbsp;Observa el video explicativo \"El crack del 29 y la Gran Depresi\u00f3n\". Image title El crack del 29 y la Gran Depresi\u00f3nAcademia Play Durante los a\u00f1os de la depresi\u00f3n, los estadounidenses tuvieron que soportar grandes penurias. El cine y la literatura han dejado testimonio de ello en novelas como Las uvas de la ira (1939) de John Steinbeck, o pel\u00edculas como Esta es mi tierra (1976), que son un retrato de los padecimientos de esa \u00e9poca. Explique a los estudiantes que la crisis en Estados Unidos, la primera potencia econ\u00f3mica en esa \u00e9poca, contagi\u00f3 a los dem\u00e1s Estados capitalistas, as\u00ed como a los de Am\u00e9rica Latina, que ten\u00edan pr\u00e9stamos norteamericanos y exportaban a este pa\u00eds alimentos y materias primas. Ind\u00edqueles que observen la galer\u00eda de im\u00e1genes y respondan las siguientes preguntas: \u00bfc\u00f3mo lucen las personas que aparecen en las fotograf\u00edas? \u00bfSon j\u00f3venes, adultos o ancianos? \u00bfQu\u00e9 emociones y actitudes expresan? \u00bfPor qu\u00e9 estas im\u00e1genes ser\u00edan representativas de las consecuencias de la crisis econ\u00f3mica de 1929? Image title En grupos de cuatro integrantes, observen y analicen la pel\u00edcula Las uvas de la ira (1940), del director estadounidense John Ford, inspirada en la novela hom\u00f3nima de Steinbeck. Luego, expliquen de qu\u00e9 manera la crisis de 1929 afect\u00f3 a las clases populares de Estados Unidos. Consecuencias de la crisis Venta de acciones en la bolsa. Manifestaci\u00f3n de desempleados en Estados Unidos (1931). Marcha del hambre en 1922. Desempleados alemanes haciendo fila para recibir alimentos de la beneficencia en 1930. Manifestaciones por falta de empleo en Berl\u00edn.&nbsp; Hombres duermen en la calle durante la Gran Depresi\u00f3n en Cincinnati, 1930. Familia sin hogar en Arkansas, 1935.&nbsp; Campos abandonados por la migraci\u00f3n y b\u00fasqueda de nuevas oportunidades laborales.&nbsp; Estados Unidos y el New Deal&nbsp;Ante la crisis, el presidente republicano Herbert Hoover (1929-1933), sigui\u00f3 la consigna liberal de la no intervenci\u00f3n estatal en la econom\u00eda, esperando que el mercado se autorregulara por s\u00ed mismo. En cambio, el presidente dem\u00f3crata Franklin D. Roosevelt (1933-1945), promovi\u00f3 la intervenci\u00f3n del Estado en la econom\u00eda sobre la base de una redistribuci\u00f3n de los ingresos, la promoci\u00f3n del empleo y el est\u00edmulo del consumo.Para ello, entre 1933 y 1938, implement\u00f3 un conjunto de medidas econ\u00f3micas conocidas como New Deal (\u2018nuevo trato\u2019). Por ejemplo:&nbsp;  Image title Franklin D. Roosevelt Image title La recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda norteamericana fue lenta, puesto que en 1933 todav\u00eda hab\u00eda m\u00e1s de doce millones de desempleados. Sin embargo, sin el New Deal la salida de la crisis hubiese tardado m\u00e1s. Roosevelt tambi\u00e9n inaugur\u00f3 la pol\u00edtica del estado de bienestar, pues el gobierno aprob\u00f3 disposiciones que favorec\u00edan el bienestar social de los ciudadanos: libertad sindical, derecho de huelga, seguridad social, entre otras.  Recurso video&nbsp;El New DealHistoria en comentarios Crisis econ\u00f3mica y extremismo pol\u00edticoLos graves efectos de la crisis en el nivel de vida de los europeos causaron la p\u00e9rdida de confianza de la poblaci\u00f3n en la democracia y en los partidos tradicionales, a los que consideraban responsables de la situaci\u00f3n. En este escenario, los partidos extremistas ganaron apoyo y muchos otros se radicalizaron. Ante ello, las clases sociales reaccionaron de distinta manera: Obreros y campesinos Los obreros y campesinos, que sufr\u00edan gravemente los efectos de la crisis, aumentaron su apoyo a los partidos comunistas. La URSS, cuya econom\u00eda crec\u00eda enormemente bajo un modelo comunista, se convirti\u00f3 para ellos en el ejemplo que deb\u00edan seguir. Clases medias y la burgues\u00eda Las clases medias y la burgues\u00eda comenzaron a apoyar a los partidos de extrema derecha, pues consideraban que los partidos moderados eran incapaces de sacar a sus pa\u00edses de la crisis y evitar una revoluci\u00f3n comunista. En casi todos ellos, se desarrollaron partidos de tipo fascista, que tuvieron mayor o menor \u00e9xito. Conoce m\u00e1s sobre la gran crisis de 1929 en la siguiente animaci\u00f3n: Image title La crisis en Estados Unidos y Europa Anime a los estudiantes a reflexionar sobre el impacto de la crisis econ\u00f3mica de 1929 en Gran Breta\u00f1a, Francia y Alemania. Inv\u00edtelos a elaborar un cuadro comparativo considerando las razones y las acciones que se tomaron para enfrentar la crisis. Ind\u00edqueles que destaquen los pilares de la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica alemana, iniciada en 1933 con el ascenso del Partido Nazi al poder. Las democracias proteccionistas&nbsp;Con el fin de contrarrestar el avance de las ideolog\u00edas totalitarias entre los ciudadanos, las democracias europeas establecieron pol\u00edticas econ\u00f3micas proteccionistas, lo que permiti\u00f3 la recuperaci\u00f3n industrial. La producci\u00f3n industrial en Occidente Elabora un cuadro comparativo sobre el impacto de la crisis entre Gran Breta\u00f1a, Francia y Alemania. Para ello, puedes usar Canva. Image title Gran Breta\u00f1a En Gran Breta\u00f1a, se form\u00f3 un gobierno nacional en el que estaban representados tanto conservadores como laboristas.Este Gobierno logr\u00f3 contener la crisis a trav\u00e9s del abandono del librecambismo.En 1932 se impusieron aranceles que gravaban las importaciones entre el 15 y el&nbsp;30 %.&nbsp;Mediante los acuerdos de Ottawa, Gran Breta\u00f1a y un conjunto de sus colonias establecieron un mercado imperial protegido.Estas pol\u00edticas permitieron, hacia 1937, que la econom\u00eda brit\u00e1nica se recuperase. Francia Francia fue el pa\u00eds industrializado menos afectado por la crisis. Entre 1932 y 1935, la producci\u00f3n industrial se redujo solo en un 27 % con relaci\u00f3n a 1929, y el desempleo fue moderado. Pero la llegada del Frente Popular al gobierno en 1936 produjo cambios importantes.El socialista Le\u00f3n Blum inspir\u00e1ndose en el New Deal americano, promovi\u00f3 un programa de recuperaci\u00f3n del poder adquisitivo como paso previo a la reactivaci\u00f3n.&nbsp;Sus puntos clave fueron los acuerdos de Matignon de 1936: aumento de salarios entre el 10 y el 15 %, reducci\u00f3n de la semana laboral a cuarenta horas, vacaciones anuales pagadas de quince d\u00edas, institucionalizaci\u00f3n de los convenios colectivos.Se devalu\u00f3 el franco para fomentar las exportaciones. La Alemania nazi: autarqu\u00eda econ\u00f3mica y expansionismo pol\u00edticoLa crisis capitalista golpe\u00f3 duramente la econom\u00eda alemana. En 1931, el sistema bancario se desplom\u00f3 y se registr\u00f3 un elevado nivel de desempleo. Ante ello, el programa de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica de Adolf Hitler busc\u00f3 lograr la autarqu\u00eda para conseguir cierta independencia frente al mercado mundial. Estado El Estado asumi\u00f3 un rol protag\u00f3nico en el manejo de la econom\u00eda: mediante impuestos y pr\u00e9stamos pagaba a los proveedores e indirectamente absorb\u00eda el desempleo. De esta manera, el desempleo disminuy\u00f3 paulatinamente hasta alcanzar, en 1939, el empleo pleno.&nbsp;El Estado tambi\u00e9n regul\u00f3 el comercio exterior al establecer acuerdos bilaterales que le permitieron alcanzar un equilibrio entre las exportaciones y las importaciones.&nbsp;Se crearon muchas industrias nuevas \u2013que empezaron a fabricar art\u00edculos que antes se importaban de otros pa\u00edses\u2013 y se invirti\u00f3 en las industrias relacionadas con lo b\u00e9lico (armamento, qu\u00edmica, siderometalurgia, etc\u00e9tera). Pol\u00edtica En el \u00e1mbito pol\u00edtico, el armamentismo estaba relacionado con la pol\u00edtica expansionista del Estado nazi.&nbsp;Este expansionismo ten\u00eda como bases ideol\u00f3gicas el pangermanismo \u2013todas las poblaciones de origen alem\u00e1n deb\u00edan unirse en un solo Estado\u2013 y la teor\u00eda del espacio vital.&nbsp;De esa manera, bajo el lema \u201cUn pueblo, un imperio, un F\u00fchrer\u201d, Alemania anex\u00f3 Austria (Anschluss) en marzo de 1938, y en octubre del mismo a\u00f1o, la regi\u00f3n de los Sudetes, en Checoslovaquia. M\u00e1s informaci\u00f3n El pangermanismo&nbsp;El pangermanismo hitleriano no descansa en un an\u00e1lisis profundo de las realidades econ\u00f3micas; es m\u00e1s pol\u00edtico que econ\u00f3mico, es aut\u00e1rquico y no expansionista. Hitler afirma en 1932 que no se conquista el mundo por medios econ\u00f3micos; el poder del Estado crea las condiciones necesarias para el comercio, el comercio no favorece la expansi\u00f3n pol\u00edtica. La doctrina del \u201cespacio vital\u201d [...] es antiecon\u00f3mica: se trata de incluir en el Reich a todos aquellos que deben formar parte de \u00e9l, incluso si son pobres [...]. El n\u00famero [de habitantes] importa m\u00e1s que el bienestar, y el poder m\u00e1s que la riqueza (Touchard, 1961, p. 615). Actividades 1. Selecciona las etapas de la gran crisis de 1929. La depresi\u00f3n Los a\u00f1os 20 Proceso de recuperaci\u00f3n La depresi\u00f3n Los a\u00f1os 20 Proceso de recuperaci\u00f3n La depresi\u00f3n Los a\u00f1os 20 Proceso de recuperaci\u00f3n Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico. &nbsp;Desempe\u00f1o precisado: Sit\u00faa en orden sucesivo distintos hechos o procesos hist\u00f3ricos relacionados con la posguerra y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Relacionar. &nbsp;Rpta.: Los a\u00f1os veinte / La depresi\u00f3n / Proceso de recuperaci\u00f3n. 2. Selecciona&nbsp;los acontecimientos ocurridos en cada uno de los pa\u00edses.&nbsp;       &nbsp;   EstadosUnidos   GranBreta\u00f1a   Francia   Alemania       Ca\u00edda de la Bolsa de Nueva York   &nbsp;                Acuerdo de Otawa&nbsp;                   New Deal                   Teor\u00eda del espacio vital                   Pangermanismo                   Acuerdo de Matignon                Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y procedimientos para obtener informaci\u00f3n sobre la posguerra, la crisis del capitalismo y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Analizar.Rpta.: Estados Unidos: Ca\u00edda de la Bolsa de Nueva York, New Deal; Gran Breta\u00f1a: Acuerdo de Otawa; Francia: Acuerdo de Matignon; Alemania: Pangermanismo, Teor\u00eda del espacio vital. 3. Lee el texto y revisa la informaci\u00f3n brindada. Luego, determina si los enunciados son verdaderos (V) o falsos (F).&nbsp;&nbsp;      Los efectos pol\u00edticos de la crisis en el mundo&nbsp;La Gran Depresi\u00f3n confirm\u00f3 tanto a los intelectuales como a los activistas y a los ciudadanos comunes de que algo funcionaba muy mal en el mundo en el que viv\u00edan. [\u2026] Desafortunado el gobierno que estaba en el poder durante el cataclismo, ya fuera de derechas, como el presidente estadounidense Herbert Hoover (1928-1932), o de izquierdas, como los gobiernos laboristas de Gran Breta\u00f1a y Australia. [\u2026] A mediados de los a\u00f1os 30, eran pocos los estados donde la pol\u00edtica no se hubiera modificado sustancialmente con respecto al periodo anterior a la Gran Depresi\u00f3n (Hobsbawm, 1995, p. 111).    El presidente Herbert Hoover (1929-1933), sigui\u00f3 la consigna liberal de la intervenci\u00f3n estatal en la econom\u00eda. El presidente Franklin D. Roosevelt (1933-1945), promovi\u00f3 la intervenci\u00f3n del Estado en la econom\u00eda sobre la base de una redistribuci\u00f3n de los ingresos, la promoci\u00f3n del empleo y el est\u00edmulo del consumo. Gran Breta\u00f1a logr\u00f3 contener la crisis a trav\u00e9s de la adhesi\u00f3n al librecambismo. Gran Breta\u00f1a impuso aranceles que gravaban las importaciones entre el 15 y el 30 %. Francia fue el pa\u00eds industrializado menos afectado por la crisis. &nbsp;&nbsp; &nbsp; El sistema bancario alem\u00e1n se desplom\u00f3 y se registr\u00f3 un nivel de desempleo. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa el impacto o las consecuencias de hechos o procesos &nbsp;hist\u00f3ricos \u2013sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, culturales\u2013 en la &nbsp;posguerra, la crisis del capitalismo y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Comprender.Rpta.: falso,&nbsp;verdadero,&nbsp;falso,&nbsp;verdadero,&nbsp;verdadero,&nbsp;verdadero. 4. Analiza el mapa. Luego, responde las preguntas. Image title  \u00bfD\u00f3nde se origin\u00f3 la crisis de 1929?&nbsp;  \u00bfQu\u00e9 lugares mostraron agravamiento por la crisis en la d\u00e9cada de 1930?&nbsp;  \u00bfQu\u00e9 lugar no se vio afectado por la crisis en la d\u00e9cada de 1930?&nbsp;  \u00bfQu\u00e9 materias primas bajaron su precio considerablemente?&nbsp; Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Maneja fuentes para comprender el espacio geogr\u00e1fico y el ambiente.Desempe\u00f1o precisado: Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.Habilidad: Comprender.Rpta.: Estados Unidos; Europa y Estados Unidos; URSS; Trigo, az\u00facar, caf\u00e9, carne, cacao, algod\u00f3n, lana, caucho, soya.&nbsp;",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 3 Para iniciar\u00bfExiste una relaci\u00f3n entre la crisis econ\u00f3mica y el surgimiento de reg\u00edmenes autoritarios? \u00bfPor qu\u00e9? La crisis del capitalismo Conceptos clave Gran depresi\u00f3nCapitalismoAutarqu\u00eda econ\u00f3micaNew deal El origen de la crisisLa ca\u00edda de la Bolsa de Nueva York en 1929 caus\u00f3 una grave crisis econ\u00f3mica en el mundo. Para contrarrestarla, Estados Unidos aplic\u00f3 medidas sobre la base de la intervenci\u00f3n estatal en la econom\u00eda.&nbsp;Observa el video explicativo \"El crack del 29 y la Gran Depresi\u00f3n\". Image title El crack del 29 y la Gran Depresi\u00f3nAcademia Play Durante los a\u00f1os de la depresi\u00f3n, los estadounidenses tuvieron que soportar grandes penurias. El cine y la literatura han dejado testimonio de ello en novelas como Las uvas de la ira (1939) de John Steinbeck, o pel\u00edculas como Esta es mi tierra (1976), que son un retrato de los padecimientos de esa \u00e9poca. Image title En grupos de cuatro integrantes, observen y analicen la pel\u00edcula Las uvas de la ira (1940), del director estadounidense John Ford, inspirada en la novela hom\u00f3nima de Steinbeck. Luego, expliquen de qu\u00e9 manera la crisis de 1929 afect\u00f3 a las clases populares de Estados Unidos. Consecuencias de la crisis Venta de acciones en la bolsa. Manifestaci\u00f3n de desempleados en Estados Unidos (1931). Marcha del hambre en 1922. Desempleados alemanes haciendo fila para recibir alimentos de la beneficencia en 1930. Manifestaciones por falta de empleo en Berl\u00edn.&nbsp; Hombres duermen en la calle durante la Gran Depresi\u00f3n en Cincinnati, 1930. Familia sin hogar en Arkansas, 1935.&nbsp; Campos abandonados por la migraci\u00f3n y b\u00fasqueda de nuevas oportunidades laborales.&nbsp; Estados Unidos y el New Deal&nbsp;Ante la crisis, el presidente republicano Herbert Hoover (1929-1933), sigui\u00f3 la consigna liberal de la no intervenci\u00f3n estatal en la econom\u00eda, esperando que el mercado se autorregulara por s\u00ed mismo. En cambio, el presidente dem\u00f3crata Franklin D. Roosevelt (1933-1945), promovi\u00f3 la intervenci\u00f3n del Estado en la econom\u00eda sobre la base de una redistribuci\u00f3n de los ingresos, la promoci\u00f3n del empleo y el est\u00edmulo del consumo.Para ello, entre 1933 y 1938, implement\u00f3 un conjunto de medidas econ\u00f3micas conocidas como New Deal (\u2018nuevo trato\u2019). Por ejemplo:&nbsp;  Image title Franklin D. Roosevelt Image title La recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda norteamericana fue lenta, puesto que en 1933 todav\u00eda hab\u00eda m\u00e1s de doce millones de desempleados. Sin embargo, sin el New Deal la salida de la crisis hubiese tardado m\u00e1s. Roosevelt tambi\u00e9n inaugur\u00f3 la pol\u00edtica del estado de bienestar, pues el gobierno aprob\u00f3 disposiciones que favorec\u00edan el bienestar social de los ciudadanos: libertad sindical, derecho de huelga, seguridad social, entre otras.  Recurso video&nbsp;El New DealHistoria en comentarios Crisis econ\u00f3mica y extremismo pol\u00edticoLos graves efectos de la crisis en el nivel de vida de los europeos causaron la p\u00e9rdida de confianza de la poblaci\u00f3n en la democracia y en los partidos tradicionales, a los que consideraban responsables de la situaci\u00f3n. En este escenario, los partidos extremistas ganaron apoyo y muchos otros se radicalizaron. Ante ello, las clases sociales reaccionaron de distinta manera: Obreros y campesinos Los obreros y campesinos, que sufr\u00edan gravemente los efectos de la crisis, aumentaron su apoyo a los partidos comunistas. La URSS, cuya econom\u00eda crec\u00eda enormemente bajo un modelo comunista, se convirti\u00f3 para ellos en el ejemplo que deb\u00edan seguir. Clases medias y la burgues\u00eda Las clases medias y la burgues\u00eda comenzaron a apoyar a los partidos de extrema derecha, pues consideraban que los partidos moderados eran incapaces de sacar a sus pa\u00edses de la crisis y evitar una revoluci\u00f3n comunista. En casi todos ellos, se desarrollaron partidos de tipo fascista, que tuvieron mayor o menor \u00e9xito. Conoce m\u00e1s sobre la gran crisis de 1929 en la siguiente animaci\u00f3n: Image title La crisis en Estados Unidos y Europa Las democracias proteccionistas&nbsp;Con el fin de contrarrestar el avance de las ideolog\u00edas totalitarias entre los ciudadanos, las democracias europeas establecieron pol\u00edticas econ\u00f3micas proteccionistas, lo que permiti\u00f3 la recuperaci\u00f3n industrial. La producci\u00f3n industrial en Occidente Elabora un cuadro comparativo sobre el impacto de la crisis entre Gran Breta\u00f1a, Francia y Alemania. Para ello, puedes usar Canva. Image title Gran Breta\u00f1a En Gran Breta\u00f1a, se form\u00f3 un gobierno nacional en el que estaban representados tanto conservadores como laboristas.Este Gobierno logr\u00f3 contener la crisis a trav\u00e9s del abandono del librecambismo.En 1932 se impusieron aranceles que gravaban las importaciones entre el 15 y el&nbsp;30 %.&nbsp;Mediante los acuerdos de Ottawa, Gran Breta\u00f1a y un conjunto de sus colonias establecieron un mercado imperial protegido.Estas pol\u00edticas permitieron, hacia 1937, que la econom\u00eda brit\u00e1nica se recuperase. Francia Francia fue el pa\u00eds industrializado menos afectado por la crisis. Entre 1932 y 1935, la producci\u00f3n industrial se redujo solo en un 27 % con relaci\u00f3n a 1929, y el desempleo fue moderado. Pero la llegada del Frente Popular al gobierno en 1936 produjo cambios importantes.El socialista Le\u00f3n Blum inspir\u00e1ndose en el New Deal americano, promovi\u00f3 un programa de recuperaci\u00f3n del poder adquisitivo como paso previo a la reactivaci\u00f3n.&nbsp;Sus puntos clave fueron los acuerdos de Matignon de 1936: aumento de salarios entre el 10 y el 15 %, reducci\u00f3n de la semana laboral a cuarenta horas, vacaciones anuales pagadas de quince d\u00edas, institucionalizaci\u00f3n de los convenios colectivos.Se devalu\u00f3 el franco para fomentar las exportaciones. La Alemania nazi: autarqu\u00eda econ\u00f3mica y expansionismo pol\u00edticoLa crisis capitalista golpe\u00f3 duramente la econom\u00eda alemana. En 1931, el sistema bancario se desplom\u00f3 y se registr\u00f3 un elevado nivel de desempleo. Ante ello, el programa de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica de Adolf Hitler busc\u00f3 lograr la autarqu\u00eda para conseguir cierta independencia frente al mercado mundial. Estado El Estado asumi\u00f3 un rol protag\u00f3nico en el manejo de la econom\u00eda: mediante impuestos y pr\u00e9stamos pagaba a los proveedores e indirectamente absorb\u00eda el desempleo. De esta manera, el desempleo disminuy\u00f3 paulatinamente hasta alcanzar, en 1939, el empleo pleno.&nbsp;El Estado tambi\u00e9n regul\u00f3 el comercio exterior al establecer acuerdos bilaterales que le permitieron alcanzar un equilibrio entre las exportaciones y las importaciones.&nbsp;Se crearon muchas industrias nuevas \u2013que empezaron a fabricar art\u00edculos que antes se importaban de otros pa\u00edses\u2013 y se invirti\u00f3 en las industrias relacionadas con lo b\u00e9lico (armamento, qu\u00edmica, siderometalurgia, etc\u00e9tera). Pol\u00edtica En el \u00e1mbito pol\u00edtico, el armamentismo estaba relacionado con la pol\u00edtica expansionista del Estado nazi.&nbsp;Este expansionismo ten\u00eda como bases ideol\u00f3gicas el pangermanismo \u2013todas las poblaciones de origen alem\u00e1n deb\u00edan unirse en un solo Estado\u2013 y la teor\u00eda del espacio vital.&nbsp;De esa manera, bajo el lema \u201cUn pueblo, un imperio, un F\u00fchrer\u201d, Alemania anex\u00f3 Austria (Anschluss) en marzo de 1938, y en octubre del mismo a\u00f1o, la regi\u00f3n de los Sudetes, en Checoslovaquia. M\u00e1s informaci\u00f3n El pangermanismo&nbsp;El pangermanismo hitleriano no descansa en un an\u00e1lisis profundo de las realidades econ\u00f3micas; es m\u00e1s pol\u00edtico que econ\u00f3mico, es aut\u00e1rquico y no expansionista. Hitler afirma en 1932 que no se conquista el mundo por medios econ\u00f3micos; el poder del Estado crea las condiciones necesarias para el comercio, el comercio no favorece la expansi\u00f3n pol\u00edtica. La doctrina del \u201cespacio vital\u201d [...] es antiecon\u00f3mica: se trata de incluir en el Reich a todos aquellos que deben formar parte de \u00e9l, incluso si son pobres [...]. El n\u00famero [de habitantes] importa m\u00e1s que el bienestar, y el poder m\u00e1s que la riqueza (Touchard, 1961, p. 615). Actividades 1. Selecciona las etapas de la gran crisis de 1929. La depresi\u00f3n Los a\u00f1os 20 Proceso de recuperaci\u00f3n La depresi\u00f3n Los a\u00f1os 20 Proceso de recuperaci\u00f3n La depresi\u00f3n Los a\u00f1os 20 Proceso de recuperaci\u00f3n 2. Selecciona&nbsp;los acontecimientos ocurridos en cada uno de los pa\u00edses.&nbsp;       &nbsp;   EstadosUnidos   GranBreta\u00f1a   Francia   Alemania       Ca\u00edda de la Bolsa de Nueva York   &nbsp;                Acuerdo de Otawa&nbsp;                   New Deal                   Teor\u00eda del espacio vital                   Pangermanismo                   Acuerdo de Matignon                3. Lee el texto y revisa la informaci\u00f3n brindada. Luego, determina si los enunciados son verdaderos (V) o falsos (F).&nbsp;&nbsp;      Los efectos pol\u00edticos de la crisis en el mundo&nbsp;La Gran Depresi\u00f3n confirm\u00f3 tanto a los intelectuales como a los activistas y a los ciudadanos comunes de que algo funcionaba muy mal en el mundo en el que viv\u00edan. [\u2026] Desafortunado el gobierno que estaba en el poder durante el cataclismo, ya fuera de derechas, como el presidente estadounidense Herbert Hoover (1928-1932), o de izquierdas, como los gobiernos laboristas de Gran Breta\u00f1a y Australia. [\u2026] A mediados de los a\u00f1os 30, eran pocos los estados donde la pol\u00edtica no se hubiera modificado sustancialmente con respecto al periodo anterior a la Gran Depresi\u00f3n (Hobsbawm, 1995, p. 111).    El presidente Herbert Hoover (1929-1933), sigui\u00f3 la consigna liberal de la intervenci\u00f3n estatal en la econom\u00eda. El presidente Franklin D. Roosevelt (1933-1945), promovi\u00f3 la intervenci\u00f3n del Estado en la econom\u00eda sobre la base de una redistribuci\u00f3n de los ingresos, la promoci\u00f3n del empleo y el est\u00edmulo del consumo. Gran Breta\u00f1a logr\u00f3 contener la crisis a trav\u00e9s de la adhesi\u00f3n al librecambismo. Gran Breta\u00f1a impuso aranceles que gravaban las importaciones entre el 15 y el 30 %. Francia fue el pa\u00eds industrializado menos afectado por la crisis. &nbsp;&nbsp; &nbsp; El sistema bancario alem\u00e1n se desplom\u00f3 y se registr\u00f3 un nivel de desempleo. 4. Analiza el mapa. Luego, responde las preguntas. Image title  \u00bfD\u00f3nde se origin\u00f3 la crisis de 1929?&nbsp;  \u00bfQu\u00e9 lugares mostraron agravamiento por la crisis en la d\u00e9cada de 1930?&nbsp;  \u00bfQu\u00e9 lugar no se vio afectado por la crisis en la d\u00e9cada de 1930?&nbsp;  \u00bfQu\u00e9 materias primas bajaron su precio considerablemente?&nbsp;",
        "order": 5,
        "resources": [
          {
            "id": "6354bc76e6373173d2de761909b34bea",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "ad05bd5d7dae63d6cbda55045eeccbeb",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "imageGallery title"
          },
          {
            "id": "85da073aaee33569bbd6ed1bc4edfba0",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "f281970c15799adaa0166f8cda440de6",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "e902465c0f2d97dcfef6b4dcb50c34d0",
            "resourceTypeRefId": "07",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "4ef2a70ce9cde9b9f3bf6e23e8dffb20",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": "mapClick title"
          },
          {
            "id": "c30620557ff402040312d50fc8f6cda8",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "ce06498ba299cab280d0b50e73a3e305",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "2e6c640ebba9642eefbe04b290a275ea",
              "activityTypeName": "qComboImageActivity",
              "title": "<p>Selecciona las etapas de la gran crisis de 1929.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "d60fee17a50f718b03e5649407e2cd79",
              "learningObjectiveRefId": "4ce204fe1a244173bde25f6a0cf161c4",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "7fc2a9d8520cc23832b024d0b6d2331c",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "1521898c08bcfa6acfef19312d204646",
              "activityTypeName": "qMatrixMultipleActivity",
              "title": "<p>Selecciona&nbsp;los acontecimientos ocurridos en cada uno de los pa\u00edses.<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "d60fee17a50f718b03e5649407e2cd79",
              "learningObjectiveRefId": "9174d95493324d269c90432c1130e3b7",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "5bf470624125f466104ce669f0447271",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d3cc4cbcb2417bd081c654a8a4d75d07",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Lee el texto y revisa la informaci\u00f3n brindada. Luego, determina si los enunciados son verdaderos (V) o falsos (F).&nbsp;<br>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>Los efectos pol\u00edticos de la crisis en el mundo&nbsp;</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">La Gran Depresi\u00f3n confirm\u00f3 tanto a los intelectuales como a los activistas y a los ciudadanos comunes de que algo funcionaba muy mal en el mundo en el que viv\u00edan. [\u2026] Desafortunado el gobierno que estaba en el poder durante el cataclismo, ya fuera de derechas, como el presidente estadounidense Herbert Hoover (1928-1932), o de izquierdas, como los gobiernos laboristas de Gran Breta\u00f1a y Australia. [\u2026] A mediados de los a\u00f1os 30, eran pocos los estados donde la pol\u00edtica no se hubiera modificado sustancialmente con respecto al periodo anterior a la Gran Depresi\u00f3n (Hobsbawm, 1995, p. 111).</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "d60fee17a50f718b03e5649407e2cd79",
              "learningObjectiveRefId": "2b515cd97a3b41129738ae21dd40ed0d",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "30d1606de3e893dbea14576d51f5c0de",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "fb62bb1aec299c5db5b5c1432cd92a70",
              "activityTypeName": "qFillInActivity",
              "title": "<p>Analiza el mapa. Luego, responde las preguntas.</p><ul style=\"margin-left: 40px;\"><li>\u00bfD\u00f3nde se origin\u00f3 la crisis de 1929?&nbsp;</li></ul><ul style=\"margin-left: 40px;\"><li>\u00bfQu\u00e9 lugares mostraron agravamiento por la crisis en la d\u00e9cada de 1930?&nbsp;</li></ul><ul style=\"margin-left: 40px;\"><li>\u00bfQu\u00e9 lugar no se vio afectado por la crisis en la d\u00e9cada de 1930?&nbsp;</li></ul><ul style=\"margin-left: 40px;\"><li>\u00bfQu\u00e9 materias primas bajaron su precio considerablemente?&nbsp;</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "916a16b04d25d9164df354acfac2e628",
              "learningObjectiveRefId": "9640f087264e43a29452487596f37540",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "2c110a8e52fd2aa573f7ae4d5b1e3389",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          }
        ],
        "resourcesTotal": 12,
        "activitiesTotal": 4,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "1e4816aabe76aab8220e572d85eec669",
        "title": "Lecci\u00f3n 4: La Segunda Guerra Mundial ",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#1e4816aabe76aab8220e572d85eec669",
        "content": " ? Lecci\u00f3n 4 Para iniciar\u00bfQu\u00e9 causas crees que suscitan odios y resentimiento entre las naciones?&nbsp; La Segunda Guerra Mundial&nbsp; Conceptos clave TotalitarismosSegunda Guerra Mundial Motive a los estudiantes a reflexionar sobre la pregunta: \u00bfqu\u00e9 causas crees que suscitan odios y resentimiento entre las naciones? Recoja las ideas a trav\u00e9s de la lluvia de ideas. Expl\u00edqueles que una de las causas para el surgimiento de percepciones negativas entre los Estados es la existencia de rivalidades hist\u00f3ricas que no han sido debidamente afrontadas. Luego, an\u00edmelos a leer la informaci\u00f3n y respondan las preguntas: \u00bfcu\u00e1l era la raz\u00f3n del revanchismo alem\u00e1n? \u00bfPor qu\u00e9 la Sociedad de Naciones no pudo evitar el inicio de la guerra? \u00bfQu\u00e9 impuls\u00f3 el armamentismo en los pa\u00edses fascistas? \u00bfPor qu\u00e9 Gran Breta\u00f1a y Francia optaron por una pol\u00edtica de apaciguamiento respecto de las pretensiones alemanas? \u00bfC\u00f3mo se relaciona la expansi\u00f3n alemana con el pangermanismo?&nbsp;Mencione que la crisis de 1929 puso en evidencia los fallos en el sistema econ\u00f3mico capitalista liberal y min\u00f3 el prestigio de la democracia como sistema pol\u00edtico capaz de ofrecer mejores condiciones de vida a la poblaci\u00f3n. As\u00ed, los reg\u00edmenes autoritarios europeos (el nazismo alem\u00e1n y el fascismo italiano) afirmaban que la \u00fanica forma de hacer frente a la crisis econ\u00f3mica era constituir Estados fuertes que intervinieran directamente en la econom\u00eda. Las causas de la guerraEn la d\u00e9cada de 1920, los gobiernos europeos implementaron diversos mecanismos para prevenir una nueva guerra. As\u00ed, en 1925 se firm\u00f3 el Pacto de Locarno, que ratific\u00f3 el Tratado de Versalles. Tres a\u00f1os despu\u00e9s, en 1928, se firm\u00f3 el Pacto Briand-Kellogg, en el que los Estados signatarios renunciaron a la guerra como medio de resoluci\u00f3n de conflictos internacionales. Sin embargo, en la d\u00e9cada de 1930, la situaci\u00f3n cambi\u00f3 debido a las siguientes causas: Image title El camino hacia la Segunda Guerra Mundial  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  1932 Jap\u00f3n invade Manchuria. 1933 (octubre) Alemania abandona la Sociedad de Naciones. 1935 (octubre) Italia invade Etiop\u00eda. 1936 (octubre) Nace el eje Roma-Berl\u00edn. 1938 (marzo) Alemania invade Austria. 1939 (agosto) Pacto Nazi-sovi\u00e9tico. 1939 (septiembre) Alemania invade Polonia. Comparta con los estudiantes el testimonio de Anna Arazkaja, una joven rusa que ten\u00eda 21 a\u00f1os cuando empez\u00f3 el ataque a Stalingrado: \u201cEstamos siendo bombardeados desde hace dos semanas, a pesar de que ya no hay nada que bombardear. [...] Est\u00e1bamos en un c\u00edrculo de fuego, pero Dios nos ha salvado. Dios sea bendito. Oh, Dios... \u00bfSobreviviremos a todo esto? Tengo miedo. [...] Si sobrevivo a esto, nunca olvidar\u00e9 el a\u00f1o 1942 y tampoco este agujero\u201d (Arazkaja, 1942, p\u00e1rr. 35).Ind\u00edqueles que construyan una l\u00ednea de tiempo considerando la informaci\u00f3n relacionada con el desarrollo de la Segunda Guerra Mundial. Desarrollo de la guerraLa Segunda Guerra Mundial fue un conflicto militar global que se desarroll\u00f3 entre 1939 y 1945. La mayor parte de las naciones del mundo estuvieron involucradas. En este conflicto se enfrentaron dos alianzas militares: los aliados de la Segunda Guerra Mundial y las potencias del eje.Observa&nbsp;las siguientes animaciones: Image title La contraofensiva sovi\u00e9ticaEn abril de 1942, los alemanes atacaron Stalingrado con el fin de abrirse paso hacia los campos petrol\u00edferos del C\u00e1ucaso. El VI Ej\u00e9rcito alem\u00e1n logr\u00f3 ocupar parte de esa ciudad, pese a que al inicio el alto mando sovi\u00e9tico organiz\u00f3 una gran contraofensiva. Hitler orden\u00f3 al general Von Paulus, jefe del VI Ej\u00e9rcito, no retroceder, pero ante los feroces ataques del Ej\u00e9rcito Rojo, las fuerzas alemanas capitularon en febrero de 1943. La batalla de Stalingrado fue la primera gran derrota alemana en la guerra.Desde 1943, el Ej\u00e9rcito Rojo y las guerrillas iniciaron una contraofensiva y acosaron constantemente a las tropas alemanas en retirada. En julio de ese a\u00f1o, los alemanes volvieron a sufrir una derrota en la batalla de Kursk. Documento 1 El diario de un soldado alem\u00e1n en Stalingrado (1942)27 de octubre. Nuestras tropas finalmente se han apoderado de la f\u00e1brica, pero no hemos podido alcanzar el Volga. Los rusos, ellos no son hombres, sino aut\u00f3matas met\u00e1licos. No conocen la fatiga y no le temen a la muerte. 28 de diciembre. Se han comido todos los caballos. Estoy dispuesto a comer carne de gato. Los soldados se han vuelto semejantes a cad\u00e1veres o a locos; no buscan m\u00e1s que un alimento que ponerse a la boca. No se esconden m\u00e1s ante los obuses rusos. No hay m\u00e1s fuerzas para andar, para esconderse. \u00a1Que sea maldita esta guerra! (Paris Match, citado en CNED, s. f., p. 12). El \u201cnuevo orden\u201d naziEn los territorios ocupados en Europa, el gobierno nazi implant\u00f3 una pol\u00edtica de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica, de represi\u00f3n pol\u00edtica, e inici\u00f3 la persecuci\u00f3n de los jud\u00edos. Los opositores y los jud\u00edos fueron encerrados en campos de trabajo, donde trabajaron como esclavos, y en campos de exterminio, donde se asesin\u00f3 a millones de personas. En los pa\u00edses ocupados, la poblaci\u00f3n reaccion\u00f3 de tres formas: someti\u00e9ndose a la ocupaci\u00f3n, apoyando a los nazis (colaboracionismo) o resisti\u00e9ndose, como en el caso de la resistencia francesa en el exterior, al frente de la cual estuvo Charles de Gaulle. Documento 2 La resistencia francesaLos l\u00edderes que, desde hace largos a\u00f1os, est\u00e1n a la cabeza de los ej\u00e9rcitos franceses, han formado un Gobierno. Este Gobierno, alegando la derrota de nuestros ej\u00e9rcitos, se ha puesto en contacto con el enemigo para detener el combate\u2026 Pero \u00bfse ha dicho la \u00faltima palabra? \u00bfEs definitiva la derrota? \u00bfDebe desaparecer la esperanza? No\u2026 \u00a1Francia no est\u00e1 sola! [\u2026] Yo, el general De Gaulle, actualmente en Londres, invito a los oficiales y a los soldados franceses que se encuentren en territorio brit\u00e1nico [\u2026] a ponerse en contacto conmigo. Suceda lo que suceda, la llama de la resistencia francesa no debe extinguirse y no se extinguir\u00e1&nbsp;(De Gaulle, 1940, p\u00e1rrs. 1 y 3). Anime a los estudiantes a reflexionar sobre la pregunta: \u00bfCu\u00e1les crees que son los peores efectos de una guerra? \u00bfPor qu\u00e9? Luego, se\u00f1ale que las peores consecuencias de una guerra son las p\u00e9rdidas humanas, especialmente de civiles, y el descenso de la calidad de vida de aquellos que sobreviven al conflicto b\u00e9lico.Comente que el emperador japon\u00e9s Hirohito tuvo un papel controvertido en la guerra. Siguiendo la tradici\u00f3n de \u201creinar para no gobernar\u201d, dej\u00f3 que los militares ultranacionalistas llevaran a su pa\u00eds a la guerra. Solo despu\u00e9s del lanzamiento de las bombas at\u00f3micas, decidi\u00f3 intervenir e imponer la rendici\u00f3n incondicional de Jap\u00f3n.&nbsp; Desenlace de la guerra&nbsp;A inicios de 1945, el avance de las fuerzas aliadas era indetenible. A mediados del mismo a\u00f1o, la guerra lleg\u00f3 a su fin dejando tras de s\u00ed efectos devastadores. Recurso&nbsp;PDFRepensando el D\u00eda D.&nbsp; El avance aliado en el sur de Europa En \u00c1frica del Norte, el ej\u00e9rcito aliado derrot\u00f3 en octubre de 1942 a las fuerzas alemanas en la batalla de El Alamein. Al mes siguiente, ingleses y norteamericanos desembarcaron en Marruecos y Argelia. En mayo de 1943, lograron expulsar a los alemanes de T\u00fanez. A mediados de 1943, desde sus bases norafricanas, los Aliados invadieron Italia a trav\u00e9s de Sicilia, y fueron recibidos como libertadores por parte de la poblaci\u00f3n. Esto empuj\u00f3 al Gran Consejo Fascista a destituir a Benito Mussolini. En septiembre, Italia pidi\u00f3 el armisticio y pas\u00f3 al bando aliado. En respuesta, los alemanes ocuparon este pa\u00eds, rescataron a Mussolini y detuvieron el avance aliado en N\u00e1poles.&nbsp; El desembarco en Normand\u00eda La situaci\u00f3n en Italia hizo que el mando aliado tuviera que abrir otro frente en Europa occidental para debilitar a las fuerzas alemanas en el este y permitir que el Ej\u00e9rcito Rojo avance. Tras meses de preparativos, el 6 de junio de 1944 \u2013el D\u00eda D\u2013 los aliados realizaron una gigantesca operaci\u00f3n de desembarco de tropas en Normand\u00eda (Francia). M\u00e1s de 1 200 barcos de guerra, 4 200 aviones y 5 700 botes anfibios dejaron en las playas de Normand\u00eda a m\u00e1s de 150 000 soldados. La liberaci\u00f3n de Europa occidental El desembarco de Normand\u00eda marc\u00f3 el inicio de la liberaci\u00f3n de Europa occidental. Los aliados avanzaron r\u00e1pidamente en territorio franc\u00e9s gracias a su superioridad num\u00e9rica y log\u00edstica, as\u00ed como al eficaz apoyo de las guerrillas de la resistencia francesa. En agosto se realiz\u00f3 otro desembarco, esta vez en Provenza, en el sur de Francia. Este movimiento impuls\u00f3 el avance de los aliados, quienes a mediados de septiembre de 1944 ya hab\u00edan logrado la liberaci\u00f3n de Francia.&nbsp;En Alemania, la poblaci\u00f3n civil ya empezaba a sentir los estragos de la guerra por el desabastecimiento y los continuos bombardeos de la aviaci\u00f3n aliada. En julio de 1944, un atentado fallido contra el F\u00fchrer revel\u00f3 la existencia de un fuerte descontento en los altos mandos del ej\u00e9rcito alem\u00e1n. Hitler, cada vez m\u00e1s aislado e irracional, se negaba a aceptar lo inevitable de la derrota. En diciembre de 1944, cuando las tropas inglesas y norteamericanas estaban en las fronteras de Alemania, Hitler lanz\u00f3 la contraofensiva de las Ardenas que, aunque sorprendi\u00f3 inicialmente a las fuerzas aliadas, caus\u00f3 grandes p\u00e9rdidas humanas y materiales entre los alemanes. La ofensiva estadounidense en el Pac\u00edfico Luego de la victoria en Midway, los norteamericanos iniciaron una ofensiva para recuperar las islas del Pac\u00edfico. En la batalla de Guadalcanal, entre agosto de 1942 y febrero de 1943, las tropas norteamericanas obtuvieron una gran victoria. Asimismo, las fuerzas aliadas evitaron una invasi\u00f3n japonesa a la India. El triunfo aliado en Europa La ofensiva final del ej\u00e9rcito aliado en Europa se dio entre enero y mayo de 1945. Sin embargo, ingleses y norteamericanos no confiaban en los sovi\u00e9ticos y trataron de evitar que Europa quedara bajo su control.El frente orientalA mediados de 1944, los sovi\u00e9ticos invadieron los pa\u00edses b\u00e1lticos Finlandia, Rumania y Bulgaria. En enero de 1945, ingresaron a Varsovia, luego de dejar que la gran sublevaci\u00f3n polaca fuera aplastada por los nazis.Entre febrero y abril, se liber\u00f3 del dominio nazi a Hungr\u00eda, Checoslovaquia, Austria y Prusia oriental.En Yugoslavia, las guerrillas dirigidas por Josip Broz Tito lograron la liberaci\u00f3n de este pa\u00eds. Los brit\u00e1nicos, por su parte, se apresuraron a liberar Grecia, pues tem\u00edan que los sovi\u00e9ticos llegaran primero.El frente occidentalEn Europa occidental, la ofensiva aliada tuvo menor resistencia porque Hitler, quien tem\u00eda m\u00e1s a los sovi\u00e9ticos, hab\u00eda trasladado un buen n\u00famero de sus tropas al frente oriental.&nbsp;En marzo de 1945, las tropas inglesas y norteamericanas cruzaron el Rin; paralelamente, Holanda y Escandinavia fueron liberadas por el ej\u00e9rcito aliado.&nbsp;En Italia, Mussolini, quien hab\u00eda creado en el norte un peque\u00f1o Estado fascista con apoyo alem\u00e1n (Rep\u00fablica de Sal\u00f3), fue derrocado y ejecutado por guerrilleros italianos el 28 de abril de 1945. El fin de la guerra en Europa El 25 de abril de 1945, los ej\u00e9rcitos norteamericano y sovi\u00e9tico entraron en contacto en Torgau, sobre el r\u00edo Elba, a 120 kil\u00f3metros de Berl\u00edn. Pese a la oposici\u00f3n de Churchill, los norteamericanos cedieron a los sovi\u00e9ticos la toma de Berl\u00edn. Ante ello, Hitler renunci\u00f3 y se suicid\u00f3 el 30 de abril junto con su amante Eva Braun. Se form\u00f3 entonces el \u00faltimo Gobierno del Reich, presidido por el almirante Karl D\u00f6nitz, quien firm\u00f3 la capitulaci\u00f3n incondicional de Alemania el 8 de mayo de 1945. Image title La ofensiva aliada en el Pac\u00edfico Desde 1943, las fuerzas norteamericanas se impusieron progresivamente en el Pac\u00edfico debido a su eficaz estrategia y abundantes recursos b\u00e9licos. La acci\u00f3n decisiva ocurri\u00f3 en octubre de 1944 con la batalla del golfo de Leyte en las Filipinas, el mayor combate aeronaval de la historia. Tras este, la flota japonesa qued\u00f3 reducida significativamente y se inici\u00f3 la ofensiva final contra Jap\u00f3n. En 1945, las tropas norteamericanas fueron acerc\u00e1ndose al suelo nacional japon\u00e9s.En ese proceso hubo dos batallas decisivas: Iwo Jima en febrero y Okinawa en abril, ambas con victorias estadounidenses. Ante la inminencia de la derrota, el Estado Mayor japon\u00e9s recurri\u00f3 a una t\u00e1ctica desesperada: utilizar kamikazes. Este m\u00e9todo de guerra consist\u00eda en el lanzamiento de aviones suicidas que se estrellaban contra los nav\u00edos norteamericanos causando da\u00f1os materiales y humanos. Image title La rendici\u00f3n japonesaLuego de la rendici\u00f3n de Italia y Alemania, Jap\u00f3n qued\u00f3 solo frente a las tropas aliadas. A pesar de ello, los japoneses se negaron a rendirse y siguieron luchando encarnizadamente, pues a\u00fan dominaban gran parte del sudeste asi\u00e1tico. Los estadounidenses, por su parte, hab\u00edan conseguido fabricar la bomba at\u00f3mica, una poderosa arma de destrucci\u00f3n que fue lanzada por primera vez el 6 de agosto de 1945 sobre la ciudad de Hiroshima, que qued\u00f3 pulverizada. Tres d\u00edas despu\u00e9s ocurri\u00f3 lo mismo con Nagasaki. Ante la magnitud del desastre, el emperador Hirohito firm\u00f3 la capitulaci\u00f3n del Jap\u00f3n el 2 de septiembre. Motive a los estudiantes a reflexionar por qu\u00e9 las mayores p\u00e9rdidas demogr\u00e1ficas se dieron en la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica (m\u00e1s de 20 millones de v\u00edctimas) y Polonia (m\u00e1s de 6 millones). Relacione estas cifras con el env\u00edo del grueso del ej\u00e9rcito nazi a la conquista de la URSS, as\u00ed como la formaci\u00f3n del gueto de Varsovia y de numerosos campos de concentraci\u00f3n en territorio polaco.&nbsp;Finalmente, reflexione sobre la trascendencia del Holocausto en la legislaci\u00f3n internacional. Consecuencias de la guerraA mediados de 1945, las fuerzas aliadas tomaron el control y la guerra lleg\u00f3 a su fin, pero dej\u00f3 efectos devastadores y millones de muertos.&nbsp; Cambios territoriales en Europa Image title Las v\u00edctimas humanas de la guerra Alrededor de 60 millones de personas fueron las v\u00edctimas humanas de la guerra. La mitad de las cuales eran civiles que perecieron a causa de los bombardeos, la explotaci\u00f3n y los programas genocidas.&nbsp; La guerra tambi\u00e9n produjo gigantescos desplazamientos forzados de pueblos a causa de los cambios territoriales y la ocupaci\u00f3n. El Holocausto fue el macabro programa de exterminio de jud\u00edos y de otros grupos considerados inferiores o peligrosos por la jerarqu\u00eda nazi como los comunistas, las personas con discapacidad, los gitanos, los homosexuales y los religiosos y pol\u00edticos contarios al r\u00e9gimen. En enero de 1942, Hitler aprob\u00f3 la llamada \u201csoluci\u00f3n final de la cuesti\u00f3n jud\u00eda\u201d, lo que pr\u00e1cticamente implicaba el exterminio masivo de los jud\u00edos. Campos de concentraci\u00f3n&nbsp; Prisioneros jud\u00edos en un campo de concentraci\u00f3n. Las repercuciones econ\u00f3micas Efectos pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos La principal consecuencia pol\u00edtica de la guerra fue el destierro definitivo del fascismo. En Alemania se inici\u00f3 un proceso de desnazificaci\u00f3n, mientras que en Jap\u00f3n se elimin\u00f3 el militarismo expansionista, aunque se respet\u00f3 la figura del emperador. El fascismo fue sustituido por reg\u00edmenes democr\u00e1ticos capitalistas en Europa occidental y Jap\u00f3n, los cuales estuvieron respaldados por Estados Unidos. En Europa oriental, en cambio, se impusieron \u201cdemocracias populares\u201d, es decir, reg\u00edmenes comunistas que cayeron bajo la \u00f3rbita de la influencia sovi\u00e9tica. Actividades 1. Lee los enunciados relacionados con las causas de la Segunda Guerra Mundial y selecciona si los enunciados son verdaderos (V) o falsos (F).&nbsp; Ausencia de inter\u00e9s de las potencias externas a Europa, como Estados Unidos, acerca del avance de los proyectos fascistas.&nbsp; Creaci\u00f3n del eje Roma-Berl\u00edn para establecer la alianza entre los gobiernos de Alemania e Italia con el fin de expandir el fascismo. La carrera armamentista desarrollada por las potencias fascistas para imponer sus pol\u00edticas de expansi\u00f3n territorial. La injerencia de la Sociedad de Naciones en el desarrollo de los programas pol\u00edticos de pa\u00edses como Alemania e Italia.&nbsp;&nbsp; &nbsp; La negaci\u00f3n de los reg\u00edmenes fascistas para cumplir los lineamientos pactados en el Tratado de Versalles tras el fin de la Gran Guerra. La oposici\u00f3n social al r\u00e9gimen democr\u00e1tico al ser considerado ineficaz para resolver las problem\u00e1ticas producidas por el crac de 1929. &nbsp;&nbsp; &nbsp; Surgimiento del conflicto entre Jap\u00f3n y Alemania por su posici\u00f3n frente al avance del comunismo en el mundo occidental. &nbsp;&nbsp; &nbsp; Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Establece jerarqu\u00edas entre m\u00faltiples causas de hechos o procesos hist\u00f3ricos ocurridos en la posguerra, la crisis del capitalismo y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Comprender.Rpta.: falso,&nbsp;verdadero,&nbsp;verdadero,&nbsp;falso,&nbsp;verdadero,&nbsp;verdadero,&nbsp;falso. 2. Selecciona las im\u00e1genes relacionadas con la Segunda Guerra Mundial. &nbsp;&nbsp; Image title Holocausto Image title Conferencia de Yalta Image title Bomba de Nagasaki &nbsp; &nbsp;&nbsp; Image title Aviones que se usaron en la guerra Image title Bomba en Hiroshima Image title Trincheras &nbsp; &nbsp;&nbsp; Image title R\u00e9gimen Nazi Image title Asesinato del Archiduque Francisco Fernando Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y procedimientos para obtener informaci\u00f3n sobre la posguerra, la crisis del capitalismo y la Segunda Guerra Mundial.Rpta.: Holocausto, Conferencia de Yalta, Bomba en Nagasaki, Bomba en Hiroshima, R\u00e9gimen nazi. 3. Selecciona seis consecuencias de la Segunda Guerra Mundial.&nbsp;       &nbsp;   Humanos&nbsp;       Millones de muertos y heridos.   &nbsp;       Eliminaci\u00f3n de las clases sociales.          Desplazamiento de poblaciones.          Abundancia de alimentos.             &nbsp;   &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; Pol\u00edticos&nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;       Alemania pas\u00f3 a formar parte de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica.   &nbsp;       Inicio de un nuevo orden mundial.          Fin del fascismo.          Fin de la democracia en Estados Unidos.             &nbsp;   Econ\u00f3micos&nbsp;       Endeudamiento de los pa\u00edses europeos.   &nbsp;       Endeudamiento de Estados Unidos.          Ca\u00edda de la producci\u00f3n.          Baj\u00f3 el desempleo.       Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Elabora explicaciones sobre procesos hist\u00f3ricos.Desempe\u00f1o precisado: Eval\u00faa el impacto o las consecuencias de hechos o procesos &nbsp;hist\u00f3ricos \u2013sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, culturales\u2013 en la posguerra, la crisis del capitalismo y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Analizar.Rpta: Humanos: Millones de muertos y heridos. / Desplazamiento de poblaciones.Pol\u00edticos: Inicio de un nuevo orden mundial. / Fin del fascismo.Econ\u00f3micos: Endeudamiento de los pa\u00edses europeos. / Ca\u00edda de la producci\u00f3n. 4. Selecciona&nbsp;los acontecimientos de&nbsp;la etapa de la Segunda Guerra Mundial que corresponda.&nbsp;      Auge de los fascismos.   &nbsp;&nbsp;       Ofensiva del eje.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       55 millones de muertos.   &nbsp;&nbsp;       Colapso econ\u00f3mico alem\u00e1n.   &nbsp;&nbsp;       Revanchismo de Francia.   &nbsp;&nbsp;       Ofensiva aliada.   &nbsp;&nbsp;       Derrota del eje.   &nbsp;&nbsp;       Divisi\u00f3n del mundo en dos bloques.   &nbsp;&nbsp;       Nuevas fronteras en Europa.   &nbsp;&nbsp;   &nbsp; Antecedentes Desarrollo Consecuencias Antecedentes Desarrollo Consecuencias Antecedentes Desarrollo Consecuencias Antecedentes Desarrollo Consecuencias Antecedentes Desarrollo Consecuencias Antecedentes Desarrollo Consecuencias Antecedentes Desarrollo Consecuencias Antecedentes Desarrollo Consecuencias Antecedentes Desarrollo Consecuencias Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.&nbsp;Desempe\u00f1o precisado: Elabora frisos cronol\u00f3gicos complejos de varias dimensiones o aspectos relacionados con la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Analizar.Rpta.: &nbsp;Antecedentes: Revanchismo de Francia, Colapso econ\u00f3mico alem\u00e1n, Auge de los fascismos; Desarrollo: Ofensiva del eje, Ofensiva aliada, Derrota del eje; Consecuencias: 55 millones de muertos, Nuevas fronteras en Europa, Divisi\u00f3n del mundo en dos bloques.",
        "content_alu": " ? Lecci\u00f3n 4 Para iniciar\u00bfQu\u00e9 causas crees que suscitan odios y resentimiento entre las naciones?&nbsp; La Segunda Guerra Mundial&nbsp; Conceptos clave TotalitarismosSegunda Guerra Mundial Las causas de la guerraEn la d\u00e9cada de 1920, los gobiernos europeos implementaron diversos mecanismos para prevenir una nueva guerra. As\u00ed, en 1925 se firm\u00f3 el Pacto de Locarno, que ratific\u00f3 el Tratado de Versalles. Tres a\u00f1os despu\u00e9s, en 1928, se firm\u00f3 el Pacto Briand-Kellogg, en el que los Estados signatarios renunciaron a la guerra como medio de resoluci\u00f3n de conflictos internacionales. Sin embargo, en la d\u00e9cada de 1930, la situaci\u00f3n cambi\u00f3 debido a las siguientes causas: Image title El camino hacia la Segunda Guerra Mundial  Haz clic para m\u00e1s informaci\u00f3n  1932 Jap\u00f3n invade Manchuria. 1933 (octubre) Alemania abandona la Sociedad de Naciones. 1935 (octubre) Italia invade Etiop\u00eda. 1936 (octubre) Nace el eje Roma-Berl\u00edn. 1938 (marzo) Alemania invade Austria. 1939 (agosto) Pacto Nazi-sovi\u00e9tico. 1939 (septiembre) Alemania invade Polonia. Desarrollo de la guerraLa Segunda Guerra Mundial fue un conflicto militar global que se desarroll\u00f3 entre 1939 y 1945. La mayor parte de las naciones del mundo estuvieron involucradas. En este conflicto se enfrentaron dos alianzas militares: los aliados de la Segunda Guerra Mundial y las potencias del eje.Observa&nbsp;las siguientes animaciones: Image title La contraofensiva sovi\u00e9ticaEn abril de 1942, los alemanes atacaron Stalingrado con el fin de abrirse paso hacia los campos petrol\u00edferos del C\u00e1ucaso. El VI Ej\u00e9rcito alem\u00e1n logr\u00f3 ocupar parte de esa ciudad, pese a que al inicio el alto mando sovi\u00e9tico organiz\u00f3 una gran contraofensiva. Hitler orden\u00f3 al general Von Paulus, jefe del VI Ej\u00e9rcito, no retroceder, pero ante los feroces ataques del Ej\u00e9rcito Rojo, las fuerzas alemanas capitularon en febrero de 1943. La batalla de Stalingrado fue la primera gran derrota alemana en la guerra.Desde 1943, el Ej\u00e9rcito Rojo y las guerrillas iniciaron una contraofensiva y acosaron constantemente a las tropas alemanas en retirada. En julio de ese a\u00f1o, los alemanes volvieron a sufrir una derrota en la batalla de Kursk. Documento 1 El diario de un soldado alem\u00e1n en Stalingrado (1942)27 de octubre. Nuestras tropas finalmente se han apoderado de la f\u00e1brica, pero no hemos podido alcanzar el Volga. Los rusos, ellos no son hombres, sino aut\u00f3matas met\u00e1licos. No conocen la fatiga y no le temen a la muerte. 28 de diciembre. Se han comido todos los caballos. Estoy dispuesto a comer carne de gato. Los soldados se han vuelto semejantes a cad\u00e1veres o a locos; no buscan m\u00e1s que un alimento que ponerse a la boca. No se esconden m\u00e1s ante los obuses rusos. No hay m\u00e1s fuerzas para andar, para esconderse. \u00a1Que sea maldita esta guerra! (Paris Match, citado en CNED, s. f., p. 12). El \u201cnuevo orden\u201d naziEn los territorios ocupados en Europa, el gobierno nazi implant\u00f3 una pol\u00edtica de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica, de represi\u00f3n pol\u00edtica, e inici\u00f3 la persecuci\u00f3n de los jud\u00edos. Los opositores y los jud\u00edos fueron encerrados en campos de trabajo, donde trabajaron como esclavos, y en campos de exterminio, donde se asesin\u00f3 a millones de personas. En los pa\u00edses ocupados, la poblaci\u00f3n reaccion\u00f3 de tres formas: someti\u00e9ndose a la ocupaci\u00f3n, apoyando a los nazis (colaboracionismo) o resisti\u00e9ndose, como en el caso de la resistencia francesa en el exterior, al frente de la cual estuvo Charles de Gaulle. Documento 2 La resistencia francesaLos l\u00edderes que, desde hace largos a\u00f1os, est\u00e1n a la cabeza de los ej\u00e9rcitos franceses, han formado un Gobierno. Este Gobierno, alegando la derrota de nuestros ej\u00e9rcitos, se ha puesto en contacto con el enemigo para detener el combate\u2026 Pero \u00bfse ha dicho la \u00faltima palabra? \u00bfEs definitiva la derrota? \u00bfDebe desaparecer la esperanza? No\u2026 \u00a1Francia no est\u00e1 sola! [\u2026] Yo, el general De Gaulle, actualmente en Londres, invito a los oficiales y a los soldados franceses que se encuentren en territorio brit\u00e1nico [\u2026] a ponerse en contacto conmigo. Suceda lo que suceda, la llama de la resistencia francesa no debe extinguirse y no se extinguir\u00e1&nbsp;(De Gaulle, 1940, p\u00e1rrs. 1 y 3). Desenlace de la guerra&nbsp;A inicios de 1945, el avance de las fuerzas aliadas era indetenible. A mediados del mismo a\u00f1o, la guerra lleg\u00f3 a su fin dejando tras de s\u00ed efectos devastadores. Recurso&nbsp;PDFRepensando el D\u00eda D.&nbsp; El avance aliado en el sur de Europa En \u00c1frica del Norte, el ej\u00e9rcito aliado derrot\u00f3 en octubre de 1942 a las fuerzas alemanas en la batalla de El Alamein. Al mes siguiente, ingleses y norteamericanos desembarcaron en Marruecos y Argelia. En mayo de 1943, lograron expulsar a los alemanes de T\u00fanez. A mediados de 1943, desde sus bases norafricanas, los Aliados invadieron Italia a trav\u00e9s de Sicilia, y fueron recibidos como libertadores por parte de la poblaci\u00f3n. Esto empuj\u00f3 al Gran Consejo Fascista a destituir a Benito Mussolini. En septiembre, Italia pidi\u00f3 el armisticio y pas\u00f3 al bando aliado. En respuesta, los alemanes ocuparon este pa\u00eds, rescataron a Mussolini y detuvieron el avance aliado en N\u00e1poles.&nbsp; El desembarco en Normand\u00eda La situaci\u00f3n en Italia hizo que el mando aliado tuviera que abrir otro frente en Europa occidental para debilitar a las fuerzas alemanas en el este y permitir que el Ej\u00e9rcito Rojo avance. Tras meses de preparativos, el 6 de junio de 1944 \u2013el D\u00eda D\u2013 los aliados realizaron una gigantesca operaci\u00f3n de desembarco de tropas en Normand\u00eda (Francia). M\u00e1s de 1 200 barcos de guerra, 4 200 aviones y 5 700 botes anfibios dejaron en las playas de Normand\u00eda a m\u00e1s de 150 000 soldados. La liberaci\u00f3n de Europa occidental El desembarco de Normand\u00eda marc\u00f3 el inicio de la liberaci\u00f3n de Europa occidental. Los aliados avanzaron r\u00e1pidamente en territorio franc\u00e9s gracias a su superioridad num\u00e9rica y log\u00edstica, as\u00ed como al eficaz apoyo de las guerrillas de la resistencia francesa. En agosto se realiz\u00f3 otro desembarco, esta vez en Provenza, en el sur de Francia. Este movimiento impuls\u00f3 el avance de los aliados, quienes a mediados de septiembre de 1944 ya hab\u00edan logrado la liberaci\u00f3n de Francia.&nbsp;En Alemania, la poblaci\u00f3n civil ya empezaba a sentir los estragos de la guerra por el desabastecimiento y los continuos bombardeos de la aviaci\u00f3n aliada. En julio de 1944, un atentado fallido contra el F\u00fchrer revel\u00f3 la existencia de un fuerte descontento en los altos mandos del ej\u00e9rcito alem\u00e1n. Hitler, cada vez m\u00e1s aislado e irracional, se negaba a aceptar lo inevitable de la derrota. En diciembre de 1944, cuando las tropas inglesas y norteamericanas estaban en las fronteras de Alemania, Hitler lanz\u00f3 la contraofensiva de las Ardenas que, aunque sorprendi\u00f3 inicialmente a las fuerzas aliadas, caus\u00f3 grandes p\u00e9rdidas humanas y materiales entre los alemanes. La ofensiva estadounidense en el Pac\u00edfico Luego de la victoria en Midway, los norteamericanos iniciaron una ofensiva para recuperar las islas del Pac\u00edfico. En la batalla de Guadalcanal, entre agosto de 1942 y febrero de 1943, las tropas norteamericanas obtuvieron una gran victoria. Asimismo, las fuerzas aliadas evitaron una invasi\u00f3n japonesa a la India. El triunfo aliado en Europa La ofensiva final del ej\u00e9rcito aliado en Europa se dio entre enero y mayo de 1945. Sin embargo, ingleses y norteamericanos no confiaban en los sovi\u00e9ticos y trataron de evitar que Europa quedara bajo su control.El frente orientalA mediados de 1944, los sovi\u00e9ticos invadieron los pa\u00edses b\u00e1lticos Finlandia, Rumania y Bulgaria. En enero de 1945, ingresaron a Varsovia, luego de dejar que la gran sublevaci\u00f3n polaca fuera aplastada por los nazis.Entre febrero y abril, se liber\u00f3 del dominio nazi a Hungr\u00eda, Checoslovaquia, Austria y Prusia oriental.En Yugoslavia, las guerrillas dirigidas por Josip Broz Tito lograron la liberaci\u00f3n de este pa\u00eds. Los brit\u00e1nicos, por su parte, se apresuraron a liberar Grecia, pues tem\u00edan que los sovi\u00e9ticos llegaran primero.El frente occidentalEn Europa occidental, la ofensiva aliada tuvo menor resistencia porque Hitler, quien tem\u00eda m\u00e1s a los sovi\u00e9ticos, hab\u00eda trasladado un buen n\u00famero de sus tropas al frente oriental.&nbsp;En marzo de 1945, las tropas inglesas y norteamericanas cruzaron el Rin; paralelamente, Holanda y Escandinavia fueron liberadas por el ej\u00e9rcito aliado.&nbsp;En Italia, Mussolini, quien hab\u00eda creado en el norte un peque\u00f1o Estado fascista con apoyo alem\u00e1n (Rep\u00fablica de Sal\u00f3), fue derrocado y ejecutado por guerrilleros italianos el 28 de abril de 1945. El fin de la guerra en Europa El 25 de abril de 1945, los ej\u00e9rcitos norteamericano y sovi\u00e9tico entraron en contacto en Torgau, sobre el r\u00edo Elba, a 120 kil\u00f3metros de Berl\u00edn. Pese a la oposici\u00f3n de Churchill, los norteamericanos cedieron a los sovi\u00e9ticos la toma de Berl\u00edn. Ante ello, Hitler renunci\u00f3 y se suicid\u00f3 el 30 de abril junto con su amante Eva Braun. Se form\u00f3 entonces el \u00faltimo Gobierno del Reich, presidido por el almirante Karl D\u00f6nitz, quien firm\u00f3 la capitulaci\u00f3n incondicional de Alemania el 8 de mayo de 1945. Image title La ofensiva aliada en el Pac\u00edfico Desde 1943, las fuerzas norteamericanas se impusieron progresivamente en el Pac\u00edfico debido a su eficaz estrategia y abundantes recursos b\u00e9licos. La acci\u00f3n decisiva ocurri\u00f3 en octubre de 1944 con la batalla del golfo de Leyte en las Filipinas, el mayor combate aeronaval de la historia. Tras este, la flota japonesa qued\u00f3 reducida significativamente y se inici\u00f3 la ofensiva final contra Jap\u00f3n. En 1945, las tropas norteamericanas fueron acerc\u00e1ndose al suelo nacional japon\u00e9s.En ese proceso hubo dos batallas decisivas: Iwo Jima en febrero y Okinawa en abril, ambas con victorias estadounidenses. Ante la inminencia de la derrota, el Estado Mayor japon\u00e9s recurri\u00f3 a una t\u00e1ctica desesperada: utilizar kamikazes. Este m\u00e9todo de guerra consist\u00eda en el lanzamiento de aviones suicidas que se estrellaban contra los nav\u00edos norteamericanos causando da\u00f1os materiales y humanos. Image title La rendici\u00f3n japonesaLuego de la rendici\u00f3n de Italia y Alemania, Jap\u00f3n qued\u00f3 solo frente a las tropas aliadas. A pesar de ello, los japoneses se negaron a rendirse y siguieron luchando encarnizadamente, pues a\u00fan dominaban gran parte del sudeste asi\u00e1tico. Los estadounidenses, por su parte, hab\u00edan conseguido fabricar la bomba at\u00f3mica, una poderosa arma de destrucci\u00f3n que fue lanzada por primera vez el 6 de agosto de 1945 sobre la ciudad de Hiroshima, que qued\u00f3 pulverizada. Tres d\u00edas despu\u00e9s ocurri\u00f3 lo mismo con Nagasaki. Ante la magnitud del desastre, el emperador Hirohito firm\u00f3 la capitulaci\u00f3n del Jap\u00f3n el 2 de septiembre. Consecuencias de la guerraA mediados de 1945, las fuerzas aliadas tomaron el control y la guerra lleg\u00f3 a su fin, pero dej\u00f3 efectos devastadores y millones de muertos.&nbsp; Cambios territoriales en Europa Image title Las v\u00edctimas humanas de la guerra Alrededor de 60 millones de personas fueron las v\u00edctimas humanas de la guerra. La mitad de las cuales eran civiles que perecieron a causa de los bombardeos, la explotaci\u00f3n y los programas genocidas.&nbsp; La guerra tambi\u00e9n produjo gigantescos desplazamientos forzados de pueblos a causa de los cambios territoriales y la ocupaci\u00f3n. El Holocausto fue el macabro programa de exterminio de jud\u00edos y de otros grupos considerados inferiores o peligrosos por la jerarqu\u00eda nazi como los comunistas, las personas con discapacidad, los gitanos, los homosexuales y los religiosos y pol\u00edticos contarios al r\u00e9gimen. En enero de 1942, Hitler aprob\u00f3 la llamada \u201csoluci\u00f3n final de la cuesti\u00f3n jud\u00eda\u201d, lo que pr\u00e1cticamente implicaba el exterminio masivo de los jud\u00edos. Campos de concentraci\u00f3n&nbsp; Prisioneros jud\u00edos en un campo de concentraci\u00f3n. Las repercuciones econ\u00f3micas Efectos pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos La principal consecuencia pol\u00edtica de la guerra fue el destierro definitivo del fascismo. En Alemania se inici\u00f3 un proceso de desnazificaci\u00f3n, mientras que en Jap\u00f3n se elimin\u00f3 el militarismo expansionista, aunque se respet\u00f3 la figura del emperador. El fascismo fue sustituido por reg\u00edmenes democr\u00e1ticos capitalistas en Europa occidental y Jap\u00f3n, los cuales estuvieron respaldados por Estados Unidos. En Europa oriental, en cambio, se impusieron \u201cdemocracias populares\u201d, es decir, reg\u00edmenes comunistas que cayeron bajo la \u00f3rbita de la influencia sovi\u00e9tica. Actividades 1. Lee los enunciados relacionados con las causas de la Segunda Guerra Mundial y selecciona si los enunciados son verdaderos (V) o falsos (F).&nbsp; Ausencia de inter\u00e9s de las potencias externas a Europa, como Estados Unidos, acerca del avance de los proyectos fascistas.&nbsp; Creaci\u00f3n del eje Roma-Berl\u00edn para establecer la alianza entre los gobiernos de Alemania e Italia con el fin de expandir el fascismo. La carrera armamentista desarrollada por las potencias fascistas para imponer sus pol\u00edticas de expansi\u00f3n territorial. La injerencia de la Sociedad de Naciones en el desarrollo de los programas pol\u00edticos de pa\u00edses como Alemania e Italia.&nbsp;&nbsp; &nbsp; La negaci\u00f3n de los reg\u00edmenes fascistas para cumplir los lineamientos pactados en el Tratado de Versalles tras el fin de la Gran Guerra. La oposici\u00f3n social al r\u00e9gimen democr\u00e1tico al ser considerado ineficaz para resolver las problem\u00e1ticas producidas por el crac de 1929. &nbsp;&nbsp; &nbsp; Surgimiento del conflicto entre Jap\u00f3n y Alemania por su posici\u00f3n frente al avance del comunismo en el mundo occidental. &nbsp;&nbsp; &nbsp; 2. Selecciona las im\u00e1genes relacionadas con la Segunda Guerra Mundial. &nbsp;&nbsp; Image title Holocausto Image title Conferencia de Yalta Image title Bomba de Nagasaki &nbsp; &nbsp;&nbsp; Image title Aviones que se usaron en la guerra Image title Bomba en Hiroshima Image title Trincheras &nbsp; &nbsp;&nbsp; Image title R\u00e9gimen Nazi Image title Asesinato del Archiduque Francisco Fernando 3. Selecciona seis consecuencias de la Segunda Guerra Mundial.&nbsp;       &nbsp;   Humanos&nbsp;       Millones de muertos y heridos.   &nbsp;       Eliminaci\u00f3n de las clases sociales.          Desplazamiento de poblaciones.          Abundancia de alimentos.             &nbsp;   &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; Pol\u00edticos&nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;       Alemania pas\u00f3 a formar parte de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica.   &nbsp;       Inicio de un nuevo orden mundial.          Fin del fascismo.          Fin de la democracia en Estados Unidos.             &nbsp;   Econ\u00f3micos&nbsp;       Endeudamiento de los pa\u00edses europeos.   &nbsp;       Endeudamiento de Estados Unidos.          Ca\u00edda de la producci\u00f3n.          Baj\u00f3 el desempleo.       4. Selecciona&nbsp;los acontecimientos de&nbsp;la etapa de la Segunda Guerra Mundial que corresponda.&nbsp;      Auge de los fascismos.   &nbsp;&nbsp;       Ofensiva del eje.&nbsp;   &nbsp;&nbsp;       55 millones de muertos.   &nbsp;&nbsp;       Colapso econ\u00f3mico alem\u00e1n.   &nbsp;&nbsp;       Revanchismo de Francia.   &nbsp;&nbsp;       Ofensiva aliada.   &nbsp;&nbsp;       Derrota del eje.   &nbsp;&nbsp;       Divisi\u00f3n del mundo en dos bloques.   &nbsp;&nbsp;       Nuevas fronteras en Europa.   &nbsp;&nbsp;   &nbsp; Antecedentes Desarrollo Consecuencias Antecedentes Desarrollo Consecuencias Antecedentes Desarrollo Consecuencias Antecedentes Desarrollo Consecuencias Antecedentes Desarrollo Consecuencias Antecedentes Desarrollo Consecuencias Antecedentes Desarrollo Consecuencias Antecedentes Desarrollo Consecuencias Antecedentes Desarrollo Consecuencias",
        "order": 6,
        "resources": [
          {
            "id": "febcbe2506edca7de1b8793c7e7e236c",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "0e3bba5865107a8107b880f82fbdf0de",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": "mapClick title"
          },
          {
            "id": "f46f11b2b831bea03effaa124d04510c",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": ""
          },
          {
            "id": "d0bcd78b7a36dcf3ef46052330c6fc08",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "cfa21cc417775def07878441c792a104",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "8d8876744c4586765c214ba92ebadba6",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "e1874d9e6069b87093d182be6f20766b",
            "resourceTypeRefId": "06",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "f65902f658b505a359fd1e2ecbe10a01",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "4bb611615b6b027d2d10a3edef7223c0",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "imageGallery title"
          },
          {
            "id": "3ef323071b83d9e5e876ec5967707da3",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "368d78696c2ccb0ff2d95454801b7e94",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "55e9b4ea47687a1abfde69db26b38de9",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Launcher title"
          },
          {
            "id": "b36b4b01085ef1d6eafec282067cf80f",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "imageGallery title"
          },
          {
            "id": "a4550838a6c86eb810ec3287fad9971f",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "bcecc5d9d33679de9bce037b6b03e3f4",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Lee los enunciados relacionados con las causas de la Segunda Guerra Mundial y selecciona si los enunciados son verdaderos (V) o falsos (F).&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 14,
              "learningLevelRefId": "d60fee17a50f718b03e5649407e2cd79",
              "learningObjectiveRefId": "a513a93ce3a74ffe992f5430d858af8c",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "9ec73328aabc2c14d9c8a7e960312531",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "8a2592e21c5a8ef3263a58596df811c8",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Selecciona las im\u00e1genes relacionadas con la Segunda Guerra Mundial. &nbsp;<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 15,
              "learningLevelRefId": "d60fee17a50f718b03e5649407e2cd79",
              "learningObjectiveRefId": "9174d95493324d269c90432c1130e3b7",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "afe0d91d8c947f34832a2c0477269c36",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "a9f15afe74646ada57f4899162d7c1ec",
              "activityTypeName": "qMatrixMultipleActivity",
              "title": "<p>Selecciona seis consecuencias de la Segunda Guerra Mundial.<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 16,
              "learningLevelRefId": "d60fee17a50f718b03e5649407e2cd79",
              "learningObjectiveRefId": "2b515cd97a3b41129738ae21dd40ed0d",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "371374769abc0c5a89dfeb4cf49b9682",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "5894ebc988551910300d758068e29292",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p style=\"margin-left: 17px;\">Selecciona&nbsp;los acontecimientos de&nbsp;la etapa de la Segunda Guerra Mundial que corresponda.<br>&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Auge de los fascismos.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"width: 50%; background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#90cdd6481abf840bf5054ac444050728\" id=\"componentGap_d74f6bafa4014d2ba713357319fe88d8\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Ofensiva del eje.&nbsp;</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#20e9decf16672be9bbd4d809bfbb4970\" id=\"componentGap_34a56fd9dd53464cb6c4ea199147616e\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>55 millones de muertos.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#6213f8fc22fbc3d218daf976b8c9157b\" id=\"componentGap_1cdbbcb5491647df8219a7723efe50f1\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Colapso econ\u00f3mico alem\u00e1n.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#e2d6de950b424bed3a84879b93ca95e0\" id=\"componentGap_0eae1a36de704ed2a0e0af2204c41f01\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Revanchismo de Francia.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#92793956e37ce42ed9a6634cedaab8e1\" id=\"componentGap_9b9a036906bd48199e9eb1cc0440239c\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Ofensiva aliada.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#6661bf9b630c3546110bec6820b5f076\" id=\"componentGap_a03c6b7afceb4187a7be6727780f618c\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Derrota del eje.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ba1f773d0cac810c20cc222db73208ef\" id=\"componentGap_4562c24b90f846d29e46f6840db3fc31\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Divisi\u00f3n del mundo en dos bloques.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#3e1bff73d3496a7505eabc81217480f8\" id=\"componentGap_9d68e30d61a5425eb6a1725bbae5b8c4\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><ul><li>Nuevas fronteras en Europa.</li></ul></td>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); border-color: rgb(255, 255, 255);\"><span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#83488120334ca4125b29e72ff7f0a8c2\" id=\"componentGap_63df357efad549d586e2193ce8a72177\">&nbsp;</span>&nbsp;</td>\t\t</tr>\t</tbody></table><p>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "2",
              "order": 17,
              "learningLevelRefId": "d60fee17a50f718b03e5649407e2cd79",
              "learningObjectiveRefId": "b2690ab50e114538b7f65b33b9c7592d",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 17,
        "activitiesTotal": 4,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "20e820d192fdf80bad9932a9ee0084ab",
        "title": "Ciudadanos en acci\u00f3n",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#20e820d192fdf80bad9932a9ee0084ab",
        "content": " ? &nbsp;Ciudadanos en acci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo fomentamos la independencia de los medios de comunicaci\u00f3n? Transcription &nbsp;\u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n actual de los medios de comunicaci\u00f3n en el mundo?En la actualidad, si deseamos leer una noticia tenemos diversas opciones. Algunos elegir\u00e1n los peri\u00f3dicos impresos; otros, los peri\u00f3dicos en l\u00ednea. Tenemos a la mano un sinf\u00edn de noticias en un segundo de b\u00fasqueda. Los medios de comunicaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds tienen libertad para elegir las tem\u00e1ticas de sus publicaciones y las difunden a trav\u00e9s de diversos canales. Muchas veces, no somos conscientes de que esto no es universal. En algunos pa\u00edses, como Rusia, China, Corea del Norte y otros, los medios de comunicaci\u00f3n siguen las pautas del gobierno de turno y el contenido que se comparte en Internet tambi\u00e9n es seleccionado. Incluso bloquean el uso de redes sociales. Observa qu\u00e9 le sucede a Sof\u00eda&nbsp;en la siguiente escena: Recurso enlace webConoce m\u00e1s sobre la situaci\u00f3n actual de los medios de comunicaci\u00f3n en China ingresando a:BBC Mundo Transcription Antes de realizar la publicaci\u00f3n, Jos\u00e9 le comparte a Sof\u00eda dos&nbsp;Tweets relacionados con el control de los medios por parte de&nbsp;gobiernos de otros pa\u00edses. &nbsp;&nbsp;\u00bfCu\u00e1l es nuestro reto ciudadano?\u00bfC\u00f3mo fomentamos la independencia de los medios de comunicaci\u00f3n?&nbsp;El papel de los medios de comunicaci\u00f3n es crucial en el funcionamiento de una democracia. Tienen un doble objetivo: mantener su objetividad y mantener informada a la poblaci\u00f3n. Sin embargo, durante gran parte del siglo XX, los medios de comunicaci\u00f3n tuvieron un uso pol\u00edtico por parte de gobiernos totalitarios. Adem\u00e1s de los gobiernos y los pol\u00edticos, los medios de comunicaci\u00f3n pueden sufrir censura por parte de grupos econ\u00f3micos. Esto se debe a que hay&nbsp;empresarios son due\u00f1os tambi\u00e9n de canales de televisi\u00f3n y de peri\u00f3dicos y, por ello, coaccionan a los periodistas para que no publiquen casos que pueden afectar sus intereses y negocios. En la actualidad, muchos periodistas han encontrado la manera de seguir informando de manera independiente a trav\u00e9s de las redes sociales, produciendo podcast, abriendo canales en YouTube y creando blogs o revistas independientes. Recurso enlace webPuedes saber m\u00e1s acerca de la libertad de expresi\u00f3n y la ciudadan\u00eda en nuestro pa\u00eds ingresando a:IRTP&nbsp; &nbsp;\u00bfC\u00f3mo lograremos nuestro reto ciudadano?Proyecto \u201cLa libertad de los medios de comunicaci\u00f3n\u201dPara realizar el proyecto, deben organizarse en equipos de trabajo y considerar las tres etapas que se detallan a continuaci\u00f3n: Diagn\u00f3stico de la realidad En esta etapa del proyecto, se deben identificar los principales medios de comunicaci\u00f3n de tu comunidad. Cada equipo deber\u00e1 responder las siguientes preguntas:\u00bfQu\u00e9 elementos caracterizan el contenido de los medios de comunicaci\u00f3n elegidos?\u00bfCreen que su contenido est\u00e1 bajo el control del Estado o de un grupo econ\u00f3mico? \u00bfPor qu\u00e9?\u00bfQu\u00e9 otros medios de comunicaci\u00f3n piensan que pueden ideologizar o influir en la poblaci\u00f3n? \u00bfPor qu\u00e9? Image title Dise\u00f1o del proyecto En esta etapa, se debe establecer el objetivo del proyecto y la actividad que nos ayudar\u00e1 a lograrlo. En este caso, buscamos sensibilizar a la comunidad en torno a c\u00f3mo los medios de comunicaci\u00f3n pueden mantener su independencia. Para ello, elaboraremos una portada interactiva de peri\u00f3dico. A continuaci\u00f3n, deber\u00e1n organizar el trabajo en equipo elaborando un cuadro como el siguiente:       Actividades&nbsp;   Descripci\u00f3n&nbsp;   &nbsp;Responsables   Duraci\u00f3n&nbsp;       &nbsp;1. B\u00fasqueda de informaci\u00f3n   &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;   &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;   &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;       &nbsp;2. Recolecci\u00f3n de im\u00e1genes y videos   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       &nbsp;3. Redacci\u00f3n de art\u00edculos   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       &nbsp;4. Dise\u00f1o de portada   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       5. \u2026   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;    Ejecuci\u00f3n del proyecto En esta etapa del proyecto se deben realizar las actividades que se planificaron en la etapa previa. Para ello, deben tener en cuenta los procedimientos para la elaboraci\u00f3n del producto.Creamos una portada interactiva de peri\u00f3dico La portada de un peri\u00f3dico es la parte exterior en el que se presentan los datos m\u00e1s sobresalientes como el nombre del peri\u00f3dico, la noticia principal ilustrada, otras noticias destacadas de las secciones del peri\u00f3dico. Deben tener un formato adecuado, diagramaci\u00f3n, im\u00e1genes y t\u00edtulos Para dise\u00f1ar la portada de peri\u00f3dico consideren los siguientes pasos:Establezcan a qui\u00e9nes estar\u00e1 dirigido y cu\u00e1l es la finalidad de la portada.Elijan el nombre del peri\u00f3dico, debe comunicar la naturaleza del peri\u00f3dico.Redacten la noticia principal y las noticias destacadas de las secciones que tiene su peri\u00f3dico.Elaboren el dise\u00f1o de su portada.Busquen im\u00e1genes que refuercen el mensaje de sus noticias y llamen la atenci\u00f3n del receptor.Compartan su portada en las redes sociales. Image title Puedes&nbsp;utilizar una herramienta como emaze para dise\u00f1ar tu portada. &nbsp;\u00bfC\u00f3mo evaluamos nuestra participaci\u00f3n en el proyecto?Eval\u00faen los resultados del proyecto a fin de que, sobre esa base, planteen correcciones para una siguiente ocasi\u00f3n. Responde este formulario para evaluar el proyecto. 1. Sobre las competencias ciudadanas.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Analic\u00e9 diversas fuentes en las que se destaca la importanciade la independencia de los medios.             Utilic\u00e9 la informaci\u00f3n obtenida para construir mis propiosargumentos.             Elabor\u00e9 argumentos que sustentan mi posici\u00f3n respecto de laimportancia de la independencia de los medios de comunicaci\u00f3n.          2. Sobre tu participaci\u00f3n individual.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Particip\u00e9 con responsabilidad y compromiso durante el proyecto.             Cumpl\u00ed la mayor\u00eda de las tareas que me encomendaron.             Colabor\u00e9 en algunos aspectos del trabajo.          3. Sobre tu participaci\u00f3n individual.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Me ayud\u00f3 el proyecto a reconocer y valorar la importancia de tenermedios de comunicaci\u00f3n independientes.             Me esforc\u00e9 por motivar a mis compa\u00f1eros a participar enel proyecto.&nbsp;             Logr\u00e9 informar a mis compa\u00f1eros y a mi comunidad acerca de c\u00f3molos medios de comunicaci\u00f3n pueden mantener su independencia.          4. Sobre el uso de herramientas TIC y el aprendizaje aut\u00f3nomo.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Investigu\u00e9 y obtuve informaci\u00f3n a trav\u00e9s de distintos medios digitales.             Elabor\u00e9 los materiales digitales utilizando las herramientassugeridas en el proyecto.             Organic\u00e9 mi trabajo y evalu\u00e9 mis acciones con la finalidad demejorar mis estrategias de aprendizaje.          Motive a los estudiantes a realizar la&nbsp;actividad&nbsp;propuesta&nbsp;en el apartado \"Taller de investigaci\u00f3n\". Taller de investigaci\u00f3n Image title",
        "content_alu": " ? &nbsp;Ciudadanos en acci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo fomentamos la independencia de los medios de comunicaci\u00f3n? Transcription &nbsp;\u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n actual de los medios de comunicaci\u00f3n en el mundo?En la actualidad, si deseamos leer una noticia tenemos diversas opciones. Algunos elegir\u00e1n los peri\u00f3dicos impresos; otros, los peri\u00f3dicos en l\u00ednea. Tenemos a la mano un sinf\u00edn de noticias en un segundo de b\u00fasqueda. Los medios de comunicaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds tienen libertad para elegir las tem\u00e1ticas de sus publicaciones y las difunden a trav\u00e9s de diversos canales. Muchas veces, no somos conscientes de que esto no es universal. En algunos pa\u00edses, como Rusia, China, Corea del Norte y otros, los medios de comunicaci\u00f3n siguen las pautas del gobierno de turno y el contenido que se comparte en Internet tambi\u00e9n es seleccionado. Incluso bloquean el uso de redes sociales. Observa qu\u00e9 le sucede a Sof\u00eda&nbsp;en la siguiente escena: Recurso enlace webConoce m\u00e1s sobre la situaci\u00f3n actual de los medios de comunicaci\u00f3n en China ingresando a:BBC Mundo Transcription Antes de realizar la publicaci\u00f3n, Jos\u00e9 le comparte a Sof\u00eda dos&nbsp;Tweets relacionados con el control de los medios por parte de&nbsp;gobiernos de otros pa\u00edses. &nbsp;&nbsp;\u00bfCu\u00e1l es nuestro reto ciudadano?\u00bfC\u00f3mo fomentamos la independencia de los medios de comunicaci\u00f3n?&nbsp;El papel de los medios de comunicaci\u00f3n es crucial en el funcionamiento de una democracia. Tienen un doble objetivo: mantener su objetividad y mantener informada a la poblaci\u00f3n. Sin embargo, durante gran parte del siglo XX, los medios de comunicaci\u00f3n tuvieron un uso pol\u00edtico por parte de gobiernos totalitarios. Adem\u00e1s de los gobiernos y los pol\u00edticos, los medios de comunicaci\u00f3n pueden sufrir censura por parte de grupos econ\u00f3micos. Esto se debe a que hay&nbsp;empresarios son due\u00f1os tambi\u00e9n de canales de televisi\u00f3n y de peri\u00f3dicos y, por ello, coaccionan a los periodistas para que no publiquen casos que pueden afectar sus intereses y negocios. En la actualidad, muchos periodistas han encontrado la manera de seguir informando de manera independiente a trav\u00e9s de las redes sociales, produciendo podcast, abriendo canales en YouTube y creando blogs o revistas independientes. Recurso enlace webPuedes saber m\u00e1s acerca de la libertad de expresi\u00f3n y la ciudadan\u00eda en nuestro pa\u00eds ingresando a:IRTP&nbsp; &nbsp;\u00bfC\u00f3mo lograremos nuestro reto ciudadano?Proyecto \u201cLa libertad de los medios de comunicaci\u00f3n\u201dPara realizar el proyecto, deben organizarse en equipos de trabajo y considerar las tres etapas que se detallan a continuaci\u00f3n: Diagn\u00f3stico de la realidad En esta etapa del proyecto, se deben identificar los principales medios de comunicaci\u00f3n de tu comunidad. Cada equipo deber\u00e1 responder las siguientes preguntas:\u00bfQu\u00e9 elementos caracterizan el contenido de los medios de comunicaci\u00f3n elegidos?\u00bfCreen que su contenido est\u00e1 bajo el control del Estado o de un grupo econ\u00f3mico? \u00bfPor qu\u00e9?\u00bfQu\u00e9 otros medios de comunicaci\u00f3n piensan que pueden ideologizar o influir en la poblaci\u00f3n? \u00bfPor qu\u00e9? Image title Dise\u00f1o del proyecto En esta etapa, se debe establecer el objetivo del proyecto y la actividad que nos ayudar\u00e1 a lograrlo. En este caso, buscamos sensibilizar a la comunidad en torno a c\u00f3mo los medios de comunicaci\u00f3n pueden mantener su independencia. Para ello, elaboraremos una portada interactiva de peri\u00f3dico. A continuaci\u00f3n, deber\u00e1n organizar el trabajo en equipo elaborando un cuadro como el siguiente:       Actividades&nbsp;   Descripci\u00f3n&nbsp;   &nbsp;Responsables   Duraci\u00f3n&nbsp;       &nbsp;1. B\u00fasqueda de informaci\u00f3n   &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;   &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;   &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;       &nbsp;2. Recolecci\u00f3n de im\u00e1genes y videos   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       &nbsp;3. Redacci\u00f3n de art\u00edculos   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       &nbsp;4. Dise\u00f1o de portada   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;       5. \u2026   &nbsp;   &nbsp;   &nbsp;    Ejecuci\u00f3n del proyecto En esta etapa del proyecto se deben realizar las actividades que se planificaron en la etapa previa. Para ello, deben tener en cuenta los procedimientos para la elaboraci\u00f3n del producto.Creamos una portada interactiva de peri\u00f3dico La portada de un peri\u00f3dico es la parte exterior en el que se presentan los datos m\u00e1s sobresalientes como el nombre del peri\u00f3dico, la noticia principal ilustrada, otras noticias destacadas de las secciones del peri\u00f3dico. Deben tener un formato adecuado, diagramaci\u00f3n, im\u00e1genes y t\u00edtulos Para dise\u00f1ar la portada de peri\u00f3dico consideren los siguientes pasos:Establezcan a qui\u00e9nes estar\u00e1 dirigido y cu\u00e1l es la finalidad de la portada.Elijan el nombre del peri\u00f3dico, debe comunicar la naturaleza del peri\u00f3dico.Redacten la noticia principal y las noticias destacadas de las secciones que tiene su peri\u00f3dico.Elaboren el dise\u00f1o de su portada.Busquen im\u00e1genes que refuercen el mensaje de sus noticias y llamen la atenci\u00f3n del receptor.Compartan su portada en las redes sociales. Image title Puedes&nbsp;utilizar una herramienta como emaze para dise\u00f1ar tu portada. &nbsp;\u00bfC\u00f3mo evaluamos nuestra participaci\u00f3n en el proyecto?Eval\u00faen los resultados del proyecto a fin de que, sobre esa base, planteen correcciones para una siguiente ocasi\u00f3n. Responde este formulario para evaluar el proyecto. 1. Sobre las competencias ciudadanas.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Analic\u00e9 diversas fuentes en las que se destaca la importanciade la independencia de los medios.             Utilic\u00e9 la informaci\u00f3n obtenida para construir mis propiosargumentos.             Elabor\u00e9 argumentos que sustentan mi posici\u00f3n respecto de laimportancia de la independencia de los medios de comunicaci\u00f3n.          2. Sobre tu participaci\u00f3n individual.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Particip\u00e9 con responsabilidad y compromiso durante el proyecto.             Cumpl\u00ed la mayor\u00eda de las tareas que me encomendaron.             Colabor\u00e9 en algunos aspectos del trabajo.          3. Sobre tu participaci\u00f3n individual.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Me ayud\u00f3 el proyecto a reconocer y valorar la importancia de tenermedios de comunicaci\u00f3n independientes.             Me esforc\u00e9 por motivar a mis compa\u00f1eros a participar enel proyecto.&nbsp;             Logr\u00e9 informar a mis compa\u00f1eros y a mi comunidad acerca de c\u00f3molos medios de comunicaci\u00f3n pueden mantener su independencia.          4. Sobre el uso de herramientas TIC y el aprendizaje aut\u00f3nomo.       Indicadores a evaluar   S\u00cd   NO&nbsp;       Investigu\u00e9 y obtuve informaci\u00f3n a trav\u00e9s de distintos medios digitales.             Elabor\u00e9 los materiales digitales utilizando las herramientassugeridas en el proyecto.             Organic\u00e9 mi trabajo y evalu\u00e9 mis acciones con la finalidad demejorar mis estrategias de aprendizaje.          Taller de investigaci\u00f3n Image title",
        "order": 7,
        "resources": [
          {
            "id": "915c8f05f494be17bf230c4f812e1ebd",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Video Title"
          },
          {
            "id": "5ecfb4f4962ada9602b22e02c4a5fcac",
            "resourceTypeRefId": "08",
            "title": "Video Title"
          },
          {
            "id": "47ba8900cb9d25085cd982b28ce11f06",
            "resourceTypeRefId": "05",
            "title": "mapClick title"
          },
          {
            "id": "f828a0f8ca44f424c272b335e1be138e",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "019e1ab14321928d207cd8f1d98d48e4",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "df77ba082d7de7b245b7d0dba2ec579e",
            "resourceTypeRefId": "12",
            "title": "\u00bfC\u00f3mo evaluamos nuestra participaci\u00f3n en el proyecto?"
          },
          {
            "id": "9d6682989462400aaa158cc6ec1f451e",
            "resourceTypeRefId": "07",
            "title": ""
          }
        ],
        "resourcesTotal": 7,
        "activitiesTotal": 0,
        "page": ""
      },
      {
        "id": "3a9ee44fc85776578ca76de67b7d3eed",
        "title": "Punto de llegada",
        "pageInteractive": 1,
        "pageCover": "false",
        "urlToPage": "#3a9ee44fc85776578ca76de67b7d3eed",
        "content": " ? Punto de llegada S\u00edntesis de unidad Image title \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Completa los espacios en blanco seleccionando la alternativa correcta.Gran Breta\u00f1a y Francia quedaron endeudadas con Estados Unidos por la&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; .Los&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;fue una \u00e9poca de consumo y sin miedo a los excesos.El Estado es el ente regulador de la vida p\u00fablica y privada del pa\u00eds en un&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;.La&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;fue un r\u00e9gimen totalitario denominado \u201cdictadura del proletariado\u201d. totalitarismo a\u00f1os 20 Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica crisis en Europa totalitarismo a\u00f1os 20 Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica crisis en Europa totalitarismo a\u00f1os 20 Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica crisis en Europa totalitarismo a\u00f1os 20 Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica crisis en Europa Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Sit\u00faa en orden sucesivo distintos hechos o procesos hist\u00f3ricos relacionados con la posguerra y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Analizar.Rpta.: crisis en Europa&nbsp;/ a\u00f1os 20 / totalitarismo / Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica 2. Selecciona los hechos que ocurrieron en el periodo de la posguerra.&nbsp; El surrealismo La ley seca Plan Tanaka Ca\u00edda de la Bolsa de Valores El movimiento sufragista Bombas at\u00f3micas Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Sit\u00faa en orden sucesivo distintos hechos o procesos hist\u00f3ricos relacionados con la posguerra y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Relacionar.Rpta.: El surrealismo, La ley seca, El movimiento sufragista. &nbsp; 3. Revisa la informaci\u00f3n de los textos.&nbsp;      El fascismo, el Estado y la democraciaSiendo anti individualista, el sistema de vida fascista pone de relieve la importancia del Estado y reconoce al individuo solo en la medida en que sus intereses coinciden con los del Estado. [...] La concepci\u00f3n fascista del Estado lo abarca todo; fuera de \u00e9l no pueden existir, y menos a\u00fan valer, valores humanos y espirituales. Entendido de esta manera, el fascismo es totalitarismo [...]. Afirma la desigualdad indeleble, fecunda y bienhechora de los hombres, que no es posible nivelar gracias a un hecho mec\u00e1nico y exterior como el sufragio universal. Se puede definir a los reg\u00edmenes democr\u00e1ticos como aquellos que dan al pueblo, de tiempo en tiempo, la ilusi\u00f3n de la soberan\u00eda, mientras la soberan\u00eda verdadera y efectiva reside en otras fuerzas, a veces irresponsables y secretas (Mussolini, 1937, pp. 3-8).         Los objetivos de la educaci\u00f3n naziEs con la juventud con la que comenzar\u00e9 mi obra creadora, dijo Hitler [...]. Una juventud violenta, impetuosa, intr\u00e9pida, cruel. As\u00ed es como la quiero. Sabr\u00e1 soportar el dolor. No quiero encontrar en ella nada d\u00e9bil ni tierno. Quiero que tenga la belleza y la fuerza de las fieras j\u00f3venes. Sobre todo, que sea atl\u00e9tica: es lo m\u00e1s importante. [...] No quiero ning\u00fan tipo de educaci\u00f3n intelectual. El saber no hace m\u00e1s que corromper a los j\u00f3venes&nbsp;(Rauschning, citado en \u201cReg\u00edmenes totalitarios: textos\u201d, p\u00e1rr. 11).         Los planes quinquenalesDesde 1927, Stalin promovi\u00f3 la idea de que el Estado deb\u00eda planificar la econom\u00eda. Por ello, se cre\u00f3 el Gosplan, organismo encargado del dise\u00f1o y organizaci\u00f3n de cada plan quinquenal, pues duraban cinco a\u00f1os. Estos planes fijaban los objetivos econ\u00f3micos que se deb\u00edan conseguir y los recursos que se usar\u00edan para lograrlos. Su objetivo era alcanzar el desarrollo industrial y hacer que la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica fuese autosuficiente en los \u00e1mbitos agr\u00edcola y militar.   Relaciona cada representante con el &nbsp;movimiento pol\u00edtico. Benito Mussolini Adolfo Hitler Stalin Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica Fascismo&nbsp; Nazismo Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y procedimientos para obtener informaci\u00f3n sobre la posguerra, la crisis del capitalismo y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Benito Mussolini:&nbsp;Fascismo /&nbsp;Adolfo Hitler:&nbsp;Nazismo /&nbsp;Stalin:&nbsp;Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica 4. Lee los enunciados y selecciona si es verdadero (V) o falso (F).&nbsp; El facismo bas\u00f3 su discurso en ideas anticomunistas, ultranacionalistas, anticapitalistas y antiliberales. El nazismo dividi\u00f3 la sociedad en corporaciones de empleados y empleadores para construir un Estado corporativo. La fuerza, la agresividad y el deporte eran promovidos por el nazismo. Stalin promovi\u00f3 los planes quinquenales como parte de su sistema econ\u00f3mico. Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Interpreta cr\u00edticamente fuentes diversas.Desempe\u00f1o precisado: Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y procedimientos para obtener informaci\u00f3n sobre la posguerra, la crisis del capitalismo y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Analizar.Rpta.: F, V, V, V. 5. Selecciona las etapas de la gran crisis de 1929 al espacio que corresponda.&nbsp; Los a\u00f1os veinte La depresi\u00f3n Proceso de recuperaci\u00f3n Crac de la Bolsa de Nueva York New Deal Los a\u00f1os veinte La depresi\u00f3n Proceso de recuperaci\u00f3n Crac de la Bolsa de Nueva York New Deal Los a\u00f1os veinte La depresi\u00f3n Proceso de recuperaci\u00f3n Crac de la Bolsa de Nueva York New Deal Los a\u00f1os veinte La depresi\u00f3n Proceso de recuperaci\u00f3n Crac de la Bolsa de Nueva York New Deal Los a\u00f1os veinte La depresi\u00f3n Proceso de recuperaci\u00f3n Crac de la Bolsa de Nueva York New Deal Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Sit\u00faa en orden sucesivo distintos hechos o procesos hist\u00f3ricos relacionados con la posguerra y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Relacionar. &nbsp;Rpta.: Los a\u00f1os veinte&nbsp;/ La depresi\u00f3n&nbsp;/ Proceso de recuperaci\u00f3n&nbsp;/ Crac de la Bolsa de Nueva York&nbsp;/ New Deal. 6. &nbsp;Observa el mapa y seleciona d\u00f3nde se origin\u00f3 la crisis de 1929. Image title Estados Unidos Europa Asia&nbsp; Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente. &nbsp;Capacidad: Maneja fuentes para comprender el espacio geogr\u00e1fico y el ambiente.Desempe\u00f1o precisado: Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.Habilidad: Comprender.Rpta.: &nbsp;Estados Unidos. 7. Observa el mapa y selecciona en qu\u00e9 periodo se difundi\u00f3 la crisis. Image title 1929 1930-1931 1929-1930 Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente. &nbsp;Capacidad: Maneja fuentes para comprender el espacio geogr\u00e1fico y el ambiente.Desempe\u00f1o precisado: Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.Habilidad: Comprender.Rpta.: &nbsp;1929-1930. 8. Selecciona tres causas y&nbsp;tres consecuencias de la Segunda Guerra Mundial.       Causas       Colapso econ\u00f3mico alem\u00e1n.&nbsp;   &nbsp;       Las huelgas de los obreros.          El comunismo.          La industrializaci\u00f3n.          Pacto de Briand Kellogg.&nbsp;          La revoluci\u00f3n rusa.          El auge del capitalismo.          El imperialismo.          Auge de los fascismos.             Consecuencias       El tratado de Versalles.   &nbsp;       La crisis del capitalismo.          Divisi\u00f3n de Europa en dos bloques.          Desarticulaci\u00f3n del nazismo.          El surgimiento de los totalitarismos.          Divisi\u00f3n del mundo en dos bloques.          El triunfo del fascismo.          La derrota del comunismo.          M\u00e1s de 55 millones muertos.       Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Sit\u00faa en orden sucesivo distintos hechos o procesos hist\u00f3ricos&nbsp;relacionados con la posguerra y la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Causas: Colapso econ\u00f3mico alem\u00e1n, Pacto de Briand Kellogg, Auge de los fascismos; Consecuencias: M\u00e1s de 55 millones de muertos, Desarticulaci\u00f3n del nazismo, Divisi\u00f3n de Europa en dos bloques. 9. Escribe los pa\u00edses adversarios en cada frente durante la Segunda Guerra Mundial. Competencia: Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.Capacidad: Maneja fuentes para comprender el espacio geogr\u00e1fico y el ambiente.Desempe\u00f1o precisado: Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.Habilidad: Relacionar.Rpta.: Frente occidental: Alemania, Italia / Inglaterra, Francia; &nbsp;Frente oriental: Alemania / URSS; Frente del Pac\u00edfico: Jap\u00f3n / EE. UU. 10. Ordena los acontecimientos en orden cronol\u00f3gico.&nbsp; Capitulaci\u00f3n alemana Blitzkrieg Pacto Tripartito Operaci\u00f3n Barbarroja Pearl Harbor D\u00eda D Batalla de Midway Bombas at\u00f3micas Batalla de Stalingrado Competencia: Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.Capacidad: Comprende el tiempo hist\u00f3rico.Desempe\u00f1o precisado: Elabora frisos cronol\u00f3gicos complejos de varias dimensiones o aspectos relacionados con la Segunda Guerra Mundial.Habilidad: Analizar.Rpta.: 1939: Blitzkrieg / 1940: Pacto Tripartito / 1941: Operaci\u00f3n Barbarroja, Pearl Harbor / 1942: Batalla de Midway / 1943: Batalla de Stalingrado / 1944: D\u00eda D / 1945: Capitulaci\u00f3n alemana, Bombas at\u00f3micas. \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? &nbsp;Reflexiono sobre mi aprendizaje.",
        "content_alu": " ? Punto de llegada S\u00edntesis de unidad Image title \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed? Actividades  \u00bfEst\u00e1s seguro de que quieres finalizar el test? Se ha agotado el tiempo Title result       1. Completa los espacios en blanco seleccionando la alternativa correcta.Gran Breta\u00f1a y Francia quedaron endeudadas con Estados Unidos por la&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; .Los&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;fue una \u00e9poca de consumo y sin miedo a los excesos.El Estado es el ente regulador de la vida p\u00fablica y privada del pa\u00eds en un&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;.La&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;fue un r\u00e9gimen totalitario denominado \u201cdictadura del proletariado\u201d. totalitarismo a\u00f1os 20 Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica crisis en Europa totalitarismo a\u00f1os 20 Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica crisis en Europa totalitarismo a\u00f1os 20 Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica crisis en Europa totalitarismo a\u00f1os 20 Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica crisis en Europa 2. Selecciona los hechos que ocurrieron en el periodo de la posguerra.&nbsp; El surrealismo La ley seca Plan Tanaka Ca\u00edda de la Bolsa de Valores El movimiento sufragista Bombas at\u00f3micas 3. Revisa la informaci\u00f3n de los textos.&nbsp;      El fascismo, el Estado y la democraciaSiendo anti individualista, el sistema de vida fascista pone de relieve la importancia del Estado y reconoce al individuo solo en la medida en que sus intereses coinciden con los del Estado. [...] La concepci\u00f3n fascista del Estado lo abarca todo; fuera de \u00e9l no pueden existir, y menos a\u00fan valer, valores humanos y espirituales. Entendido de esta manera, el fascismo es totalitarismo [...]. Afirma la desigualdad indeleble, fecunda y bienhechora de los hombres, que no es posible nivelar gracias a un hecho mec\u00e1nico y exterior como el sufragio universal. Se puede definir a los reg\u00edmenes democr\u00e1ticos como aquellos que dan al pueblo, de tiempo en tiempo, la ilusi\u00f3n de la soberan\u00eda, mientras la soberan\u00eda verdadera y efectiva reside en otras fuerzas, a veces irresponsables y secretas (Mussolini, 1937, pp. 3-8).         Los objetivos de la educaci\u00f3n naziEs con la juventud con la que comenzar\u00e9 mi obra creadora, dijo Hitler [...]. Una juventud violenta, impetuosa, intr\u00e9pida, cruel. As\u00ed es como la quiero. Sabr\u00e1 soportar el dolor. No quiero encontrar en ella nada d\u00e9bil ni tierno. Quiero que tenga la belleza y la fuerza de las fieras j\u00f3venes. Sobre todo, que sea atl\u00e9tica: es lo m\u00e1s importante. [...] No quiero ning\u00fan tipo de educaci\u00f3n intelectual. El saber no hace m\u00e1s que corromper a los j\u00f3venes&nbsp;(Rauschning, citado en \u201cReg\u00edmenes totalitarios: textos\u201d, p\u00e1rr. 11).         Los planes quinquenalesDesde 1927, Stalin promovi\u00f3 la idea de que el Estado deb\u00eda planificar la econom\u00eda. Por ello, se cre\u00f3 el Gosplan, organismo encargado del dise\u00f1o y organizaci\u00f3n de cada plan quinquenal, pues duraban cinco a\u00f1os. Estos planes fijaban los objetivos econ\u00f3micos que se deb\u00edan conseguir y los recursos que se usar\u00edan para lograrlos. Su objetivo era alcanzar el desarrollo industrial y hacer que la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica fuese autosuficiente en los \u00e1mbitos agr\u00edcola y militar.   Relaciona cada representante con el &nbsp;movimiento pol\u00edtico. Benito Mussolini Adolfo Hitler Stalin Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica Fascismo&nbsp; Nazismo 4. Lee los enunciados y selecciona si es verdadero (V) o falso (F).&nbsp; El facismo bas\u00f3 su discurso en ideas anticomunistas, ultranacionalistas, anticapitalistas y antiliberales. El nazismo dividi\u00f3 la sociedad en corporaciones de empleados y empleadores para construir un Estado corporativo. La fuerza, la agresividad y el deporte eran promovidos por el nazismo. Stalin promovi\u00f3 los planes quinquenales como parte de su sistema econ\u00f3mico. 5. Selecciona las etapas de la gran crisis de 1929 al espacio que corresponda.&nbsp; Los a\u00f1os veinte La depresi\u00f3n Proceso de recuperaci\u00f3n Crac de la Bolsa de Nueva York New Deal Los a\u00f1os veinte La depresi\u00f3n Proceso de recuperaci\u00f3n Crac de la Bolsa de Nueva York New Deal Los a\u00f1os veinte La depresi\u00f3n Proceso de recuperaci\u00f3n Crac de la Bolsa de Nueva York New Deal Los a\u00f1os veinte La depresi\u00f3n Proceso de recuperaci\u00f3n Crac de la Bolsa de Nueva York New Deal Los a\u00f1os veinte La depresi\u00f3n Proceso de recuperaci\u00f3n Crac de la Bolsa de Nueva York New Deal 6. &nbsp;Observa el mapa y seleciona d\u00f3nde se origin\u00f3 la crisis de 1929. Image title Estados Unidos Europa Asia&nbsp; 7. Observa el mapa y selecciona en qu\u00e9 periodo se difundi\u00f3 la crisis. Image title 1929 1930-1931 1929-1930 8. Selecciona tres causas y&nbsp;tres consecuencias de la Segunda Guerra Mundial.       Causas       Colapso econ\u00f3mico alem\u00e1n.&nbsp;   &nbsp;       Las huelgas de los obreros.          El comunismo.          La industrializaci\u00f3n.          Pacto de Briand Kellogg.&nbsp;          La revoluci\u00f3n rusa.          El auge del capitalismo.          El imperialismo.          Auge de los fascismos.             Consecuencias       El tratado de Versalles.   &nbsp;       La crisis del capitalismo.          Divisi\u00f3n de Europa en dos bloques.          Desarticulaci\u00f3n del nazismo.          El surgimiento de los totalitarismos.          Divisi\u00f3n del mundo en dos bloques.          El triunfo del fascismo.          La derrota del comunismo.          M\u00e1s de 55 millones muertos.       9. Escribe los pa\u00edses adversarios en cada frente durante la Segunda Guerra Mundial. 10. Ordena los acontecimientos en orden cronol\u00f3gico.&nbsp; Capitulaci\u00f3n alemana Blitzkrieg Pacto Tripartito Operaci\u00f3n Barbarroja Pearl Harbor D\u00eda D Batalla de Midway Bombas at\u00f3micas Batalla de Stalingrado \u00bfC\u00f3mo aprend\u00ed? &nbsp;Reflexiono sobre mi aprendizaje.",
        "order": 8,
        "resources": [
          {
            "id": "e815faacdca9e23288ffb4daf5d6159d",
            "resourceTypeRefId": "11",
            "title": "Image title"
          },
          {
            "id": "17026c63ceb15eb9edcd1f4f2736aed3",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 1 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "f78aaa9d9fb8fb45b7a4d23a6d974b9c",
              "activityTypeName": "qComboActivity",
              "title": "<p>Completa los espacios en blanco seleccionando la alternativa correcta.</p><ul style=\"margin-left: 40px;\"><li>Gran Breta\u00f1a y Francia quedaron endeudadas con Estados Unidos por la&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#ab5d4295ad5a325df38518efb66eca3e\" id=\"componentGap_a94e8cf1bfe948f0b13dd27be4cda499\"> &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; </span>.</li><li>Los&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#255a9a2cd99daa2d963e65db75770344\" id=\"componentGap_50dbd8e8a44d4246a004df69bfed4329\"> &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; </span>&nbsp;&nbsp;fue una \u00e9poca de consumo y sin miedo a los excesos.</li><li>El Estado es el ente regulador de la vida p\u00fablica y privada del pa\u00eds en un&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#5ac75da80d99b8b849aa4e01f9e865c1\" id=\"componentGap_b82483d2bb0348999687296bfc6eaa68\"> &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</span>.</li><li>La&nbsp;<span class=\"nf-componentgap ntx-component-gap\" data-ntx-component-gap-id=\"#a69df3120561206bdca1366b93267cf2\" id=\"componentGap_6074a46111b94f6eb89ba7c5739ccdd9\"> &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; </span>&nbsp;&nbsp;fue un r\u00e9gimen totalitario denominado \u201cdictadura del proletariado\u201d.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 2,
              "learningLevelRefId": "4aa4e00e47045c1744ff883b3e4b723b",
              "learningObjectiveRefId": "ce996b3b65894be0bb525d5ffdc4f6bd",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "b107c99e9f29ec3f255f559aa35fe929",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 2 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "5289a6534a03a1a2883174885f555188",
              "activityTypeName": "qMultipleChoiceActivity",
              "title": "<p>Selecciona los hechos que ocurrieron en el periodo de la posguerra.<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 3,
              "learningLevelRefId": "4aa4e00e47045c1744ff883b3e4b723b",
              "learningObjectiveRefId": "ce996b3b65894be0bb525d5ffdc4f6bd",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "6172fb8c62da583d43bcee83bca5b454",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 3 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "33864cdf5cf3497a3178b33fe8797fcb",
              "activityTypeName": "qTapTapActivity",
              "title": "<p>Revisa la informaci\u00f3n de los textos.&nbsp;</p><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(206, 238, 234); border-color: rgb(206, 238, 234);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>El fascismo, el Estado y la democracia</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">Siendo anti individualista, el sistema de vida fascista pone de relieve la importancia del Estado y reconoce al individuo solo en la medida en que sus intereses coinciden con los del Estado. [...] La concepci\u00f3n fascista del Estado lo abarca todo; fuera de \u00e9l no pueden existir, y menos a\u00fan valer, valores humanos y espirituales. Entendido de esta manera, el fascismo es totalitarismo [...]. Afirma la desigualdad indeleble, fecunda y bienhechora de los hombres, que no es posible nivelar gracias a un hecho mec\u00e1nico y exterior como el sufragio universal. Se puede definir a los reg\u00edmenes democr\u00e1ticos como aquellos que dan al pueblo, de tiempo en tiempo, la ilusi\u00f3n de la soberan\u00eda, mientras la soberan\u00eda verdadera y efectiva reside en otras fuerzas, a veces irresponsables y secretas (Mussolini, 1937, pp. 3-8).</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(252, 232, 151); border-color: rgb(252, 232, 151);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>Los objetivos de la educaci\u00f3n nazi</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">Es con la juventud con la que comenzar\u00e9 mi obra creadora, dijo Hitler [...]. Una juventud violenta, impetuosa, intr\u00e9pida, cruel. As\u00ed es como la quiero. Sabr\u00e1 soportar el dolor. No quiero encontrar en ella nada d\u00e9bil ni tierno. Quiero que tenga la belleza y la fuerza de las fieras j\u00f3venes. Sobre todo, que sea atl\u00e9tica: es lo m\u00e1s importante. [...] No quiero ning\u00fan tipo de educaci\u00f3n intelectual. El saber no hace m\u00e1s que corromper a los j\u00f3venes&nbsp;(Rauschning, citado en \u201cReg\u00edmenes totalitarios: textos\u201d, p\u00e1rr. 11).</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><table align=\"center\" style=\"width: 95%;\">\t<tbody>\t\t<tr>\t\t\t<td style=\"background-color: rgb(226, 222, 240); border-color: rgb(226, 222, 240);\"><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color:#505050;\"><strong>Los planes quinquenales</strong></span></p><p><span style=\"color:#505050;\">Desde 1927, Stalin promovi\u00f3 la idea de que el Estado deb\u00eda planificar la econom\u00eda. Por ello, se cre\u00f3 el Gosplan, organismo encargado del dise\u00f1o y organizaci\u00f3n de cada plan quinquenal, pues duraban cinco a\u00f1os. Estos planes fijaban los objetivos econ\u00f3micos que se deb\u00edan conseguir y los recursos que se usar\u00edan para lograrlos. Su objetivo era alcanzar el desarrollo industrial y hacer que la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica fuese autosuficiente en los \u00e1mbitos agr\u00edcola y militar.</span></p></td>\t\t</tr>\t</tbody></table><ul style=\"margin-left: 40px;\"><li>Relaciona cada representante con el &nbsp;movimiento pol\u00edtico.</li></ul>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 4,
              "learningLevelRefId": "4aa4e00e47045c1744ff883b3e4b723b",
              "learningObjectiveRefId": "f2813ed99de54280911f0219f494994e",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "d6ea2564e57262850c8f35ab9039c6b6",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 4 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d835922acdb36deaa38fd9c902bd1d54",
              "activityTypeName": "qTrueFalseActivity",
              "title": "<p>Lee los enunciados y selecciona si es verdadero (V) o falso (F).<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 5,
              "learningLevelRefId": "4aa4e00e47045c1744ff883b3e4b723b",
              "learningObjectiveRefId": "f2813ed99de54280911f0219f494994e",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "bfedbc2bf31e63cf6b6224ac959b3e1b",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 5 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "bfca0f21d039675c94317c9deea3da81",
              "activityTypeName": "qComboImageActivity",
              "title": "<p>Selecciona las etapas de la gran crisis de 1929 al espacio que corresponda.<br>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 6,
              "learningLevelRefId": "4aa4e00e47045c1744ff883b3e4b723b",
              "learningObjectiveRefId": "ce996b3b65894be0bb525d5ffdc4f6bd",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "0ca88ead4447f61394d9e77c3c02fa4f",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 6 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "93a4f8efad38d6122f57540f95967e16",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>&nbsp;Observa el mapa y seleciona d\u00f3nde se origin\u00f3 la crisis de 1929.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 7,
              "learningLevelRefId": "4aa4e00e47045c1744ff883b3e4b723b",
              "learningObjectiveRefId": "092c1540478046eeb18011181d96febb",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "f9c3d88d79fefab224a7f0b91923fd44",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 7 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "fa3a1a970c89fa58ee29c7e54676af6c",
              "activityTypeName": "qSingleChoiceActivity",
              "title": "<p>Observa el mapa y selecciona en qu\u00e9 periodo se difundi\u00f3 la crisis.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 8,
              "learningLevelRefId": "4aa4e00e47045c1744ff883b3e4b723b",
              "learningObjectiveRefId": "092c1540478046eeb18011181d96febb",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "e5c998575d04d484f5c96547b9270538",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 8 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "d900551dc80c4ce37037a0245c097964",
              "activityTypeName": "qMatrixMultipleActivity",
              "title": "<p>Selecciona tres causas y&nbsp;tres consecuencias de la Segunda Guerra Mundial.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 9,
              "learningLevelRefId": "4aa4e00e47045c1744ff883b3e4b723b",
              "learningObjectiveRefId": "ce996b3b65894be0bb525d5ffdc4f6bd",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "99f4292ec62655f8ee3870474c69000d",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 9 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "fcaf017dec957c647d9645792f61f161",
              "activityTypeName": "qFillInImageActivity",
              "title": "<p>Escribe los pa\u00edses adversarios en cada frente durante la Segunda Guerra Mundial.</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 10,
              "learningLevelRefId": "4aa4e00e47045c1744ff883b3e4b723b",
              "learningObjectiveRefId": "092c1540478046eeb18011181d96febb",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          },
          {
            "id": "c39939448e551addced8f9aa9ed40db8",
            "resourceTypeRefId": "10",
            "title": "Actividad 10 evaluable",
            "activityDefinition": {
              "id": "1bb6668be49791ce85da40ea002c0d1e",
              "activityTypeName": "qDragAndDropImageActivity",
              "title": "<p>Ordena los acontecimientos en orden cronol\u00f3gico.</p><p>&nbsp;</p>",
              "resourcesProperties": [],
              "weight": "1",
              "attempts": "1",
              "order": 11,
              "learningLevelRefId": "4aa4e00e47045c1744ff883b3e4b723b",
              "learningObjectiveRefId": "8cb8449cc5334ba9920b886f0e01e558",
              "typeIntelligence": "",
              "learningObjectiveRefIdAPI": ""
            }
          }
        ],
        "resourcesTotal": 11,
        "activitiesTotal": 10,
        "page": ""
      }
    ],
    "pagesTotal": 8,
    "popups": [
      {
        "id": "4d0dcbf4ad50f05ec4a6906d546f0e94",
        "title": "Tu progreso",
        "urlToPopup": "#4d0dcbf4ad50f05ec4a6906d546f0e94",
        "content": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "content_alu": " Tu progreso \u00a1Fant\u00e1stico, ya has completado toda la unidad! A\u00fan te quedan pendientes varias actividades para finalizar.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "f24a3c39e2a6aac9190f07bd8b30fb1a",
        "title": "Noticia1",
        "urlToPopup": "#f24a3c39e2a6aac9190f07bd8b30fb1a",
        "content": " Image title",
        "content_alu": " Image title",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "78808e1b3ae909e194e6da71c6fa83b7",
        "title": "Noticia2",
        "urlToPopup": "#78808e1b3ae909e194e6da71c6fa83b7",
        "content": " Image title",
        "content_alu": " Image title",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "6177a88d2d2c69e280afb3cd1c50de68",
        "title": "En los pa\u00edses en guerra",
        "urlToPopup": "#6177a88d2d2c69e280afb3cd1c50de68",
        "content": " En los pa\u00edses en guerra, los da\u00f1os materiales fueron considerables. Numerosas ciudades europeas y japonesas quedaron arrasadas y la red de comunicaciones pr\u00e1cticamente desapareci\u00f3.&nbsp; Image title",
        "content_alu": " En los pa\u00edses en guerra, los da\u00f1os materiales fueron considerables. Numerosas ciudades europeas y japonesas quedaron arrasadas y la red de comunicaciones pr\u00e1cticamente desapareci\u00f3.&nbsp; Image title",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "00ee50765bff5a4837a5e7d0ad75dab1",
        "title": "Europa oriental fue la regi\u00f3n m\u00e1s afectada",
        "urlToPopup": "#00ee50765bff5a4837a5e7d0ad75dab1",
        "content": " Europa oriental fue la regi\u00f3n m\u00e1s afectada, en especial, la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y Polonia. Adem\u00e1s, la producci\u00f3n agr\u00edcola e industrial europea experiment\u00f3 un fuerte retroceso debido a que los campos \u2013bombardeados y llenos de minas\u2013 no pod\u00edan ser utilizados para la agricultura, lo que caus\u00f3 una aguda escasez de alimentos. Image title",
        "content_alu": " Europa oriental fue la regi\u00f3n m\u00e1s afectada, en especial, la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y Polonia. Adem\u00e1s, la producci\u00f3n agr\u00edcola e industrial europea experiment\u00f3 un fuerte retroceso debido a que los campos \u2013bombardeados y llenos de minas\u2013 no pod\u00edan ser utilizados para la agricultura, lo que caus\u00f3 una aguda escasez de alimentos. Image title",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "7993fa078ee3dc45959d2cc25f49c9b9",
        "title": "La guerra tambi\u00e9n afect\u00f3 las finanzas",
        "urlToPopup": "#7993fa078ee3dc45959d2cc25f49c9b9",
        "content": " La guerra tambi\u00e9n afect\u00f3 las finanzas. Las enormes deudas que los pa\u00edses europeos contrajeron causaron ciclos de inflaci\u00f3n entre 1945 y 1946. Estados Unidos, en cambio, result\u00f3 beneficiado econ\u00f3micamente por la guerra, pues su renta nacional se duplic\u00f3 entre 1938 y 1945. Image title",
        "content_alu": " La guerra tambi\u00e9n afect\u00f3 las finanzas. Las enormes deudas que los pa\u00edses europeos contrajeron causaron ciclos de inflaci\u00f3n entre 1945 y 1946. Estados Unidos, en cambio, result\u00f3 beneficiado econ\u00f3micamente por la guerra, pues su renta nacional se duplic\u00f3 entre 1938 y 1945. Image title",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "31f46384e0db8a882ab62e129af42707",
        "title": "El destierro definitivo del fascismo.",
        "urlToPopup": "#31f46384e0db8a882ab62e129af42707",
        "content": " El destierro definitivo del fascismo.",
        "content_alu": " El destierro definitivo del fascismo.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "3adf4988d5a7d29151759fec06a44742",
        "title": "En Alemania se inici\u00f3 un proceso de desnazificaci\u00f3n",
        "urlToPopup": "#3adf4988d5a7d29151759fec06a44742",
        "content": " En Alemania se inici\u00f3 un proceso de desnazificaci\u00f3n, mientras que en Jap\u00f3n se elimin\u00f3 el militarismo expansionista, aunque se respet\u00f3 la figura del emperador. Image title",
        "content_alu": " En Alemania se inici\u00f3 un proceso de desnazificaci\u00f3n, mientras que en Jap\u00f3n se elimin\u00f3 el militarismo expansionista, aunque se respet\u00f3 la figura del emperador. Image title",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "8e00dca13aa637746fe77cc07261c26b",
        "title": "El fascismo fue sustituido por reg\u00edmenes democr\u00e1ticos",
        "urlToPopup": "#8e00dca13aa637746fe77cc07261c26b",
        "content": " El fascismo fue sustituido por reg\u00edmenes democr\u00e1ticos capitalistas en Europa occidental y Jap\u00f3n, los cuales estuvieron respaldados por Estados Unidos. Image title",
        "content_alu": " El fascismo fue sustituido por reg\u00edmenes democr\u00e1ticos capitalistas en Europa occidental y Jap\u00f3n, los cuales estuvieron respaldados por Estados Unidos. Image title",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      },
      {
        "id": "21e0d3a25656c323d5b9417724aa1fb1",
        "title": "En Europa oriental, en cambio, se impusieron \u201cdemocracias populares\u201d",
        "urlToPopup": "#21e0d3a25656c323d5b9417724aa1fb1",
        "content": " En Europa oriental, en cambio, se impusieron \u201cdemocracias populares\u201d, es decir, reg\u00edmenes comunistas que cayeron bajo la \u00f3rbita de la influencia sovi\u00e9tica.",
        "content_alu": " En Europa oriental, en cambio, se impusieron \u201cdemocracias populares\u201d, es decir, reg\u00edmenes comunistas que cayeron bajo la \u00f3rbita de la influencia sovi\u00e9tica.",
        "resources": [],
        "resourcesTotal": 0,
        "activitiesTotal": 0
      }
    ],
    "popupsTotal": 10,
    "resourcesTotal": 86,
    "activitiesTotal": 36,
    "learningLevels": [
      {
        "id": "05b49a49e01e560ec6074943ffd70817",
        "code": "1",
        "description": "Punto de partida - \u00bfQu\u00e9 s\u00e9 del tema?",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "d60fee17a50f718b03e5649407e2cd79",
        "code": "2",
        "description": "Construye interpretaciones hist\u00f3ricas.",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "916a16b04d25d9164df354acfac2e628",
        "code": "3",
        "description": "Gestiona responsablemente el espacio y el ambiente.  ",
        "levelCode": ""
      },
      {
        "id": "4aa4e00e47045c1744ff883b3e4b723b",
        "code": "4",
        "description": "Punto de llegada - \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed?",
        "levelCode": ""
      }
    ],
    "learningLevelsTotal": 4,
    "learningObjectives": [
      {
        "id": "fd1544a2577f4db7bca9cc79feb3a0d0",
        "description": "Punto de partida: Utiliza fuentes hist\u00f3ricas para obtener informaci\u00f3n sobre el periodo  de la posguerra y la Segunda Guerra Mundial.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "05b49a49e01e560ec6074943ffd70817",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "be358dfa72e24f9e8ffe2d5871a88b8a",
        "description": "Punto de partida: Sit\u00faa en orden sucesivo distintos hechos o procesos hist\u00f3ricos  relacionados con la posguerra y la Segunda Guerra Mundial.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "05b49a49e01e560ec6074943ffd70817",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "db0854627b2a44c584d7520c457fea63",
        "description": "Punto de partida: Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y  procedimientos para obtener informaci\u00f3n sobre la posguerra, la  crisis del capitalismo y la Segunda Guerra Mundial.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "05b49a49e01e560ec6074943ffd70817",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "7658fc2512c542bf9b2aaa15643b20f1",
        "description": "Punto de partida: Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "05b49a49e01e560ec6074943ffd70817",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "43d9eb8f8c4b4ea193b3deb39db61596",
        "description": "Punto de partida: Explica las actitudes y los comportamientos de los individuos y los  colectivos a partir del marco cultural de la posguerra, la crisis del  capitalismo y la Segunda Guerra Mundial.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "05b49a49e01e560ec6074943ffd70817",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "4ce204fe1a244173bde25f6a0cf161c4",
        "description": "Sit\u00faa en orden sucesivo distintos hechos o procesos hist\u00f3ricos  relacionados con la posguerra y la Segunda Guerra Mundial.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "d60fee17a50f718b03e5649407e2cd79",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "25ae12ce2efb4c0289c6634a4fc4198f",
        "description": "Utiliza fuentes hist\u00f3ricas para obtener informaci\u00f3n sobre el periodo  de la posguerra y la Segunda Guerra Mundial.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "d60fee17a50f718b03e5649407e2cd79",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "2b515cd97a3b41129738ae21dd40ed0d",
        "description": "Eval\u00faa el impacto o las consecuencias de hechos o procesos  hist\u00f3ricos \u2013sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, culturales\u2013 en la  posguerra, la crisis del capitalismo y la Segunda Guerra Mundial.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "d60fee17a50f718b03e5649407e2cd79",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "9174d95493324d269c90432c1130e3b7",
        "description": "Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y  procedimientos para obtener informaci\u00f3n sobre la posguerra, la  crisis del capitalismo y la Segunda Guerra Mundial.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "d60fee17a50f718b03e5649407e2cd79",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "9640f087264e43a29452487596f37540",
        "description": "Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "916a16b04d25d9164df354acfac2e628",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "a513a93ce3a74ffe992f5430d858af8c",
        "description": "Establece jerarqu\u00edas entre m\u00faltiples causas de hechos o procesos  hist\u00f3ricos ocurridos en la posguerra, la crisis del capitalismo y la  Segunda Guerra Mundial.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "d60fee17a50f718b03e5649407e2cd79",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "b2690ab50e114538b7f65b33b9c7592d",
        "description": "Elabora frisos cronol\u00f3gicos complejos de varias dimensiones o aspectos relacionados con la Segunda Guerra Mundial.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "d60fee17a50f718b03e5649407e2cd79",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "ce996b3b65894be0bb525d5ffdc4f6bd",
        "description": "Punto de llegada: Sit\u00faa en orden sucesivo distintos hechos o procesos hist\u00f3ricos  relacionados con la posguerra y la Segunda Guerra Mundial.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "4aa4e00e47045c1744ff883b3e4b723b",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "f2813ed99de54280911f0219f494994e",
        "description": "Punto de llegada: Analiza fuentes hist\u00f3ricas siguiendo distintas pautas y  procedimientos para obtener informaci\u00f3n sobre la posguerra, la  crisis del capitalismo y la Segunda Guerra Mundial.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "4aa4e00e47045c1744ff883b3e4b723b",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "092c1540478046eeb18011181d96febb",
        "description": "Punto de llegada: Selecciona informaci\u00f3n de diversas fuentes para analizar aspectos ambientales y territoriales.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "4aa4e00e47045c1744ff883b3e4b723b",
        "achievementCode": ""
      },
      {
        "id": "8cb8449cc5334ba9920b886f0e01e558",
        "description": "Punto de llegada: Elabora frisos cronol\u00f3gicos complejos de varias dimensiones o aspectos relacionados con la Segunda Guerra Mundial.",
        "idAPI": "",
        "idPeriod": "",
        "descriptionPeriod": "",
        "learningLevelRefId": "4aa4e00e47045c1744ff883b3e4b723b",
        "achievementCode": ""
      }
    ],
    "learningObjectivesTotal": 16,
    "adventureCode": ""
  },
  "unitLabelsWorldInterest": [],
  "unitLabelsInterest": []
}
